<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Не убий</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Thou Shalt Not Kill</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">–</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">–</title>
        <author key="wikidata:Q310866">Андреев, Леонид Николаевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000138</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59357856</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/a/andreew_l_n/text_1330.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Леонид Андреев. Собрание сочинений в шести томах. Том четвертый М.,
              "Художественная литература", 1994</title>
            <date type="print" when="1913">"Полностью впервые -- Литературно-художественные
              альманахи издательства 'Шиповник', кн. 22. СПб., 1913 под названием 'Каинова печать
              (Не убий)'." (lib.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1913">"Андреев передает пьесу московскому театру К. Н.
              Незлобина (премьера состоялась 20 декабря 1913 г.)." (lib.ru)</date>
            <date type="written" when="1913">"'Не убий' Андреев писал во второй половине августа --
              в начале сентября 1913 г." (lib.ru)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="yakov" sex="MALE">
            <persName>Яков</persName>
          </person>
          <person xml:id="vasilisa_petrovna" sex="FEMALE">
            <persName>Василиса Петровна</persName>
          </person>
          <person xml:id="kulabukhov" sex="MALE">
            <persName>Кулабухов</persName>
          </person>
          <person xml:id="margarita" sex="FEMALE">
            <persName>Маргарита</persName>
          </person>
          <person xml:id="feofan" sex="MALE">
            <persName>Феофан</persName>
          </person>
          <person xml:id="gost" sex="MALE">
            <persName>Гость</persName>
          </person>
          <person xml:id="gornichnaya" sex="FEMALE">
            <persName>Горничная</persName>
          </person>
          <person xml:id="zaychikov" sex="MALE">
            <persName>Зайчиков</persName>
          </person>
          <person xml:id="knyaz" sex="MALE">
            <persName>Князь</persName>
          </person>
          <person xml:id="baron" sex="MALE">
            <persName>Барон</persName>
          </person>
          <person xml:id="student" sex="MALE">
            <persName>Студент</persName>
          </person>
          <person xml:id="pomeschik" sex="MALE">
            <persName>Помещик</persName>
          </person>
          <person xml:id="kommertsii_sovetnik" sex="MALE">
            <persName>Коммерции советник</persName>
          </person>
          <person xml:id="general" sex="MALE">
            <persName>Генерал</persName>
          </person>
          <person xml:id="darya_stepanovna" sex="FEMALE">
            <persName>Дарья Степановна</persName>
          </person>
          <person xml:id="molodoy_chelovek" sex="MALE">
            <persName>Молодой человек</persName>
          </person>
          <person xml:id="lakey" sex="MALE">
            <persName>Лакей</persName>
          </person>
          <person xml:id="pervaya_dama" sex="FEMALE">
            <persName>Первая дама</persName>
          </person>
          <person xml:id="vtoraya_dama" sex="FEMALE">
            <persName>Вторая дама</persName>
          </person>
          <person xml:id="shafer" sex="MALE">
            <persName>Шафер</persName>
          </person>
          <person xml:id="nyusha" sex="FEMALE">
            <persName>Нюша</persName>
          </person>
          <person xml:id="ekonomka" sex="FEMALE">
            <persName>Экономка</persName>
          </person>
          <person xml:id="lelya" sex="FEMALE">
            <persName>Леля</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-11-24">(im) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Не убий</titlePart>
      </docTitle>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
        <stage>Темный осенний день. Дождь. На сцене одна из комнат кулабуховского проклятого дома:
          пустая, грязная, мерзкая. Рамы в больших барских окнах перекосились, видно, что от окон
          дует; два стекла в нижних долях рамы разбиты и заменены досточкой; гнилые обои местами
          отлипли и угрожающе нависают. Обстановки никакой, если не считать большого кухонного
          стола, как бы брошенного посреди комнаты, и нескольких случайных стульев. За окнами --
          окон всего три -- в сетке дождя смутно различаются почерневшие углы и крыши надворных
          построек, за ними -- голые стволы и ветви большого и старого сада.</stage>
        <stage>При открытии занавеса, на сцене одна Василиса Петровна, кулабуховская экономка,--
          женщина с приятным лицом. Одета неряшливо и плохо, но волосы причесаны и подвиты. Сидит на
          кончике стола, глубоко задумалась о чем-то. Возле на столе под опущенной рукой лежит
          черное шерстяное платье.</stage>
        <stage>Входит дворник Яков.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что задумались, Василиса Петровна? Я пришел.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(не поднимая головы и не меняя позы).</stage>
          <p>Да вот думаю все.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Ну, думайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Холодно. Да, вот думаю все. Ты знаешь, Яков, сколько у меня денег было, сбережений
            моих?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я частокольчик доломал, теперь дня на два топлива хватит. Затопить, что ли? Холодно
            тут.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Потом. В сберегательной кассе лежало у меня триста пятнадцать рублей, да на руках было
            пятьдесят или сорок, не помню точно. Да заложила я платьев, браслетку золотую, ризу с
            иконы серебряную, машину швейную, две подушки настоящие пуховые и разного другого --
            всего на сто двадцать рублей. Да половину квитанций продала за сорок рублей: вот ты и
            сосчитай, Яша, сколько за два года вышло.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Здорово.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да уж так здорово, что завтра хоть на паперть идти! Ни копейки, Яша, нет. Думала это
            платье отнести, да в чем же я его понесу, самой надеть нечего, одно только приличное и
            есть... Ах, батюшки, а у знакомых-то я побрала денег, совсем забыла: рублей шестьдесят,
            не меньше. Вот забыла, вот забыла!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да моих семнадцать рублей считайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Совестно вспомнить, какая я глупая была! Я ведь вначале по первому разряду его
            содержала, думала, что он просто шутит или притворяется, чтобы испытать меня. Они ведь
            разные бывают, и особенно миллионеры: просто, думаю, фантазия, обижен родственниками,
            вот и придумывает. А оказалось-то и совсем серьезно: до последней нитки объел, как
            саранча! Холодно, Яша. О, Господи, шпалеры-то как обвисли. Каждый день на них гляжу, а
            все никак привыкнуть не могу... да и нельзя к этому привыкнуть. Что, дождь идет?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Идет. Надо рюмочку выпить, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, Яков, не надо. А ты где достал?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>У Феофана двугривенный выпросил. Надо рюмочку выпить, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ведь я даже вина не пила, Яша: тебе трудно представить, а я чище всякой барыни ходила.
            Но вот тебе клятва моя, Богом клянусь: если мне это удастся и будут у меня деньги, ни
            одной капли в рот не возьму! Это такое унижение, Яков, когда женщина пьет, это так
            недостойно ее пола.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Налить?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(вздыхает).</stage>
          <p>Ну, давай. Думала ли я когда-нибудь, Яшенька, что буду вот так сидеть... с
            Яшей-дворником и водку пить. Много мне гадалки гадали, а такого случая ни одна угадать
            не могла. Ух, как холодно, руки, ноги болят.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Согреешься!</p>
          <stage>Вынимает из кармана полбутылки водки и небольшой кабацкий и исщербленный по краям
            стаканчик, наливает и подносит Василисе Петровне.</stage>
          <p>Выкушайте на здоровье, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>За твое здоровье, Яша. <stage>(Пьет и кашляет, покачивает головой.)</stage> Вот и
            выпила, Яша!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ив кого ты, Яша, такой рыженький уродился?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>В отца, Василиса Петровна. У нас в роду все с краснинкой, а есть так и совсем красные.
            А что, не нравится?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, нравится, Яша! А я ведь не о платьях думала -- сидела.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А о чем?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А все о том. Надо кончать, Яков.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что ж, кончим.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Надо... завтра, Яша.</p>
        </sp>
        <stage>Молчание.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что ж, можно и завтра. Какой завтра день?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Кажется,-- пятница, не помню. Дело в том, голубчик, что мы очень легко можем
            опоздать.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Митька-наследник опять мимо ворот прохаживался.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, да. Объявят они его сумасшедшим, тогда все пропало.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Хитрый он -- не поддастся. <stage>(Смеется.)</stage> Нет, ты скажи, бабочка, что за
            чудеса: и сколько у нас в саду собак, со всей Москвы сбежались, рады мертвому месту -- и
            мне-то страшно ходить. А он тебе целую ночь между собак бродит, и хоть бы одна его
            тронула. Царь собачий!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Это правда, он очень хитрый. Он ужасный человек, Яков. И я думаю, что он вовсе не
            сумасшедший, но ведь не могут же наследники терпеть такое неприличие. Наконец и им
            деньги нужны: Дмитрий Николаевич очень, очень небогатый человек и в то же время очень
            расчетливый.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Жадный народ! И как можно деньги так любить, не понимаю я этого.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, ты многого не понимаешь, Яша. А что, Яша, еще рюмочка найдется? -- Дай, пожалуйста.
            Одним словом, ты этого не понимаешь, Яков, это уж тонкая политика, но если бы они не
            боялись скандала, они б его давно ж желтый дом запрятали. Но вот что ужасно: видела я
            там в шкапу, действительно, деньги лежат, но если это все именные бумаги? Тогда прямо
            ужас! Есть такие бумаги, Яков, которых ни пустить в оборот, ни разменять нельзя и что
            тогда делать?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Увидим.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>И вот еще, что думала я: сонного его никак не застигнешь. Совесть ли у него
            беспокойная, или боится он, но только еще не видала я, чтобы он ночью спал.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А сейчас спит?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А сейчас спит.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что ж, можно и на ходу. Какая у него сила!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Кричать будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А кто услышит? Собаки целую ночь грызутся, такая война идет, что и мимо ходить боятся.
            Нашего кулабуховского дома все боятся, Василиса Петровна -- да и проклятый же дом,
            сказать по правде. Кругом столица Москва, а мы, как в черной яме сидим, ни голосу, ни
            свету, одни собаки воюют. Пустырь!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да, да, живем, как погребенные. Яша, а крови не будет?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Какая кровь!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Крови ни в каком случае не должно быть, ни единой царапинки -- слышишь, Яков. Тогда все
            пропадет. Каторга, Яша, не забудь.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что ж, и на каторге люди живут! Да ты не беспокойся, бабочка, я все сделаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Яна тебя уж так полагаюсь... Яша, а аду ты боишься?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Аду? Что ж, и в аду люди живут, да еще побольше, чем в Москве. Там не соскучишься! Эх,
            бабочка, милая, никакого места я не боюсь, где люди есть.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Простой ты человек, Яша; с тебя, я думаю, и грех не взыщется, или не так строго. Яша! А
            Маргарита -- горничная тебе очень нравится?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Мне все нравятся.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Она тебя любит.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Меня все любят, Василиса Петровна. Да как меня и не любить? Лицо у меня чистое, душа
            беззаботная, никому я не делаю обиды, а только угождаю. Очень я хороший человек,
            Василиса Петровна,-- всю Москву обыщите, а другого такого не найдете. Другие что? --
            походил я, повидал я: грубияны, насильники, чертово племя волосатое. А я, как лен мягкий
            -- обовьюсь, так и не услышишь, только, только тепло восчувствуешь. Верно, бабочка?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ах верно, Яшенька!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я же и говорю, что верно. И зато мне все бабы, как сестры родные.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ох, Яшенька, сестры ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А мне все равно, Василиса Петровна, я различий не делаю: сестра ли, жена ли, невеста
            ли. Мне б только угодить, Василиса Петровна, ласку сделать, а там называй как хочешь, я
            не рассержусь. Нашего Яшу хоть в пирог, хоть в кашу -- вот какой я удивительный человек,
            Василиса Петровна! Вы думаете, большая мне надобность Кулабухова душить...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, что за пустяки, Яков. И вовсе я не хочу, чтобы ты из-за меня,-- ты также получишь
            свою долю.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А на что мне деньги? Все равно бабам на подсолнухи раздам. Мне ничего не надо. Да и не
            из-за вас я, а просто так -- придушить так придушить. А не надо так и не надо.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нельзя же так, Яша, ни для чего.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да я не так: даром, как говорится, и веред не вскочит. Но как вы человек приятный, так
            отчего же мне, например, и не сделать вам ласку? Как скоро, так сейчас! Вам угождение,
            ему карачун, а мне -- Яшке и любопытно: что за дорога, коли нет поворота? Прямо только
            галки летают.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Не надо, Яков, не смейся. Неприятно!</p>
          <p>Яков, Аи заплакал бы -- да слез нету, Василиса Петровна. Смотрю это я, бабочка, как
            иной человек мокнет, и даже завидки берут, скажи пожалуйста! А сам не могу. Морозом ли
            меня высушило, или солнцем повыжгло, а только нет во мне ни единой слезиночки. Мать
            родная попроси: дай мне, Яков, слезиночку, дай, сыночек, разъединую,-- так и то...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Тише! Идет наш, туфлями шаркает. Боже мой, и до чего он мне опротивел: в дрожь бросает,
            как его услышу. Зажги лампочку, Яков: темнеет.</p>
        </sp>
        <stage>Яков зажигает маленькую кухонную лампочку с полуобгоревшей бумагой вместо колпака.
          Дверь из комнат медленно и осторожно приоткрывается, и в отверстие высовывается старая
          облезлая голова с быстро бегающими глазами. Присматривается и выходит -- с ужимками,
          приседаниями, как бы танцуя какой-то нелепый танец. Потирает руки, хикикает, насмешливо
          цмокает.</stage>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Ага! Так, так! Салон и разговоры, свет и общество, что? Очень, очень приятное зрелище!
            А где сказано, чтобы дворник в барском доме заседал, где такое правило, где такой указ
            сената? Ага!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(раздраженно).</stage>
          <p>Стекла в кухне вставьте, вы хозяин, тогда и требуйте.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Сама вставишь. Обедать давай, экономка!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Миллионер!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Ну и миллионер -- а что? Завидно, а? А миллиончики-то мои, а не твои, что? Право
            собственности, да. Хё-хе, не нравится? И Яшеньке не нравится? -- ах, как печально, а
            ничего не поделаешь: право собственности, да. Яшка, ступай вон!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Сейчас пойду. А вы мне зачем, Петр Кузьмич, ружье без курка дали? Сами сторожить
            велите, а сами ружье без курка даете. <stage>(Смеется.)</stage> Как же я из него
            стрелять буду?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>А! А ты и курок хочешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Хочу.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Хочу, хе-хе! Ну и ступай вон, дурак. Дурак, дурак! Обедать давай, экономка.</p>
          <stage>Яков неторопливо выходит, смеется.</stage>
          <p>Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А что обедать?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Не знаю, не знаю. Я барин, ты экономка,-- ты и должна знать. Хе-хе, так оно и всегда,
            да.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну и мучитель же вы! Ну и бессовестный же вы человек! Во многих домах я служила, много
            я видела дурного, а такого, как вы, клянусь Богом, первый раз встречаю. Клянусь Богом,
            первый раз.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Что, хорош, хе-хе?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Так хорош, что вас в желтый дом надо.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Нельзя! Меня в желтый дом нельзя. Я сюртучок надену. Хе-хе, у меня орденочек есть, я и
            орденочек надену. Хе-хе, что, ага?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>И сюртучок не поможет. Вот приедет ваш Митька-наследник и посадит, и будете в халате
            ходить, и будут вам воду на голову капать, что?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Ну, ну,-- дура! Ты в желтый дом ступай, а меня нельзя.-- У-у, Митька-наследник, злой,
            вор, волчьи глаза -- рад бы посадить, а что, нельзя, ага! У меня завещаньице есть, что!
            -- находясь в здравом уме и твердой памяти... что? И свидетели есть... находясь в
            здравом уме и твердой памяти... вот и посади! Я умный.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А где завещание, вы его хоть бы раз показали.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Спрятано.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да и лгун же вы. Ну зачем вы лжете, ведь нет же завещания, ведь нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Хе-хе.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну и обеда нет. Была дура, кормила вас, а теперь не хочу! И не на что! Да вы понимаете
            это -- не на что? Вот оно, платье-то: последнее ведь. И что же мне: голой по улице
            ходить?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Начала. Баба.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Или на панель собой торговать?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Иди. Закон не запрещает. А нет ужина, нет денег, так ступай вон, да. Договор есть,
            договор помнишь: ты меня, Кулабухова, до смерти моей содержи, денег с меня не требуй, а
            я тебе, дуре, за это в завещании оставлю и Яшке оставлю. Всем оставлю, хе-хе, что?
            Теперь плачешь, а тогда думала: стар старичок, завтра умрет, а я вот живу и завтра жить
            буду, и сто лет еще проживу! Я молодец. Думала, говори?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну и думала. Отвяжитесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>А я кашлял-то нарочно, что? Дура, дура баба, форменная дура -- надо было доктора
            позвать, освидетельствование по форме, сколько проживу, а ты что? Возьму и сто проживу.
            Отчего же? Возьму и полтораста проживу, хе-хе: вон пророки двести лет жили, что, дура? А
            не хочешь по уговору, ступай, ступай, я не держу, мне все равно,-- другая дура будет.
            Обедать давай.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>И как вас такого не убьют?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Не смеют! Рады бы, а не смеют. Закон, хе-хе, что? Закон, да. Двадцать лет каторжных
            работ, а если по законам военного времени, то -- смертная казнь. Что, много взяла, а?
            То-то!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Придут ночью, да так сонного в постели подушкой и задушат. И крикнуть не успеете, так и
            удушат; да и кто услышит, если кричать-то будете?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Кто придут? Не смеют. Рады бы, а не смеют. Митька-наследник каждый день в ворота в
            щелочку глядит -- я его подметил! -- ты думаешь, он не рад бы? Ах, как рад, но не смеет.
            Закон, да! Хе-хе.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Возьмут, да завтра же и придут. И как вы не боитесь, и как вы можете спать!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Сплю. Совершенно спокойно. Зачем мне беспокоиться? -- Я стар, чтобы беспокоиться, я
            двести лет прожить хочу. Что? Ты зачем мышьяку купила, а? -- мышей травить?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Мышей.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Хе-хе! Знаю я, какие это мыши! Да -- рада бы, а не смеешь. Двадцать лет, да! И не
            боюсь, никого не боюсь, все приходи, не боюсь. Один ложу, дверь не запираю, зачем? Не
            смеет, никто не смеет.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да ну вас. Я за обедом пойду.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Иди! Меня нельзя трогать, я человек. Не боюсь! Не смеешь! Все хотят, зубы скалят, а
            нельзя, хе-хе, нет. Человек! За меня все законы, за меня Бог -- Вседержитель, да.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Не человек вы, а поганка, зверь кровопиющий.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Врешь! Зверь на четвереньках ходит, а я человек. Вот две ноги, эге, что? У-у,
            Митька-наследник злой, проклятый, вор, глаза как у волка,-- у, Митька-наследник: не
            смеешь! Ты меня убьешь, а тебе каторга, двадцать лет, да! Ты меня убьешь, а я тебе по
            ночам являться буду. Явлюсь! По закону явлюсь, по праву моему явлюсь, над сердцем твоим
            стану, кровь высосу!</p>
          <stage>Василиса Петровна, слушавшая со страхом, быстро выходит. Кулабухов один. Трясет
            яростно сухими кулаками, вызывающе хихикает и в то же время почти плачет.</stage>
          <p>Ага, испугалась, дрянь! И тебе явлюсь, что? Я убиенный, да. Хе-хе, я знаю как: ты в
            ледник за молочком пойдешь, а я за дверкой стану, за дверкой стану,-- убиенный, да. Ты
            на постельку ляжешь, а тебя ручкой по одеяльцу, по одеяльцу. У, Господи, заступись,
            заступись! Все хотят, все хотят убить, все хотят, о Господи Боже мой, не оставь, я
            старенький. Заступись, заступись, за убиенного Петра, за убиенного Петра...</p>
        </sp>
        <stage>Невнятно бормочет. Василиса Петровна выносит из кухни глубокую тарелку с картошкой и
          ломоть черного хлеба; очень бледна, говорит презрительно.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Вот вам. Больше ничего нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов</speaker>
          <stage>(угрюмо ест).</stage>
          <p>Говядинки дай.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нету говядины.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Смотри! Чтоб завтра говядинка была, а то выгоню. И чтоб огурчик был, слышишь? И Яшку,
            твоего любовника, тоже выгоню.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да? А что, ежели за такие слова, Петр Кузьмич, я вам пощечину дам?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Не смеешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Свидетелей-то нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов</speaker>
          <stage>(менее уверенно).</stage>
          <p>Не смеешь. Я старик, у меня волосы седые.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А я женщина! Вот возьму и ударю.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов</speaker>
          <stage>(вставая).</stage>
          <p>Ты, дура баба, ты здоровая, а у меня волосы седые. Я старичок; ты меня только пальцем
            тронешь, а я умереть могу. Ты, дура, не подумай...</p>
        </sp>
        <stage>Быстро входит соседская горничная Маргарита, высокая, красивая, черноволосая девушка.
          На ней платок от дождя.</stage>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Вот и я к вам. Да милая ж вы моя Василиса Петровна... <stage>(останавливается, увидев
              Кулабухова.)</stage> Ох, напугал -- вот кто здесь!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Снимай платок. Маргариточка, не бойся.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Я и не боюсь. Это вы его боитесь, а я вольная. Что глаза вытаращил, тетеря?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Оставь его, Маргарита. Он сейчас уйдет. Идите, Петр Кузьмич.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>У-у, какая сердитая! Мой дом, а не твой, что? Возьму и выгоню: зачем пришла в чужой
            дом? Ага. Вот ты и пойдешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>И не смеешь выгонять.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Нет, выгоню.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да оставь! Он два часа препираться будет, только бы с людьми посидеть! Ступайте,
            ступайте, Петр Кузьмич. Поели и идите. Такого уговора у нас нет, чтобы с вами
            беседовать.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(притворно топая ногами).</stage>
          <p>Ты уйдешь или нет?</p>
        </sp>
        <stage>Кулабухов испуганно открывает дверь, но еще на минуту оглядывается, хихикает.</stage>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Салон, хе-хе! Музыка и разговоры, так, так! А я все равно послушаю, стану за дверкой и
            послушаю. Что?</p>
        </sp>
        <stage>Уходит.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Напрасно ты так грубо, Маргарита, нехорошо, мне не нравится. Он все же человек не
            твоего круга...</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Да, милая ж вы моя! Да как же можно такого терпеть!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, нет, Маргариточка, нет! Я и Якову тоже говорю. Сейчас Петр Кузьмич в несчастном
            положении, а когда-то он открытый дом держал, в нем даже губернатор заискивал. У него,
            душечка, и сейчас такие капиталы, что от одного воображения можно сойти с ума. Злой он,
            это правда, но мало ли злых?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Нет, дорогая Василиса Петровна, не могу я с вами согласиться. Капиталы его мне не
            нужны, а только скажите вы мне -- ах, да и милая ж вы моя, да скажите вы мне! до каких
            пор они мудровать будут, а мы плакать да травиться? Или так без конца и пойдет? Мой-то,
            подлец-то мой, мучитель-то мой -- так ведь и лепит: травись, Маргарита, тебя ангелы на
            небо возьмут.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Грозила ему?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Грозила.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Упрекала?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Упрекала.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А он что?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(плачет).</stage>
          <p>Смеется. Да милая ж вы моя -- смеется!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Разговор был?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Был. Сегодня утром. Как же, говорит, я могу на тебе жениться, когда ты тварь, а я
            чиновник! Так и лепит, так всеми словами и печатает: тварь! А сам дрянненький, нечистый,
            похабник, разные картинки покупает,-- ах, да и милая же вы моя Василиса Петровна, я
            царица перед ним! На него утром посмотреть, как он еще галстучка не надевал, уж такая он
            гадость, уж такая гадость.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ушла бы от него! Что мучиться!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не хочу! Ведь не тварь же я на самом деле, ведь я царица перед ним! В тысячу глаз на
            меня гляди, пятнышка на моем теле не найдешь -- ах, да как березынька я белая...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да что он хоть говорит? Язык-то у него есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(плача и смеясь).</stage>
          <p>Да только и говорит, что тварь... и голубушка вы моя, так он меня этим словом очаровал,
            что как очарованная я. Ослепил меня, оглушил меня, все дороги-пути загородил. Иду --
            куда, тварь, идешь? -- так и стану как вкопанная. Стану и руки опущу. Так и стою. Вся
            голова у него с луковку, а как скажет он: тварь, так и поразит меня громом, слова в
            ответ не найду. Сегодня, будто, и нашла слово, да и не слово, а так...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(улыбаясь, мечтательно).</stage>
          <p>Да так. Пузыречек с серной кислотой ему показала.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(испуганно).</stage>
          <p>Ну, ну, ну -- брось! Что ты, девка, с ума сошла. Да как же это можно! Ах, ты девка
            несчастная.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(задумчиво).</stage>
          <p>Я уж бросила. Показала я ему и жду, что будет. Ну -- побледнел он, сморщился весь,
            затрясся, прыщавый, а у двери-то я стою и уж пробку вынула. Ну -- и вот все уж тут,
            податься-то некуда, а он говорит: вот видишь, какая ты тварь! <stage>(Берется за голову,
              рассеянно.)</stage> Ох, правда, отравиться, что ли?</p>
          <stage>Молчание.</stage>
          <p>Да как подумаю, что он на то место плюнет, где я буду лежать, и скажет: вот и издохла,
            тварь,-- так и травиться не стоит. Пожаловаться я к вам пришла, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Мне кажется, Маргариточка, что здесь вообще происходит какое-то недоразумение. Ах,
            голубчик, ну и почему так холодно и вот шпалеры обвисли -- видеть не могу этих шпалер. И
            почему так холодно? Дурой ли я стала такой, ну вот не могу понять: почему холодно, да и
            только. Да я и дни-то позабыла -- что у нас сегодня, четверг?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Четверг. Не топлено, оттого и холодно.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, конечно, от этого. Но почему не топлено? Послушай, душечка: однажды едем мы с
            графиней Назаровой в автомобиле -- я тогда у нее уж второй год в экономках служила -- и,
            знаешь, я так хорошо одета, к лицу, а сижу я на переднем месте. А рядом с графиней
            собачка ее сидит -- и долго я этого, друг мой, не замечала, да как-то и заметила! Да, не
            замечала, да вдруг и заметила!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ну хорошо. Ну пойду я -- сонного его зарежу, а какой толк? Явится еще да и скажет:
            зарезала, тварь! Тогда уж не докажешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да, тогда уж не докажешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Я и говорю: не докажешь. Яшина балалайка?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Яшина.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Повидать бы мне его хотелось... Ах, уж не знаю я, куда мне ткнуться. Будь бы лес, в лес
            убежала бы. Или вышла бы я за заставу, да так в темноту и пошла бы. И шла бы я, и все
            шла бы я долгие годы, так и шла бы, руки к груди прижавши, глаза устремивши...</p>
          <stage>Молчание.</stage>
          <p>Пожаловаться я к вам пришла, Василиса Петровна. Будьте мне матерью родною.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(с неудовольствием).</stage>
          <p>Ну, для матери, положим, я и молода, а жалеть-то я тебя очень жалею, Маргарита, очень.
            Ты в лес убежала бы, говоришь, а я леса ужасно не люблю: парк -- вот это совсем другое
            дело. Ах, Боже мой, да как можно сравнивать! Идешь по дорожке или через какой-нибудь
            фигурный мостик -- и какие мысли, Маргариточка, какие возвышенные чувства!.. Это еще
            кто?</p>
        </sp>
        <stage>Вваливается странник Феофан, и за ним следом идет усмехающийся Яков.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Мир вам, братие и сестры. Где тут сидение покрепше? -- а то стулья меня не держат.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(смеется).</stage>
          <p>Вот табуретка, да не раздави, смотри. Кулабухов в суд подаст. Здравствуйте, Маргарита
            Ивановна.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Здравствуй, Яша.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Напрасно ты его привел, Яков, тут ему не место.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нет, с ним весело.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Тут тебе нет водки, Феофан,-- даром пожаловал, голубчик.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А вот она, водка-то!</p>
        </sp>
        <stage>Вытаскивает из широчайшего кармана странника только что начатую бутылку. Феофан
          смотрит равнодушно.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Грешник дал. Мне водки не надо, я уж пьян. Меня купец Воронин с обеден в Охотнорядском
            трактире поил. И сам чуть не лопнул, поросенком хрюкал, а я в баню хотел, да расхотел:
            жарко! Кто желает со мной прю иметь, начинай!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да никто и не желает. Спать бы ты шел, голубчик, вот тебе и пря. Образину-то нагулял --
            смотреть страшно!</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Спать я и сам засну, а кто вас обличать будет? Я его, Воронина, до седьмого Пота
            обличал, аж поросенком визжать начал, уж молодцы пришли, меня умолили, я и сжалился. Я
            как грешника обличать начну, так не отстану. Один купец в Подольске уж и собаками
            породистыми меня травил, уж и архирею жаловался, уж и в полицию подавал -- а мне?
            полиция что! -- вот паспорт. Я по всем правилам, меня не подколупнешь, я сам тебя
            подколупну... <stage>(Вынимает паспорт.)</stage> Вот он, покровитель мой и заступник во
            все дни живота моего, аминь.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Паспорт у всех есть. Это еще не дает тебе права привязываться.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Верно! Я как привяжусь, от меня не отвяжешься. Он видит, что полиция против меня силы
            не имеет, так поить меня начал, дурья голова. А я чем больше пью, тем больше обличаю: на
            самую крышу его загнал, а дом-то трехэтажный. Против меня ни один грешник не устоит! А
            весу во мне восемь пуд.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да не труби ты так, даже в голову ударило! Вот труба.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Верно! Я как затрублю, так пушкой меня не перешибешь <stage>(хмыкает).</stage> Потеха,
            ей-Богу.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Выпейте рюмочку, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну что ты, Яков, разве я пью?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>От холода выпейте. Я уж налил.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Не знаю я... Ты, Маргариточ-ка, не выпьешь? Выпей, душечка.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не могу, голубушка Василиса Петровна. Если я хоть одну выпью, так до самого конца
            дойду. Ах, и ужасный у меня характер.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Водку пьете, грешники, сатану тешите? Потеха, ей-Богу, до чего они эту водку любят!</p>
        </sp>
        <stage>Василиса Петровна выпивает стаканчик, стараясь это сделать незаметно, Яков также
          пьет.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нет, Феофан, слаб ты. Слушаю я тебя месяц, а нет у тебя настоящих слов; так словно в
            животе бурчит, а не слова. Эх, разве так обличать надо? -- петь надо! Каждое словечко
            чтоб в самое живое место било, чтоб как заплакал человек, так до самой смерти и не
            отошел бы! Тоскующие надо слова, а ты что! Рычишь, как пес на цепи. Ты меня пронзи, а
            лаять-то, милый, всякая собака еще вперед тебе даст!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Барабан турецкий...</p>
        </sp>
        <stage>Незаметно выпивает еще рюмку.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Что такое? Да ты меня настоящего видал?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А какой ты настоящий?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>А такой! Надо, чтоб запой у меня случился, вот какой.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А так не можешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>И так могу. Но только без настоящего заводу я очень милослив, очень я милослив, да. Я
            грешника-то люблю, когда я без настоящего заводу, вот в чем главное происшествие.
            Грешник, я тебе скажу, братец ты мой,-- душевнейший человек; -- да я за самого паршивого
            грешника, давай мне гору золота, и ту не возьму! Кто меня кормит и поит? -- грешник. Кто
            душу мою лелеет? -- грешник же <stage>(прослезился).</stage> Да я за грешника тысячу
            праведников отдам! Что праведник -- от него, как от козла: ни шерсти, ни молока, а ты
            мне грешничка дай, я тебе в ножки поклонюсь!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Заблаговестил.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(воодушевляясь).</stage>
          <p>У меня, братец ты мой, нюх есть. Я как нюхну носом, так все насквозь понимаю. Ты
            думаешь, я не вижу, чем тут пахнет? Вижу. Эй вы, дщери вавилонские, винопийцы, блудницы,
            тати нощные, воры дневные, человекоубийцы. Чем тут пахнет, сознавайся!</p>
        </sp>
        <stage>Тихонько открывая дверь, входит Кулабухов, прислушивается с крайний любопытством. На
          нем, вместо старого пиджака, довольно приличный сюртучок.</stage>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ох, да и страшный же ты черт! Яшенька, что он, шутит?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Шутит. Глядите -- смотрите: сам Кулабухов господин.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов</speaker>
          <stage>(выступая).</stage>
          <p>Так, так, пророки, да! Очень, очень поучительное зрелище. А как ты смеешь тут орать, а
            где такое правило, где такой указ сената? Ага!</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Это ты, сыч? Вот я ж тебя сейчас напугаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>А -- а, меня? Нет, меня не напугаешь.</p>
          <stage>Чинно садится, сложив руки на тощих коленях и с ядовитой невозмутимостью смотрит на
            Феофана.</stage>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(тихонько).</stage>
          <p>Яша! Смотри, Яшенька, сюртучок надел. Вот же несчастный.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нет, уж и люблю я это. Феофан, что же ты?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(пугая).</stage>
          <p>Ну-у!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов</speaker>
          <stage>(ехидно).</stage>
          <p>Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Сдохнешь!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Не боюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Мертвечиной пахнешь! Сдохнешь, тля!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Не боюсь. Что, а? Ты меня пугаешь, а я не боюсь. Вот я и живой, вот я и сижу, вот я и
            ножку за ножку заложил, видал, хе-хе, что? И ручкой машу... вот, вот, что? И ручкой
            машу.</p>
        </sp>
        <stage>Помахивает дрожащей рукой.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну что же это такое? Да что вы все делаете? Маргариточка, ты видишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ах ты, таракан! Да как же ты смеешь не бояться? Бойся! Трепещи, поганец!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>И не трепещу.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Трепещи!</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>И не трепещу.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Да ведь сдохнешь же, окаянный. Что я, шучу с тобой, что ли? Обормот! Яков, как он меня
            раздражил, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Хе-хе.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Господи, а у самого коленки стукаются! Оставьте же его, безжалостные.</p>
        </sp>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>Хе-хе.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>А, ты так? <stage>(Вставая.)</stage> Ну, так аще сказано: не словом, так дубьем
            грешника...</p>
        </sp>
        <stage>Кулабухов поспешно отбегает к двери; гримасничает.</stage>
        <sp who="#kulabukhov">
          <speaker>Кулабухов.</speaker>
          <p>И не сказано, и не сказано! И не смеешь, что? Все бы рады, все хотят, а я не боюсь!
            Вот, на.</p>
        </sp>
        <stage>С надменным видом, показывая, что он молодец, подняв голову, мелкими шажками проходит
          через комнату и также проходит обратно. Так и входит в дверь, не оглядываясь. Яков
          хохочет.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(тупо).</stage>
          <p>Какой заскорузлый, а? Ушел. А?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Эх ты, благовесть московская! Молодец, да против овец, а против молодца -- сам овца.
            Выпейте еще рюмочку, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да уж стоит ли, Яшенька? Как он меня расстроил... и ручкой еще машет. Уж ручкой бы не
            махал!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да выпейте! За ваше здоровье, Василиса Петровна.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>За твое, Яша <stage>(пьет).</stage> И никогда ты не пей, Маргариточка, избави тебя Бог
            Всемогущий от этого яда. Думаешь веселье найти, а вместо того такая грусть, такое
            сожаление! Милые вы мои, хорошие вы мои, и зачем все это делается? Хороводы бы нам
            водить, венки заплетать, цветочки в букетики собирать, нежно друг дружкой любоваться", а
            мы что?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что ж, песенку и сейчас спеть можно. Маргарита Ивановна, а вы о чем задумались?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(она сидит в стороне).</stage>
          <p>Так.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Ну ты, благовесть, ты-то что? Благовести.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Спать я восхотел, Яков. Огорчил он меня. Теперь я сам не свой. Почему он меня не
            боится? Все грешники боятся, а он нет. Дурак он, что ли, такой или праведник? Нет, на
            праведника не похож. Хм <stage>(хмыкает).</stage> Вот потеха.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(тихо).</stage>
          <p>Яшенька, рыженький ты мой, ты сегодня со мною спи, а то я боюсь, Яшенька, уж такой ты,
            как лен, мягкий, так бы я в тебя и впилась, зубами загрызла бы. <stage>(Еще
              тише.)</stage> Яша, а крови не будет?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ты помни! Чтобы ни единой царапинки, слышишь? Чисто надо сделать, ах как чисто.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Чисто сделаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(все также тихо).</stage>
          <p>Яшенька, что такое у меня внутри дрожит? Так дрожит и дрожит... холодно мне, что ли?
            Яшенька, ты себе бархатную поддевку сшей. Вот и опять, холодно мне, что ли? Яшенька, а я
            ему опять намекала, что завтра.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Эх, зачем, не надо было.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Как не надо, Яков? Надо же намекнуть! Ходит человек и не знает. А ручкой-то он махал,
            Яшенька, ручкой-то махал.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Разлимонилась, бабочка! Ну, ну, подтянись, бабочка, эх... Маргарита Ивановна, а вы о
            чем?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Так. Василиса Петровна, а дети у вас были?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Дети? Были да сплыли, голубушка. А тебе что?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ничего. Ах, да и тоскую же я, родненькие мои, куда голову преклонить, не знаю. Яшенька,
            ты добрый?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Кто говорит добрый, а кто и злой. А вам какого надо?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Он добрый. Яша, спел бы ты что-нибудь, голубчик.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>А раз добрый, пойдем со мною, Яшенька.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Куда?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Куда-нибудь.</p>
        </sp>
        <stage>Смеется и плачет.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что же, и это на худой конец дорога: кто туда, кто сюда, а мы никуда. Кто с нами?
            Прикажете плясовую, Маргарита Ивановна?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, нет, Яков, ни в каком случае. Ну, какой тут пляс!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Феофан еще рассердится: ишь, скажет, грешники распелись. Феофан! Попеть можно? Как это,
            по-твоему?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ну и пой. Я люблю, когда грешники поют. Я сам, когда грешен был, тоже пел. А когда
            пляшут, не люблю! Все черти пляшут.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(настраивая балалайку).</stage>
          <p>А ты видал?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Я? Конечно, видал. О Господи. Какой у меня туман. Потеха!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(поет).</stage>
          <p>Эх, погиб я, мальчишечка, погиб я навсегда, а годы проходят, все лучшие года. Мать свою
            зарезал...</p>
        </sp>
        <stage>Обе женщины глубоко задумались; Василиса Петровна аккуратно вытирает платком слезу.
          При первых звуках балалайки из двери осторожно высунулся, потом вышел Кулабухов и также
          слушает. На него не обращают внимания.</stage>
        <stage>Занавес</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
        <div type="tableau">
          <head>КАРТИНА ПЕРВАЯ</head>
          <stage>Время к полуночи. Поздняя осень.</stage>
          <stage>На сцене пустынный московский переулок в Хамовниках. Идет переулок с горочки, по
            ложбинке, в глубине когда-то здесь бывшего оврага; и всю правую сторону занимает белая
            монастырская ограда, проходящая по верху заросшего травой невысокого вала. За оградой
            глухая, также белая стена церкви, а дальше смутно белеют колоколенки и главы,
            переплетаются голые ветви и стволы. Светят только два окраинных керосиновых фонаря; один
            стоит далеко, в глубине и на завороте переулка, другой помещается у левой панели и скупо
            озаряет передний план.</stage>
          <stage>У самого фонаря, в тени, стоят и молча курят Яков и Феофан. С густым вздохом Феофан
            бросает папиросу и тушит ее ногой. Часы на колокольне вызванивают две четверти.</stage>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>И так не разгорится, чего тушишь. Хорош табак?</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Хорош.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Хорош табачок.</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Да я не понимаю, курить не люблю. Мне Воронин-купец каких-то сигар дал, кто его
              знает, а толстые, как палец. Так у меня голова от них болела, было сдох. Куражиться
              ночью будешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(бросает папиросу).</stage>
            <p>Буду. Как это поется: "Ах, мамаша, глянь в окошко -- ктой-то тонет на реке -- в
              бледно-розовой рубашке -- с папиросочкой в руке!" Куражиться буду, а тебя не
              возьму.</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Врешь. Ты теперь прогнать меня не можешь, я к тебе приставлен! Куда ты, туда я, а
              петь тебе здесь не место -- не татарин.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Ладно. Надоел.</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>И надоем! А мне за тобой легко при моем весе поспешать? -- скачешь, как блоха. Пойдем
              нынче спать, а? Поспишь, милый, отдохнешь, а завтра и куражиться будешь. Хорошо
              как...</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Ты спи, а я не хочу спать. Понял? Взялся за мной ходить, так и ходи, не клянчи. Я
              тебя еще бегать заставлю, ты мне, как рысак, заскачешь! Обличитель!</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>И где у тебя совесть, Яков?!</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>На то я и грешник... Эй, ступай-ка, на угле меня подожди -- идет.</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Кто идет?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>А кому надо, тот и идет. Ну, живей оборачивайся, говорю.</p>
            <stage>Феофан неторопливо уходит, ждет Якова на угле. Нерешительно, оглядываясь, выходит
              справа Василиса Петровна, одетая прилично, в черном.</stage>
            <p>Василиса Петровна! Вот он, я.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Здравствуй, Яша. Давно ждешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Давно уж.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Опоздала я. С тобой кто-то был, мне показалось. Кто это?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(нехотя смеется).</stage>
            <p>Да Феофан.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Опять он? Ну и чему ты смеешься, Яков, мне это очень не нравится. Теперь необходима
              такая осторожность, а ты!.. Зачем он с тобой, мало для тебя пьяниц?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(также нехотя).</stage>
            <p>Его уж спросите.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(испуганно).</stage>
            <p>Он знает?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Нет, откуда же ему знать, когда никто не знает. А догадывается, пожалуй.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Выдаст! Выдаст, вот увидишь! Ах, как же ты убийственно неосторожен, Яков! Что ж нам
              теперь делать? Вот ужас.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Да не выдаст. Вы его не знаете. Ему грешники непокаянные нужны, которых сосать можно,
              а явленные зачем ему? От явленных ему никакого удовольствия нет. Бросьте его: моя он
              забота, а не ваша. Что ж, бабочка, стоим? -- Поедем куда или что?</p>
          </sp>
          <stage>Берет Василису Петровну за руку: Василиса Петровна испуганно и несколько брезгливо
            отдергивает руку.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Нет, нет, что ты выдумал, Яков. Мы никуда не поедем! И ты, пожалуйста, не выдумывай
              этого -- ехать.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(согласно).</stage>
            <p>Что ж, не надо ехать, так постоим. А может, и стоять не надо? Я, Василиса Петровна,
              на все согласен. Нашего Яшу хоть в пирог, хоть в кашу.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Я знаю, ты очень добрый. И ты очень деликатный человек, Яков: я редко видала людей из
              высшего звания, которые были бы так деликатны. Да мы здесь побудем, мне надо. Тут
              никого? Ах, Яша, я так боюсь... ну, ну, ничего. Яков, а деньги ты хорошо устроил? Ты
              так легкомыслен, Яша.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Устроил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Помни же, что за мной еще твоих сорок тысяч. Я нарочно не даю их тебе, я просто не
              верю в твое благоразумие. Но если понадобится или вздумаешь солидно устроиться, то
              только скажи. Скажешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Ладно.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Только слово скажи, понимаешь? И сейчас же деньги будут у тебя, а пока ты, конечно,
              получаешь на них проценты. Маргарита с тобой?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Со мной.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ну и хорошо, что с тобой. Только будь с ней осторожен, Яша: она девушка благородная,
              прекрасная девушка, но у нее бывают фантазии... Ты ее очень любишь, Яков?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Я всех люблю, Василиса Петровна.</p>
          </sp>
          <stage>Василиса Петровна вздыхает.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, я знаю. Разошлись наши дороги, Яшенька... только бы тебя Бог устроил, день и ночь
              молюсь Ему об этом. Ты еще не знаешь, Яков, какая я благодарная,-- и ты для меня
              навсегда первый в молитвах моих человек. Сперва за родителей, потом за Николая
              Ивановича -- ты его не знаешь, Яша, был такой человек,-- а потом за тебя, Яша, я и за
              Петра Кузьмича молюсь <stage>(крестится).</stage> Царство ему небесное и вечный
              покой.</p>
          </sp>
          <stage>Молчание. Часы бьют три четверти.</stage>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>А какой ему Митька-наследник памятник ставит! Спрашивал я рабочих, говорят, тысяч
              тридцать стоить будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>А ты ходил разве?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>С Феофаном ходили. На могилке посидели, папиросочку покурили, поплевали. Эх, Василиса
              Петровна, решил я окончательно, что и не человека я убил, а так, неведомую зверушку.
              То ли я на могилке сижу, ножки свесил, то ли на качелях качаюсь -- одна во мне стать.
              Говорит Феофан, что совести, например, у меня нет... Что ж, может, и от этого, может,
              и от другого чего. Легко сказать, что совести нет, а куда она, например, могла
              деваться? У всех есть, а у меня нет. Василиса Петровна, а вот вы скажите: может быть
              человек на свете такой, чтобы совсем у него не было совести?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Нет, не может.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Я и говорю, что не может: из одной земли все сделаны. Но только почему же, скажите
              мне, Василиса Петровна, не могу я почувствовать сожаления, ну тоски там, или хотя бы
              заплакать. Слез ли у меня нету? Вот, например, Маргарита Ивановна: ах, и до чего же
              она страдает! Ах, и до чего же она мучается!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>О чем же ей страдать, ведь все устроилось?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Не знаю. Я, Василиса Петровна, на родину поехать хочу, повидать захотелось. Да и
              Маргарита тянет -- идем да идем. А спросишь куда, так только один ответ и есть:
              куда-нибудь. Ну и пойдем куда-нибудь -- чем не дорога для нашего Яши?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, да, поезжай. Мне кажется, что я могла бы тебя обожать, если бы не... Тут
              никого?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Никого. Вон Феофан на углу маячит, да разве он кто? Будьте спокойны, Василиса
              Петровна, никого нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Яша... Яков, а у меня просьба к тебе, ну так я сейчас скажу. Я хорошею жизнью хочу
              жить, Яша,-- ты понимаешь, хорошею жизнью?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Хорошею жизнью! Уж не девчонка я, не двадцать мне лет. Бывало, девчонкой и тут
              обещаешься, и тут заклинаешься, в три ручья ревешь, а прошла ночь -- и все позабыла,
              как рукой сняло. А теперь у меня план есть, есть честное намерение: я уж все
              обдумала... давно обдумала, еще до... Понимаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Понимаю. Что ж, поживите, а мы позавидуем. Так что мне делать?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Погоди! Погоди, голубчик! Ты не знаешь, Яша, а вот в этой церкви меня крестили.
              Господи, прости мне грехи мои тяжкие -- а в этом переулочке и домик наш был. Я это
              место знаю. Теперь домика нашего и в помине нет, даже место отыскать трудно, где он
              стоял, а как в нем жилось, Яша!.. <stage>(Плачет.)</stage> Вот часы на колокольне
              звонят, и тебе все равно, а для меня звон этот неизъяснимо радостен, неизъяснимо
              печален. Девочкой его я слышала и вот теперь слышу -- Господи, прости мне грехи мои
              тяжкие!</p>
          </sp>
          <stage>Плачет.</stage>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Вот и вы плачете.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(сквозь слезы).</stage>
            <p>Не буду. Яков. Да нет, плачьте. Я так. Что ж мне делать, говорите, а то не прошел бы
              кто.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Яша! Я его во сне вижу.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Часто?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Три раза. Вчера третий раз видела. Яша, голубчик ты мой, пожалей ты меня, я одинокая,
              я беззащитная! К кому я могу обратиться, кому могу хоть слово сказать -- прятаться я
              должна, одинокая я, беззащитная я, женщина я слабая.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Так. Является.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Является. А тебе?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Раз и я его во сне видал, ручкой он на меня махал. Да что? -- на меня не намашешь. А
              на вас махал?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(с ужасом).</stage>
            <p>Махал, Яша!</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Ишь ты, царь собачий.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(взмахивая руками).</stage>
            <p>Яков, Яков! Да разве это мыслимо так выражаться. Ты меня совсем убить хочешь, это
              даже неделикатно, Яша! Тут никого нет? Пожалей меня, Яша.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Жалею.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Возьми на себя грех перед Богом... Нет, нет, погоди. Ты сильный, Яша, ты мужчина, ты
              ничего не боишься -- и кто знает, может быть, ты прав и бояться не надо. Не знаю. Но я
              так боюсь, я так измучилась вся, что если ты меня не освободишь, я... я в полицию
              пойду. Что мне, все равно! Освободи меня, Яков. Ты должен меня освободить, иначе ты не
              мужчина, иначе ты не благородный человек, каким я тебя всегда считала.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Да милая вы моя... Ну и беру. Эка! Ну и беру -- чего там!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(качает головой).</stage>
            <p>Нет, не так.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(в недоумении).</stage>
            <p>А как же? Беру.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Нет! Нет, так нельзя, Яков! Это не серьезно. Ты должен поклясться, Яков,-- вот как ты
              должен! Ах, Господи, вдруг кто-нибудь пройдет. Яша, стань на колени.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Да зачем?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Стань на колени -- лицом к церкви. Лицом, Яша, лицом,-- ах, Господи Боже ты мой,
              нужно же, чтоб лицо твое было видно.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(неловко становится на колени, с легкой усмешкой).</stage>
            <p>Так?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Теперь смотри -- сквозь камень смотри, Яша,-- ах, Господи, да сквозь камень смотри
              же,-- там -- маленькая иконочка, смотри! -- и лампада неугасимая перед ней, смотри,
              смотри. Ну и скажи Ему -- ах, всю силу собери, Яков, всю силу, всю силу,-- и скажи
              Ему: Господи! На одного себя весь грех беру.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(повторяет).</stage>
            <p>Господи, на одного себя весь грех беру. Я убил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>И задумал я.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(повторяет).</stage>
            <p>И задумал я. Я убил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Господи! И каков бы ни был суд Твой милостивый, одного меня карай, нет у меня
              товарищей, нет у меня участников, один я.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(повторяет).</stage>
            <p>Одного меня карай. Я убил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Нет, нет, не так. Ах, да как же мне... Ну говори: Господи, а если были у меня
              участники -- есть участница одна,-- то, Господи, на меня ее муку возложи. За мое
              благородство, Господи, за мою душу, навеки погибшую, за мученья мои бесконечные -- дай
              ей, Господи, отпущение греха.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(повторяет).</stage>
            <p>За мою душу погибшую дай ей, Господи, отпущение греха. Я убил!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Клянись!</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Клянусь.</p>
          </sp>
          <stage>Встает. Василиса Петровна закрыла лицо руками и молчит. Звонят часы на колокольне:
            одиннадцать медленных ударов.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(плачет и смеется).</stage>
            <p>Яшенька!</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Что, милая? Теперь не плачь. Василиса Петровна. Яшенька!</p>
          </sp>
          <stage>Вдруг падает на колени и целует Яшину сопротивляющуюся руку.</stage>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Ну что вы, Василиса Петровна, барыня! Дворнику-то Яшке!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(вставая).</stage>
            <p>Яша, друг мой. Ты меня человеком сделал. Прощай!</p>
          </sp>
          <stage>Пошатываясь, но быстро уходит. Яков некоторое время стоит один. Потом тихонько
            свистит.</stage>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков</speaker>
            <stage>(негромко).</stage>
            <p>Эй, Феофан, лезь сюда. Заснул?</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан</speaker>
            <stage>(издали).</stage>
            <p>Нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Эх, спички потерял. Феофан, спички есть?</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Есть. Сам коробок дал. Озяб я что-то -- люди-то все спят, а мы маемся. Ах, и до чего
              грешник беспокоен, нет ему угомону во все дни до скончания живота его.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Спичку дай.</p>
          </sp>
          <stage>Закуривает дрожащею рукой.</stage>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Хм, потеха. Яшка, а рука-то у тебя отчего дрожит?</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Разве? Ну так это она пляшет, а не дрожит.</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан.</speaker>
            <p>Пляшет? А я, так думаешь, и не видал, кто тут с тобой был? Хм, потеха! Ну что ж,
              куражиться идем или отдумал? Спать бы надо, Яша, уморился я.</p>
          </sp>
          <sp who="#yakov">
            <speaker>Яков.</speaker>
            <p>Куражиться. Эх, да и задам же я сегодня звону-перезвону!</p>
          </sp>
          <sp who="#feofan">
            <speaker>Феофан</speaker>
            <stage>(уныло).</stage>
            <p>Так хоть извозчика возьми. Ох ты, Господи, Владыко живота!..</p>
          </sp>
          <stage>Занавес</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
          <head>КАРТИНА ВТОРАЯ</head>
          <stage>Очень приличный номер в дорогой московской гостинице, две комнаты: салон с мебелью
            из голубого шелка и спальня, отделенная широким занавесом. Горит электричество.</stage>
          <stage>Василиса Петровна одета в черном, дорогом, но без всяких украшений, платье,
            несколько напоминающем траур. Напудрена, очень моложава, даже красива. Гость ее --
            сейчас собирающийся уходить -- очень пожилой господин в черном сюртуке, бритый, бледный,
            в темных консервах; при ходьбе слегка волочит одну ногу. Говорит медленно, запинаясь и
            на некоторых словах с трудом переворачивая язык.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>До свидания! До свидания. Хорошо, я все передам мадам и мы вас известим. До
              свидания!</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>До свидания. Так я буду в надежде получить от мадам уведомление о ее согласии на
              брак. Так я буду...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, да! Конечно!</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Мои условия: помимо денежного вклада, имеющего целью обеспечить надлежаще чин моего
              погребения, я желаю новую енотовую шубу с воротником...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, да, вы уж говорили! Конечно!</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Шубу с воротником; и кроме того, ввиду моего тугого желудка, три раза в неделю
              приглашение к столу. Да, к столу. И во избежание могущих быть недоразумений считаю
              долгом предупредить, что могу дать только отеческие чувства. Да, только
              отеческие...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да сколько вам лет?</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Шестьдесят восемь и два месяца. Мой день рождения пятнадцатого сентября, в день
              великомученика Стефана. А говорю я не совсем ясно оттого, что у меня был удар, но
              только один. А врачи говорят, что нужно три удара.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Скажите пожалуйста}</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Да, три. И еще в объявлении сказано, что желательно титулованное лицо...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, да, непременно!</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Титулованное лицо, так я титула никакого не имею, но звание мое по табели о
              рангах...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, да, вы уже говорили. Я все передам, до свидания, до свидания.</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>И что судебной палатой я оправдан, и только вынужден был подать в отставку. До
              свидания, честь имею кланяться. Как тут выйти?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да прямо по коридору, лестница тут же. До свидания.</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Я лучше в лифте спущусь. Честь имею кланяться.</p>
            <stage>Но у двери гость медлит, оборачивается и долго глазами ищет хозяйку.</stage>
            <p>Но если мои условия окажутся неприемлемыми и мадам остановит свой выбор на другом
              кандидате, то, пожалуйста, передайте, что я могу быть гостем на свадьбе. Да, гостем на
              свадьбе за небольшое вознаграждение на извозчика и перчатки.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Конечно, конечно, очень рада! Вам что-нибудь угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Проводите меня до лифта.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ах, извините, Бога ради!.. Я сейчас позвоню, чтобы вас проводили
                <stage>(звонит).</stage> Садитесь, пожалуйста.</p>
            <stage>Гость садится на стул. Молчание.</stage>
            <p>Вы были женаты?</p>
          </sp>
          <sp who="#gost">
            <speaker>Гость.</speaker>
            <p>Нет еще. Ни разу.</p>
          </sp>
          <stage>Постучавшись, входит горничная.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Милочка, проводите их до лифта. До свидания.</p>
          </sp>
          <stage>Молча, очевидно, забыв попрощаться, гость выходит. Горничная быстро
            говорит.</stage>
          <sp who="#gornichnaya">
            <speaker>Горничная.</speaker>
            <p>Там двое к вам пришли, Василиса Петровна. Прикажете просить?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Уж и не знаю. Ах, какой невыносимый человек! Ну, проси. Варенька, Варенька -- сами
              его в лифт посадите, пожалуйста, свалится еще!</p>
          </sp>
          <stage>Василиса Петровна одна. Оправляется у зеркала и, сделав достойное лицо, садится в
            кресло. Входит антрепренер Зайчиков и князь де-Бурбоньяк де-Лантенак.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(не вставая}.</stage>
            <p>Здравствуйте. Садитесь, пожалуйста.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Позвольте представиться: бывший антрепренер, Иван Алексеевич Зайчиков. А это,
              позвольте вам представить, мой нежнейший, если смею так вырзиться, мой достойнейший
              друг: князь де-Бурбоньяк де-Лантенак.</p>
          </sp>
          <stage>Князь молча, во с достоинством, кланяется. Он совершенно пьян, но держится довольно
            твердо, лишь изредка незаметно покачиваясь на одних коленях. Василиса Петровна встает и
            низко кланяется.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ах, князь!.. Какая честь! Прошу вас, князь, садиться вот здесь, на диван, здесь
              удобнее.</p>
          </sp>
          <sp who="#knyaz">
            <speaker>Князь.</speaker>
            <p>Мерси, мадам.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(любуясь происходящим).</stage>
            <p>А мы, если позволите, вот здесь, в стороночке, устроимся и душевно поговорим...
              Князь, друг мой, не обращай на нас внимания. Пермете?</p>
          </sp>
          <stage>Закуривает сам и дает князю папироску. Василиса Петровна в некотором
            недоумении.</stage>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Но разве?</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Вот именно-с, вот именно-с! Довереннейшее лицо, пользуюсь всеми правами и
              полномочиями... Не извольте сомневаться.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>К сожалению, я также только доверенное лицо, и, право, мне кажется все это странно.
              Почему князь сам не изволит...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(поднимает палец, громко).</stage>
            <p>Сударыня, я читал ваше объявление или вашей доверительницы -- в чем мне, как знатоку
              сердец, позвольте усомниться, но всякая тайна священна! -- и, сударыня, позвольте вас
              уверить, что лучшего, надежнейшего, если смею так выразиться, прекраснейшего образца
              вам не найти. Но несколько слов о моей жизни.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Но я, право, не знаю... все это так удивительно!</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Кратчайший куррикулюм витэ! Прогорел! Дважды прогорел! И если уж говорить по чистой
              совести, по всей правде, то не столько, сударыня, прогорел по воле стихий, если смею
              так выразиться, сколько, сколько... <stage>(Многозначительно щелкает себя по
                шее.)</stage> Вот! Каюсь! И если бы не мой достойнейший друг князь де-Бурбоньяк
              де-Лантенак...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(всплескивая руками).</stage>
            <p>Батюшки, да он заснул! Он пьян! Кого же вы ко мне приводите -- я просто не могу
              понять.</p>
          </sp>
          <stage>Князь действительно мирно спит, прижавшись головой к спинке дивана. Один пышный ус
            подвернулся, другой, длинный и прямой, торчит наружу.</stage>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(успокоительно).</stage>
            <p>Тс... это ничего: усталость на почве алкоголя. Спи, невинная душа, спи, древний
              отпрыск! Ах, сударыня, да неужели вы думаете, что князь де-Бурбоньяк де-Лантенак мог
              бы явиться по объявлению, хотя бы оно было сделано достойнейшей особой и в самых
              корректных выражениях, если бы не этот недостаток. Ведь если я вас понял, то семейное
              гнездо, так сказать, очаг и другие атрибуты не входят в намерение противной
              стороны?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(успокаиваясь).</stage>
            <p>Да. Моя доверительница...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Сударыня, здесь только благородные люди!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ну я, это все равно. По некоторым семейным обстоятельствам, о которых позвольте мне
              умолчать, я просто нуждаюсь в положении. Конечно, я очень ценю семейные радости, но
              мои годы, мой возраст...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Сударыня, здесь я вижу клевету. Вы цветете, как роза, как бутон.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(вздыхая).</stage>
            <p>Ах, голубчик, дело, наконец, не в годах, а в том, сколько человек пережил. А я,
              голубчик, столько пережила...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Изволите быть вдовою?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(вздыхает).</stage>
            <p>Девица.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Невиннейший бутон! Но, сударыня,-- зачем слова между умными и благородными людьми? О
              слова, слова! Я вас понял... простите, имя, отчество?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна</speaker>
            <stage>(нерешительно).</stage>
            <p>Василиса Петровна.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Зачем слова, дорогая Василиса Петровна? Я вас понял, и вы меня понимаете. После
              бракосочетания князь, мой достойнейший друг, немедленно едет путешествовать...
              расстроенное здоровье, наследственные болезни, наконец усталость от шумной светской
              жизни... Ну, например, в Киссинген там или Кисловодск. И дальше -- ни слова, о друг
              мой, ни вздоха! Ни вздоха! Так, Василиса Петровна.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Так-то так... ваше имя, отчество?</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Иван Алексеевич Зайчиков, бывший антрепренер.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Так-то оно так, дорогой Иван Алексеевич. Но не слишком ли дорого это будет стоить.
              Хотя я имею вполне обеспеченные средства и, могу сказать с уверенностью, нисколько не
              уроню в грязь древнего имени де... де...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Де-Бурбоньяк де-Лантенак. Древнейшее имя, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>А документы есть?</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>О святая недоверчивость! Ей недостаточно зреть этот древний отпрыск... нет, нет, я
              вполне понимаю вас. Наша честь при нас, как говорится, а документы все в полнейшей
              исправности. Можно хоть завтра под венец.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Так вот, дорогой Иван Алексеевич, я очень, очень польщена честью, которую оказывает
              мне князь, но путешествие по нашим временам стоит так дорого, и вообще...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(укоризненно).</stage>
            <p>Ах, Василиса Петровна!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Но вы поймите...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Ах, Василиса Петровна, за князя-то! Ах, Василиса Петровна!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да ведь он вон какой.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Какой? Ах, Василиса Петровна, не ожидал я этого от вас. Ведь это же надо только
              посмотреть,-- ведь это же надо понять! Боже мой, да разве мы пришли бы к вам, если бы
              не этот наш недостаток. Но пьет! Неудержимо пьет! Как плотина! Я ему говорю: "Князь,
              друг мой, неужели ты не можешь удержаться? Ведь пойми, что ты ставишь на карту?"
              Князь...-- Нет, Жан, не могу. "Не можешь?" -- Не могу, Жан... А что за ум, что за
              красота! Нет, позвольте, Василиса Петровна, позвольте взглянуть...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ну, что я его такого буду смотреть? Нет, нет, не надо.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Да позвольте, Господи Боже ты мой. Ну, одним глазком!</p>
            <stage>Подводит слегка сопротивляющуюся Василису Петровну к дивану и зажигает лампочки
              над головой у мирно спящего князя.</stage>
            <p>Позвольте, я посвечу. <stage>(Умиленно любуется.)</stage> Нет, что же это такое!
              Какая мужественная красота, какое тонкое выражение, сколько благородства! Ах, князь,
              князь, спи спокойно, душа твоя не ведает греха, душа твоя не ведает о той низкой доле,
              в которую ты погрузился! Спи, князь.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, так он недурен. Но неужели он всегда пьян? -- ведь это такое несчастье. Он еще
              молодой человек?</p>
          </sp>
          <stage>Возвращаются на прежнее место.</stage>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Молодой? И вы спрашиваете, Василиса Петровна? Скажу не хвастаясь, Василиса Петровна:
              дурной я человек, очень дурней: много за мной всякой несправедливости, подкопов,
              лицемерных поступков -- эх, недаром меня покарал Господь, недаром! И... виноват,
              лампочку забыл погасить. Спи, древний отпрыск! И много я видал людей, Василиса
              Петровна,-- много их прошло перед моими глазами, и всякие там были -- но лучше
              человека, чем князь, я даже вообразить не могу! Вот-с!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Вы его любите. Это очень трогательно.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Хм, люблю? Да как же я смею его любить? Уважаю! Почитаю, как святого, Василиса
              Петровна. Ведь нужно его знать, как я его знаю. И где мы только с ним не бывали, и на
              какие низы мы только не спускались, и сколько всякой мерзости мы не видали... когда я
              запиваю, я становлюсь ужасен, Василиса Петровна, недопустим, немыслим! Нетерпим в
              порядочном обществе!.. Но хоть когда-нибудь уронил себя князь? Никогда. Я вам сто
              тысяч дам -- найдите вы мне человека, который слыхал бы хоть единое грубое слово.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Тогда это действительно очень жаль! Несчастный молодой человек.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Нет. Он не несчастен. Мы несчастны, а он нет!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Тише, Иван Алексеевич, вы очень громко.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Извиняюсь, Василиса Петровна, но будь я камень, будь я кирпич, я еще громче кричал
              бы! А какого великодушия человек! Необъятного великодушия! Сколько раз давали ему
              денег -- есть там какие-то родственники-наглецы! -- одевали его как картинку, портмоне
              на карманные расходы, цветок в петлицу, геометрический проборик...-- все отдаст! И
              портмоне, и одежу, и цветочек какой-нибудь девке-стерве,-- извините -- отдаст. Ведь я,
              бывало, плачу, его уговариваю: князь, нельзя же так, ноблес оближ, хоть костюмик-то
              поберегите, хоть цветочка-то не отдавайте! А он... улыбнется тихо -- и отдаст! Да что:
              он бы кожу свою княжескую отдал, не будь бы она, к счастью, так крепко пришита.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Мне это нравится, Иван Алексеевич. И князь ваш мне очень нравится. Но, конечно, это
              не меняет условия...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(мрачно).</stage>
            <p>Воля ваша.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Не обижайтесь, Иван Алексеевич, я без умысла. Просто мое положение... Но неужели ни
              одна великодушная женщина не пробовала его спасти?</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(все также мрачно).</stage>
            <p>Не знаю великодушных женщин.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Это неправда, Иван Алексеевич. Есть женщины с благородным сердцем, и если им
              объяснить, если они, наконец, поймут...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Не знаю великодушных женщин. Но я, кажется, увлекся -- простите мою искренность,
              Василиса Петровна.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Я нахожу, что вы очень странно выражаетесь, Иван Алексеевич: нет великодушных женщин.
              Ну, а если нет -- тогда вашего князя нужно просто запереть.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Запереть? -- Василиса Петровна!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да, и нечего стесняться: на ключ! На замок! Пусть сидит!</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>На замок? Князя? Ах, Василиса Петровна, Василиса Петровна! Нет, прошу вас послушать,
              вы послушайте: пригласили к нему родственники, давно это было, знаменитого
              гипнотизера, знаменитейшего: звезда! орел! грудь в орденах от всех европейских дворов
              и даже от Менелика! Мог лошадь загипнотизировать!., ну и что же? Заперли их в комнату,
              приходят через час, а гипнотизер... как стелька. Сам запил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да что вы! Какой ужас!</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Да. Карьера погибла у человека, а вы говорите: замок! на ключ! Тут любовь нужна, а не
              замок, любовь-с... Но вы изволили говорить об условиях -- як вашим услугам.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да нет; я вижу, мы договоримся. Но не боитесь ли вы, Иван Алексеевич... я очень
              уважаю князя, но вы мне извините мои сомнения, мою женскую робость... Не думаете ли
              вы, Иван Алексеевич, что к венцу князь может явиться -- ну не совсем нормальным?</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Ах, дорогая Василиса Петровна! Ну, как мне объяснить, как, наконец, растолковать! Вы
              изволили видеть, как сегодня князь вам поклонился -- мы так с вами можем? Ведь это
              манеры, Василиса Петровна, настоящие манеры, которые в высшем свете. И такой человек,
              с такими манерами, что-нибудь себе позволит, да как же можно даже мысленно допускать?
              Такая красота и вдруг -- как же можно так говорить, Василиса Петровна.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да ведь пьяный.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Что он будет пьян, в этом я ручаюсь -- но, чтобы хоть слово, или какой-нибудь там
              неприличный жест или даже нетвердость в ногах -- как можно! Скала! Обелиск, Василиса
              Петровна, вот это что!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ну да: а вдруг заснет?</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков</speaker>
            <stage>(вставая, с достоинством).</stage>
            <p>Если вы даже до таких сомнений доходите, достоуважаемая Василиса Петровна, то смею
              думать, нам с князем необходимо откланяться. Честь имею.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Вы не обижайтесь: ведь спит же он сейчас.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Спит, ибо кроток, как агнец! Спит, ибо я бодрствую! Но как же можно допустить, чтобы
              под венцом, в изящнейшем фраке, во всей красоте, достойной его высокого звания, держа
              под руку такой очаровательный бутон -- он мог заснуть. Все это было бы смешно, когда
              бы не было так грустно!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Вы ко мне завтра зайдите, без князя, мы поговорим... о подробностях. Кстати, мне надо
              кое-какие справки... Видите ли, мне передавали, вообще советовали... Я не имею права
              называть фамилий, но есть еще один князь...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Василиса Петровна!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Очень древний и вообще... Конечно, если ваши желания не превысят того, на что я сама
              рассчитываю, то, конечно... Вы не обижайтесь, Иван Алексеевич, я вовсе не хочу вас
              обидеть, но вы сами понимаете... Женщина я одинокая, богатая...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Я не обижаюсь. Но мне странно, поистине странно слышать ваши соображения, Василиса
              Петровна! Древний князь,-- а дальше, а дальше, позвольте вас спросить? У нас... в том
              месте, где мы обитаем, живем, если можно так выразиться... в Гранд-Отеле! -- и сейчас
              я могу насчитать одного барона и двух князей. Но барон -- десять раз женат... нет,
              нет, я не моралист и ничего против не имею, но он женат -- законно! И все жены живы, и
              не могу же я рекомендовать Сибирь из-за какого-то сомнительного барона? Остаются
              князья, но -- один уже без глаза, в драке выковыряли...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ну что вы!</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Ну да,-- а скоро и второго лишится -- так этого ли вы хотите? Мне, право, смешно,
              Василиса Петровна. Наконец, третий князь кавказский, а вы сами понимаете, что это не
              то: кавказский коньяк перед заграничными фирмами марка не та! Вкус не тот! Аромат! --
              если можно так выразиться. А это? Какая красота! Какой ум!.. Нет, Василиса Петровна,
              не могу: извольте еще раз взглянуть.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Да нет, не надо, я уже смотрела...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Одним глазком?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Нет, нет, я вам верю.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Душевно тронут. Но если...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Нет, нет. Так вы завтра зайдете ко мне, и мне кажется, что мы с вами сговоримся.
              Часов так в двенадцать...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Весь к вашим услугам.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Вот и поговорим, обсудим...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Слушаю-с. Но, дорогая Василиса Петровна, отбросим хоть на минуту скучную прозу нашей
              жизни -- я поэт, Василиса Петровна,-- и когда мысленным взором я вижу эту
              очаровательную пару: вас, одаренную всеми дарами природы, великодушнейшего князя во
              всем блеске его неподдельной красоты, стоящих перед алтарем -- в торжественную минуту,
              когда незримо... ах, дорогая моя, вы извините меня, что я плачу! Подлая наша жизнь,
              Василиса Петровна, преподлейший сюжет! Ведь и я был человеком когда-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Ну что, вы и теперь...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Нет уж, о моей жизни покончен вопрос. <stage>(Наклоняясь к Василисе Петровне, говорит
                почти шепотом, стукает пальцами себя в грудь.)</stage> Преподлейший аневризм в самой
              жестокой степени -- и первый же настоящий запой положит конец этому бренному
              существованию. Зачем жил человек? Но -- долой грустную материю в этот радостный миг
              слияния сердец. Вот мое утешение <stage>(показывает пальцем на мирно спящего
                князя),</stage> вот единственный луч в моем темном царстве! Только тем и развлекаюсь
              иногда в мыслях, что, как умру -- первым же словом заговорю там о князе. Как спит, как
              дышит тихо!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Надо будить. Мне, право, так жаль, Иван Алексеевич, но вы сами понимаете, что если б
              у меня была квартира...</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Нам не нужно квартиры! Но как спит, но как дышит тихо! <stage>(Любуется.)</stage>
              Нет, вы видали когда-нибудь, чтобы так спал человек -- положил головку как птичка и
              спит себе на ветке. Но стоит воззвать -- и вот он пробудился -- великодушнейший из
              людей, счастливейший между князьями земли <stage>(осторожно будит).</stage> Князь,
              друг мой!.. Князь <stage>(Василисе Петровне, тихо).</stage> Вот посмотрите! -- Князь,
              нам надо идти.</p>
            <stage>Князь открывает глаза и встает с таким видом, как будто он и не спал и не
              просыпался. Оправляет усы и стоит, слегка наклонив голову, в очень скромной и даже
              красивой позе. Только слегка, еле заметно, покачивается в коленях.</stage>
            <p>Князь, мой друг, как ты себя чувствуешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#knyaz">
            <speaker>Князь.</speaker>
            <p>Мерси, хорошо.</p>
          </sp>
          <sp who="#zaychikov">
            <speaker>Зайчиков.</speaker>
            <p>Князь, Василиса Петровна желает проститься с нами.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_petrovna">
            <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
            <p>Я очень польщена, князь, нашим знакомством. До свидания, дорогой князь.</p>
          </sp>
          <sp who="#knyaz">
            <speaker>Князь.</speaker>
            <p>Бонсуар, мадам.</p>
          </sp>
          <stage>Замирает в позе изящного поклона, Зайчиков любуется с блаженнейшей улыбкой на
            лице.</stage>
          <stage>Занавес</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
        <stage>Свадьба по первому разряду в ресторане второй руки. Все поставлено! бывшим
          антрепренером Зайчиковым. На сцене второразрядная пышная ресторанная гостиная с
          искусственными пальмами в темных углах. В открытую дверь виден обеденный зал; посередине
          длинный стол, сервированный на 15--20 персон. Отдельно стол с закусками а-ля фуршет. На
          том и другом столе видимое и крайнее изобилие спиртных напитков. Лакеи в приличных фраках,
          но во вчерашних манишках; и не все бриты. Гости специальные, наняты Зайчиковым от пяти до
          пятнадцати рублей за вечер. Все одеты очень прилично и имеют такой вид, как будто они
          настоящие. Но стесняются; особенно смущает их то, что их так много. Некоторые, особенно
          дамы, стараются показать, что они действительно приглашены, а не наняты. Друг друга никто
          не знает. Всего их человек двенадцать. Гости первого плана: Барон Икс -- солидный седой
          господин представительного вида, бывший биржевой делец, ныне состоит под судом. К
          положению своему как нанятого гостя равнодушен; сосредоточенно думает о чем-то, покусывая
          перчатку; курит сигары. Отставной генерал Дзет ("Генерал на свадьбе") -- пьяный,
          опустившийся, распухший человек, пришедший не столько ради денег, сколько для выпивки и
          компании. Коммерции-советник -- Игрек, стесняется, не знает, куда сесть, старается
          спрятать медаль, которую надел из добросовестности. Помещик Э н,-- также смущенный, но
          веселый человек, которому постепенно становится все это смешно. Два студента со шпагами:
          больше похожи на немолодых бритых актеров, не умеющих носить форму. Гости второго плана:
          -- фигуры очертаний неопределенных. Три похожих друг на друга, но весьма солидных
          господина: как будто отставные чиновники -- а может быть, и не чиновники. Молодой человек
          нагло скучающего вида: весь развинченный, расхлябанный, с истощенным, покрытым красными
          пятнами, серым лицом; часто смотрит на часы, презирает пальмы, ковер, Зайчикова. Думает о
          подложном векселе, которому завтра срок. Четыре загадочные дамы, по-видимому, из общества;
          при двух дамах столь же загадочные декольтированные, но вполне приличные девицы. Кажется,
          одна из дам, пожилая, в наколке, худая, с обвисшими щеками -- актриса. Еще два, три
          смутных и почти неподвижных лица.</stage>
        <stage>Зайчиков суетится и режиссирует. Сам он радостно взволнован, хотя пока еще трезв; не
          обращает внимания, что жилет у него короток и видна полоска белой рубашки. Изредка, с
          жестом мгновенного отчаяния хватается за голову -- как режиссер, которому попалась
          трудная, не спевшаяся труппа.</stage>
        <stage>Ждут из церкви новобрачных.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Господа, господа, не дымите же так безбожно! Кто хочет покурить, пожалуйте в маленькую
            гостиную! Ах, виноват, барон: гаванна? Какой аромат... удивительно!</p>
        </sp>
        <sp who="#baron">
          <speaker>Барон.</speaker>
          <p>Гаванна.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(студенту).</stage>
          <p>А вы, голубчик, папиросочку бросьте. <stage>(Тихо.)</stage> Послушайте, как вас, вы
            рекомендуете себя талантливым актером, берете с меня пять рублей, как оперный певец, а
            не умеете держаться на сце... в обществе!</p>
        </sp>
        <sp who="#student">
          <speaker>Студент.</speaker>
          <p>Что же мне делать?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Что? Дам занимайте... эх, видите, как все сидят! Надо было репетицию, но разве...
              <stage>(Помещику.)</stage> Так-то, дорогой Степан Григорьевич!..</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Николай Андреевич.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Так-то, дорогой Николай Андреич. Живем? Ну, как посевы, озимые, яровые?</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Н-да, посевы.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Золотое дно ваше... Отрадное. Какие леса, какие пажити и луга -- дух замирает! Да,
            господа, что ни говори -- а для всей Европы житница наша матушка Россия. Верно, ваше
            степенство?</p>
        </sp>
        <sp who="#kommertsii_sovetnik">
          <speaker>Коммерции советник</speaker>
          <stage>(растерянно).</stage>
          <p>Не знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Как же не знать, помилуйте! Вот, генерал, наше третье сословие, говорит, что не знает
            -- хитрый народ, а? До того хитрый, что... ваше мнение, генерал?</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал.</speaker>
          <p>Н-да, мое мнение. Послушайте, Иван Андреич...</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Иван Алексеевич Зайчиков.</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал.</speaker>
          <p>Послушайте, а они скоро будут от венца?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Должны быть сию минуту. Да, что ни говори, а требования организма... не так ли,
            сударыня?</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал.</speaker>
          <p>С певчими?., ну свадьба, я говорю, с певчими?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Как же, как же! Князь де-Бурбоньяк, мой достойнейший друг, не может пожалеть там
            каких-то денег, раз дело идет о блеске древнего имени. Ах, господа, я вижу, вернее
            сказать, я знаю, что не все здесь присутствующие достаточно осведомлены о достоинствах
            князя,-- но, господа, в такой торжественный день злые языки должны умолкнуть, мир и
            согласие да царствуют в умиленных сердцах. Не так ли, достоуважаемая Дарья Степановна?
              <stage>(Тихо.)</stage> Дарья Степановна, хоть ты поддержи меня, видишь, какие
            кикиморы, чтоб их черт побрал. Ну и труппочка, черт бы ее... Ври!</p>
        </sp>
        <sp who="#darya_stepanovna">
          <speaker>Дарья Степановна.</speaker>
          <p>Что ж я буду врать? Сам виноват, чего ж раньше не сказал толком.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(свирепо).</stage>
          <p>Что врать? Ух, старая лошадь, а соврать не умеешь? -- Так-то, дорогой Андрей Иванович,
            живем? Ну, как посевы, пажити? <stage>(Развинченному молодому человеку.)</stage>
            Послушайте, но нельзя же так: там сидят очаровательные девицы, бутоны, если смею так
            выразиться, а вы... мировая скорбь, эх!</p>
        </sp>
        <sp who="#molodoy_chelovek">
          <speaker>Молодой человек.</speaker>
          <p>Что такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Дорогой! Я понимаю: мировая скорбь, Байрон, Шиллер, Сервантес, но ведь надо же и жизнь!
            Жизнь для жизни нам дана.</p>
        </sp>
        <sp who="#molodoy_chelovek">
          <speaker>Молодой человек.</speaker>
          <p>Это вы мне? Вы забываетесь, любезный.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Что такое? Я забываюсь? Ну-н... хорошо, хорошо, потом поговорим. Скажите пожалуйста!..
            Вам честь оказана, молодой человек, будь вы там маркиз или кто угодно, что князь
            де-Бурбоньяк пригласил вас. Скажите пожалуйста! <stage>(Проходящему лакею.)</stage>
            Послушай, эй ты, любезный, это что же у тебя: ты когда это воротничок надел? Ты не
            понимаешь, какой сегодня день, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#lakey">
          <speaker>Лакей.</speaker>
          <p>Хозяину скажите, Иван Алексеевич.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Хозяину? А где он, этот мошенник, подать мне сюда этого мошенника! У, аршинники,
            самоварники...</p>
        </sp>
        <stage>Быстро уходит вслед за лакеем. В гостиной неловкое и напряженное молчание, друг на
          друга стараются не глядеть.</stage>
        <sp who="#pervaya_dama">
          <speaker>Дама</speaker>
          <stage>(нерешительно).</stage>
          <p>Как здесь душно. Вы не находите?</p>
        </sp>
        <sp who="#vtoraya_dama">
          <speaker>Вторая дама.</speaker>
          <p>Да. Очень теплая зима.</p>
        </sp>
        <sp who="#pervaya_dama">
          <speaker>Первая дама.</speaker>
          <p>Да, удивительно теплая. Сегодня на Тверской уже показались на колесах. Вы на санях
            приехали?</p>
        </sp>
        <sp who="#vtoraya_dama">
          <speaker>Вторая дама.</speaker>
          <p>Да.</p>
        </sp>
        <sp who="#pervaya_dama">
          <speaker>Первая дама.</speaker>
          <p>Подумайте, и я имела неосторожность приказать заложить сани. Так ужасно скрипят
            полозья, что это невыносимо!</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик</speaker>
          <stage>(не выдерживая, генералу).</stage>
          <p>Вот врет! Вместе в трамвае приехали.</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал</speaker>
          <stage>(сердито).</stage>
          <p>Что-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>А то, ваше превосходительство, что надо же овладеть положением! Ужасно курьезный
            случай! Позвольте рекомендоваться -- бывший уездный предводитель, помещик...</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал</speaker>
          <stage>(любезно).</stage>
          <p>Очень рад. Генерал в отставке...</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Очень приятно. А любопытный тип этот Зайчиков: он мне положительно нравится. Врет
            каналья, как артишоки ест, и хоть бы поморщился.</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал</speaker>
          <stage>(снова хмурясь).</stage>
          <p>Не обратил внимания. Но случай действительно курьезный, хотя мы можем утешаться, что
            общество в конце концов весьма, весьма приличное. Правда, кое-кто подозрителен, но...
            Скажите, вон тот господин с сигарой действительно барон?</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Не могу знать, ваше превосходительство, кто действительно, а кто недействительно. Вон
            там сидит -- Зайчиков мне сказывал,-- действительный статский советник, но поручиться,
            что он действительно действительный или недействительно действительный...</p>
          <stage>Оба смеются.</stage>
          <p>А вы, ваше превосходительство?</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал.</speaker>
          <p>Что-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Нет... А какого вы вообще мнения о сем курьезном происшествии.</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал.</speaker>
          <p>Видите ли, иногда -- и я вполне понимаю и одобряю эти чувства -- меня, как почтенное
            лицо, приглашают на какую-нибудь, ну там мещанскую, разночинскую свадьбу... Конечно, им
            приятно, да и сам иногда входишь в положение... молодые люди, брак, вся жизнь впереди...
            Но здесь -- что-то весьма странное, весьма странное. Здесь, по-видимому, не только я
            один...</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>И я.</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал.</speaker>
          <p>Но и все остальные... Очень, очень курьезный случай. Я ничего не понимаю. Фантасмагория
            какая-то! И я даже жалею, что приехал.</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Что есть истина? -- сказал один мудрец.</p>
        </sp>
        <sp who="#general">
          <speaker>Генерал</speaker>
          <stage>(со вздохом).</stage>
          <p>Вы философ, Иван, Иван...</p>
        </sp>
        <sp who="#pomeschik">
          <speaker>Помещик.</speaker>
          <p>Николай Андреевич, к вашим услугам. Эх, ваше превосходительство, чем только не станешь,
            когда поживешь как следует. Но, кажется, едут. Простите, ваше превосходительство, я --
            посаженый отец!</p>
          <stage>Смеясь отходит. Почти одновременно вбегают с одной стороны два шафера -- также
            нанятые, но опытные молодые люди -- и с другой стороны несколько побледневший от
            волнения Зайчиков. Гости проявляют признаки некоторого оживления. Коммерции-советник
            переменил ногу, на которой он все время стоял в невольной позе полководца. Шафера
            кричат; "Едут, едут! Где Иван Алексеевич?.. Едут".</stage>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(взволнованно).</stage>
          <p>Я здесь, здесь. Господа, приготовьтесь! Кто посаженый отец?.. Посаженого отца!! Ах,
            виноват, Григорий Петрович, сюда, сюда. И вы, сударыня, рядышком, так. А, Господи, Боже
            мой. А где же зерно, пшеница, как там?</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер</speaker>
          <stage>(также озабоченно).</stage>
          <p>Вот, Иван Алексеевич, вот. Мальчик, ты здесь стань.</p>
        </sp>
        <stage>Разряженный мальчик с блюдом зерна становится возле посаженых отца и матери.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Да, да, пожалуйста, господа: как только войдут молодые и станут на колени, вы их
            осыпайте хмелем, то есть зерном или как там!..</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер.</speaker>
          <p>Нет, Иван Алексеевич, не так. Так не делается. Раньше надо благословить, а потом уже
            зерном. Как же это , возможно?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Ну да, да, я и говорю. Господа посаженые отец и мать! Сперва благо... вот они.</p>
        </sp>
        <stage>Входят Василиса Петровна и князь. Она -- в шелковом светло-сером подвенечном платье,
          в фате и с цветами на голове; он -- в очень изящном, новом фраке, сдержан, держится
          спокойно и просто. За молодыми еще трое-четверо гостей и Яша-дворник с Маргаритой. Яков --
          в черной суконной поддевке и красной шелковой рубахе, Маргарита в скромном белом платье,
          на черных волосах цветы. Лакеи открывают шампанское, шум; молодые становятся на колени, их
          осыпают зерном. Шафера кричат -- музыка! Невидимый оркестр в зале играет туш.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(со слезами).</stage>
          <p>Дорогой мой, князюшка ты мой... Господа, поздравлять молодых! Василиса Петровна --
            дорогая -- княгинюшка-матушка...</p>
        </sp>
        <stage>Гости разбирают шампанское, выбирая бокалы, где больше налито; некоторые тихо спорят
          с лакеем. Поздравляют.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(целует руку Василисы Петровны, она целует его в лоб).</stage>
          <p>Дорогая моя, княгинюшка, дай вам Бог многие лета, в здоровье и благополучии. Деток
            наживите нам побольше, простите грубияна! Князь!</p>
          <stage>Крепко и долго целует князя, утирает слезы.</stage>
          <p>Милый! Ну что мне тебе сказать?! Живи ты и украшай... да что, брат, и слов у меня нет.
            Шарманочные, брат, у меня слова. Поцелуй меня еще!</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер.</speaker>
          <p>Музыка.</p>
        </sp>
        <stage>Снова туш. Поздравляют. Мужчины сдержанно и серьезно целуют у Василисы Петровны руку;
          дамы нежно целуются. Одна почему-то плачет. Вообще все очень серьезно и похоже на
          настоящее.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Дозвольте и нам, Василиса Петровна...</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(тихо).</stage>
          <p>Княгиня, Яша.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Княгиня...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Яшенька, голубчик мой! <stage>(Целует его и утирает осторожно слезу.)</stage> Голубчик
            ты мой, дай Бог и тебе всего, всего хорошего, самого большого счастья, какого ты
            хочешь... Маргариточка, милая, спасибо, я так рада... <stage>(Барону.)</stage> Мои
            протеже...</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(подсказывает).</stage>
          <p>Барон.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Мои протеже, барон. Покажись, Яша -- вот видите какой. Он очень, очень милый молодой
            человек, барон! Я его так люблю... <stage>(Треплет Якова по щеке.)</stage> Ну иди себе,
            голубчик. Вы не находите, барон, что для человека... простого он очень мило держится...
            Ах, господа, фату пустите!</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер.</speaker>
          <p>Фату, фату!</p>
        </sp>
        <stage>Снова музыка, снова туш. Поздравляют. Помещик, которому, видимо, понравилась Василиса
          Петровна, вышел из своей роли посаженого отца и что-то любезно говорит ей. Вместе с
          генералом, который также повеселел, уговаривает ее еще выпить шампанского, но она
          решительно отказывается. Князь, отдыхая, стоит в стороне, вынимает серебряный портсигар с
          золотой монограммой, подарок Василисы Петровны, и закуривает. Трудно понять, пьян ли он
          или совершенно трезв. Подходит Зайчиков и молитвенно смотрит на него.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Князь!</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Что, дорогой?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Князь! Ну доволен ли ты, скажи! Если ты не доволен, я руки на себя наложу, честное
            слово, брат, руки на себя наложу. Милый ты мой, великодушнейший друг мой -- я перст
            перед тобою, пыль, дрянь, но я доволен! Но ты молчишь, но ты улыбаешься, но ты
            раздираешь мое сердце...</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Да, я доволен. И не суетись так, дорогой, опять будешь задыхаться.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(восторженно).</stage>
          <p>И задохнусь! От радости задохнусь! <stage>(Умоляюще.)</stage> Милый, благороднейший ты
            мой человек, а что, если нам с тобою -- для такого великого дня -- дать зарок, обет, так
            сказать, трезвости? Родители бы твои покойные да и я бы... никому я не нужный человек, а
            все ж таки -- человек я, князь!</p>
          <stage>Князь молчит, улыбаясь.</stage>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(упавшим голосом).</stage>
          <p>Не можешь? Ну, ну, оставим. И правда, что это я -- рассиропился, старая баба.
              <stage>(Тише.)</stage> Ну, а как гости, хороши?</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Недурны.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Старался, брат! По пятнадцати рублей с рыла! А вот тому -- видишь -- расслабленный из
            Капернаума, черт его подери с его мировой скорбью, даже и не знаю кто он, черт его
            подери -- двадцать пять рублей. Конечно, можно было у нас в бюро набрать, и дешевле бы
            стоило, но зато, брат, настоящие! Из нашей актерской братии только Дарья Степановна
            напросилась, старая лошадь... а музыка-то? Эх, голубчик, есть в этой музыке что-то
            разлагающее душу -- ну что Гекуба? А вот плачу, старый актер... дурак!</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер</speaker>
          <stage>(подбегая).</stage>
          <p>Иван Алексеевич, я вас везде ищу. Надо к предварительной закуске просить. Помилуйте,
            что же это такое... Ах, виноват, князь!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Сейчас, сейчас, голубчик. Дай отдохнуть. <stage>(Треплет его по плечу.)</stage> Ну как,
            доволен?</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер.</speaker>
          <p>Чудесная свадьба!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>А невеста?</p>
        </sp>
        <stage>Шафер на лету целует кончики пальцев и исчезает.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(мечтательно).</stage>
          <p>Князь... а не можешь ты -- вообразить? Ты скептик, я знаю -- но ведь черт возьми! --
            воображаем же мы, актеры. Ну, вообрази. Вообрази, что это самое настоящее, какое только
            есть у Бога, и что ты, древний отпрыск, великодушнейший из людей, наконец вступаешь рука
            об руку с очаровательным бутоном в чертоги Мира и Красоты. Послушай, князь, как для тебя
            играет музыка, возвещая, так сказать, всю чистоту твоей души, как на крыльях...
              <stage>(упавшим голосом).</stage> Не можешь? Ну ладно, не сердись -- рассиропился я,
            брат. <stage>(Громко.)</stage> Господа, прошу закусить! Господа шафера, прошу исполнять
            ваши обязанности.</p>
        </sp>
        <stage>Совместно с шаферами устраивает кавалеров и дам, суетится.</stage>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь</speaker>
          <stage>(кланяясь Василисе Петровне и предлагая ей руку).</stage>
          <p>Княгиня, позвольте вас просить.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ах нет, князь, я так устала, я потом. Закусывайте без меня, я приду...</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Княгинюшка-матушка, да как же можно? -- без вас, как без солнца, вон и князь наш, как
            подсолнечник, головку повесил.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, нет, Иван Алексеевич, я здесь посижу. Я сейчас. Яша, а ты что же? Мой протеже,
            князь. Ну посиди со мной, Яшенька, поболтаем, посмеемся. Маргариточка, ты что же не
            идешь закусывать -- иди, голубчик, иди. Я твоего Яшу не украду.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Мерси, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <stage>Все уходят. В гостиной остаются только Василиса Петровна и Яков.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(снисходительно).</stage>
          <p>Ты что же стоишь, Яков? Садись, голубчик. Ты был сегодня в церкви?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Был.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Такая масса народу, любопытных, у меня так кружилась голова, что я никого не видала.
            Спасибо, голубчик, что не забыл старого друга. Помнишь еще?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Помню, Василиса Петровна. Как же можно забыть, я памятливый. Но, конечно, если надо
            забыть, то и забыть могу -- а вам как угодно, Василиса Петровна?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да. Для других княгиня, а для тебя, Яша, навсегда Василиса Петровна. Пожалуйста, так и
            зови меня. Нет, зачем же забывать -- забывать не надо.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да что только помнить?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Вот именно, Яша. Я знаю, что ты очень умный и деликатный человек и не можешь не
            понимать разницы, которая, к сожалению, между нами. Ты, Яша, человек, низкого звания,
            раб, а я -- благороднорожденная княгиня. Ты обратил внимание, какое у меня общество,
            какие достойные, всеми уважаемые люди оказали мне честь: ах, барон, он такой прекрасный
            человек!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Видал. Василиса Петровна, а князь-то ваш?..</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Что? Да, да, к несчастью, Яша, к несчастью. Но я не стану тебя обманывать, дружок,
            князь сегодня же, прямо от стола, уезжает путешествовать... в Киссинген там или
            Кисловодск, я не знаю. Не буду таиться, открою тебе мое сердце: князь, при его
            благородной внешности, при его чудесных манерах, при его, наконец, удивительной
            скромности, произвел на меня с первого же раза неотразимое впечатление. И кто знает,
            Яша, не здесь ли судьба готовила мне счастье? Но... невозможно, Яков, он неизлечим, к
            несчастью. Бедный князь!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Вы еще молоды, Василиса Петровна, еще кого другого по сердцу встретите. Мало ли на
            свете людей: так еще полюбите, что и князя своего забудете. Верно?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Азе, нет, Яков, что ты говоришь! <stage>(Улыбаясь.)</stage> Как это можно, голубчик!
            Нет, я скажу тебе откровенно, для меня все радости кончены, и смотрю я на свою жизнь,
            как на подвиг. Мы, князья, нашей жизнью должны подавать пример, а не унижаться до
            поступков; пусть люди низкого звания поступают, а мы должны быть горды и
            неприкосновенны.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Так. Что ж, живите, а мы завидовать будем.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Завидовать, Яша, не надо, грех. И, наконец, разве ты не можешь устроить себе вполне
            приличную жизнь? Вспомни мой совет: купи себе кусочек земли под городом и стань
            огородником, капусту сади, огурцы -- это дело чистое, приятное и людям, и Богу. Ты был
            на родине, Яков?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да нет, все собираюсь. Маргарита вот по монастырям все меня таскает, божьих людей ищет,
            да не находит. Она ищет -- а мне что? Василиса Петровна, а нехорошо это.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Что, голубчик, нехорошо?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да все. Но только, отчего я не могу, например, почувствовать? Другой какой человек,
            если трезвый не может, так хоть пьяный напьется, до настоящей точки себя доведет, а я
            Сколько, например, не пью -- только на один глаз и пьян. На один пьян, а другим все
            подозреваю, как сквозь стекло. И так отчетливо вижу -- ах ты, да скажи ты, до чего
            отчетливо! Или, например, случается мне кашу заварить: и -- и, чего тут только не
            бывает, только, только земля не содрогается! -- и все эту кашу хлебают, а у меня ложку
            черт украл. Вот я какой -- удивительный!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(прислушиваясь).</stage>
          <p>Какая чудная музыка. Ты музыку любишь, Яков?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я и песенки пою -- отчего же? Люди плачут: стало быть, хорошо пою. Петь-то пою, да
            спеться ни с кем не могу: они в плач, а я вскачь -- уж какая тут спевка!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну песенки, это... Нет, зачем же так. Так не надо.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Или души у меня нет? Бывает иной раз: вот уж и к сердцу подошло, вот сейчас прозрею,
            вот сейчас удивлю, вот... и что ж такое? Куда все девалось? Ничего. Заключился я в себе,
            Василиса Петровна, а ключ-то, видно, потерявши. И был Яшка-дворник, а стал
            Яшка-затворник <stage>(смеется).</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да -- я этого не понимаю, голубчик. Но должна тебе заметить, что ты мне не совсем
            нравишься. Зачем эта гордость, Яков, даже презрительность? Откуда? Почему, наконец?
            Люди, мой друг...</p>
        </sp>
        <stage>В зале гремит туш. Дверь распахивается, и с бокалами в руках показываются шафер,
          Зайчиков и еще двое-трое из гостей. Веселы.</stage>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер.</speaker>
          <p>Горько! Княгиня, горько!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Княгиня, матушка! Требуют! Горько! Всеобщий бунт и восстание рабов!</p>
        </sp>
        <sp who="#shafer">
          <speaker>Шафер.</speaker>
          <p>Горько!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Хорошо, хорошо, скажите, сейчас иду. Иван Алексеевич, на одну минуту, простите,
            господа, что лишаю вас...</p>
        </sp>
        <stage>Гости уходят, Зайчиков приближается с блаженной улыбкой.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Княгинюшка, как я бессмертно счастлив! Ныне отпущаеши...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да? Послушайте, Иван Алексеевич, вы очень милый, очень обязательный человек, и я от
            всей души... но что это такое? Послушайте, что это такое, где вы? Какое-то "горько" --
            что это, мещанская свадьба, пирушка?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(опешив).</stage>
          <p>Княгиня?!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Или вы никогда не видали, не знаете простой разницы между какой-то свадьбой в избе и
            бракосочетанием? Горько!.. Пора быть умней, Иван Алексеевич.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(хлопает себя по лбу).</stage>
          <p>Верно! Умница! Тут княжеская свадьба, бонтон, а я: горько! Провалился! Пардон -- и
            ручку, умница, виноват,-- княгиня!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Я не сержусь. Идите, идите, нечего ручку. Я за вами.</p>
        </sp>
        <stage>Зайчиков уходит. Яков смеется.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Как вы его щелкнули, даже вспотел барин.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нельзя же в самом деле допускать! Ты что-то говорил, Яков, я забыла... Ах да. Ты же
            помнишь, что у меня твои деньги?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Помню.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Там накопились кое-какие проценты, но я думаю, что ты еще не нуждаешься... А я, знаешь
            ли, свои в банке устроила и некоторые бумаги купила, но только верные: ах, теперь так
            трудно с деньгами!..</p>
          <stage>В зале оркестр играет попурри из Травиаты.</stage>
          <p>Нет, это надо послушать: какая прелесть -- очаровательно!</p>
        </sp>
        <stage>Мечтательно слушает. Яков внимательно и с любопытством рассматривает ее.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Василиса Петровна, а как насчет?.. Да нет... Василиса Петровна. Что, голубчик?
            Замечталась я. Надо идти.</p>
        </sp>
        <stage>Встает. Яков также.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Спросить хотел, да ничего. Пустяковый вопрос, не стоит и спрашивать. Значит, так,
            Василиса Петровна?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да, Яша. Ну иди, голубчик, к столу, я потом, а то вместе неловко. Ты, Яшенька,
            пожалуйста, без стеснения, кушай и пей, а иначе ты меня обидишь. Иди же.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Видал я нынче, руку они у вас целовали. Как это они делают?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(улыбаясь).</stage>
          <p>А что, может быть, и ты хочешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нет, куда мне, я не сумею. <stage>(Усмехаясь.)</stage> Нет, я так. Пошел я, значит.</p>
        </sp>
        <stage>Уходит; в зале его встречают веселым, видимо, уж пьяным криком. Там весело. Василиса
          Петровна встает, оправляется и медленно идет к столовой, на полдороге останавливается,
          оборачивается и думает. Глаза закрыты, как во сне.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Княгиня!..</p>
        </sp>
        <stage>Занавес</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
        <stage>Постоялый двор на глухом заброшенном тракте, на окраине небольшого бедного села.
          Состоит дом из двух половин, разделенных холодными сенцами,-- чистой и грязной. Осень.
          Ночь. На сцене грязная половина дома -- большая, темная, закопченная комната, с русской,
          небеленой, давно нетопленной печью. Простые лавки, стол, на котором остатки какой-то еды,
          два огурца, початая бутылка водки, стаканчик. Голо, бедно. В передней стене два маленьких
          слепых оконца, за ними -- тьма осенней ночи. Над столом, на стене, жестяная лампочка, с
          отбитым краем стекла: светит скудно, бросает черные тени и углы оставляет в темноте. На
          лавке, в тени, сидит Маргарита, думает; на лоб напущен край большого, черного, теплого
          платка, в который она кутается. В первую минуту, когда поднимается занавес, ее не
          замечаешь. Где-то -- потом, оказывается, на печке -- храпит спящий Феофан, дышит тяжело,
          как больной, постанывает. А с чистой половины, где с девками и мужиками пьянствует Яков,
          глухо доносится визг нескольких гармоник, отрывки песен и непрерывный дробный стук
          каблуков. По-видимому, там пляшут, но топот настолько непрерывен, непонятен в своей
          непрерывности, что постепенно начинает казаться чем-то угрожающим, зловещим, небезопасным.
          Либо изба сейчас развалится, либо это не танцуют, а делают что-то другое -- дурное и
          жуткое. Может быть, убивают -- или сейчас убьют -- кого-то. Открывается дверь в сенцы и
          входит Нюша -- востроносая девка-подросток, лет пятнадцати.</stage>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Барышня, а барышня!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(тихо).</stage>
          <p>Чего тебе? Ступай.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>А вы тут, барышня? Идите к нам.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Зачем лезешь? Иди себе, иди.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Сейчас. Сидит барышня на лавочке в платочек закутамши. Это Феофан храпит?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Феофан.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Ишь как дышит-то, болен, должно. Это он водку пил? Он, кому же больше. Один стаканчик
            только и выпил. Огурцы.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ну чего прилезла, говорю, иди.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Сейчас. И как же вам тут не скучно, барышня? И шли бы к нам, у нас весело, что ж вы тут
            сидите.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Нездорова.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Нездорова?</p>
        </sp>
        <stage>Садится.</stage>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Нездорова.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>А то шли бы к нам, барышя, у нас весело мужики пляшут, весело. Пьянии все, и девки
            пьянии-распьянии. А вы ничего и не пьете, барышня, наливочки бы выпили.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>А ты пила?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>И не единой капелки, и не притронулась даже, я молода еще. Меня Яков Иваныч угощал,
            угощал, просил, просил, улещивал, улещивал, а я и не стала. Молода я еще.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>И не надо. Тебя как звать?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Нюша. А вас, барышня, я знаю, как зовут, да не помню.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Я не барышня, такая ж мужичка, как ч ты.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>А ручки-то беленькие.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не работаю, оттого и беленькие.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>А отчего же вы не работаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Любопытная ты.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Любопытная я. Оттого, должно быть, и не работаете, что работы такой нет. А может, и не
            умеете ничего и делать-то. Ах ты, угодники-святители, как топочут-то, всюю избу
            завалют.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Это они пляшут? Как же это могут они без отдыха, я уж прислушиваюсь, прислушиваюсь. Не
            дерутся?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Нет, пляшут. И какая вы, барышня: отдыхать? Кто ж отдыхает, когда пляшет, и что вы
            такое говорите!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>А ты плясала?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Молода я еще, затолкают. А отчего Феофан так храпит, мне даже страшно слушать?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Болен он.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Храпит, храпит, а потом и сдохнет. Это его домовой душит, зачем пришел, говорит, тут
            тебе, говорит, не место, говорит. Барышня, а много у Якова Иваныча денег?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Много.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Теперь не много, он на родине много роздал, родителям две тысячи дал, девкам подарки
            сделал, одной бабе так сразу полтораста рублей и отвалил, не поперхнулся. Уж такой он
            щедрый.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>А откуда ты знаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Все говорят. Барышня, а зачем урядник с ним водку пьет, прохлаждается, и саблю
            снял?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Попьет, попьет, а потом и в город поведет! ручки связамши.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ну что ты мелешь, ну что ты мелешь. Иди-ка ты себе, иди.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Сейчас. Барышня, а вы очень любите Якова Иваныча?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Очень. Иди, тебе говорю.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Сейчас. Его и все любят, так уж любят, и ума лишились, так уж любят. Полюбят, полюбят,
            а потом и разлюбят... Барышня, а у нас Митрей удавился в бане, сняли, а он уж и
            закостенел.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Когда?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Давно уж, летом еще. Так я пойду. А то пошли бы'и вы, барышня, у нас весело. Барышня, а
            где ж ваши платья, не вижу я что-то.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Да пойдешь ты или нет? Ида, и Якову Иванычу скажи, чтобы пришел. Скажи, я зову.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Скажу. Прощайте, барышня,</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Прощай.</p>
        </sp>
        <stage>Нюша уходит, посматривая на печку, где храпит Феофан. Минутная пауза. Топот пляшущих,
          песни.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(во сне).</stage>
          <p>Ммм... О, Господи, Владыко жи.. Мм... батюшки...</p>
        </sp>
        <stage>Быстро входит Яков, сильно навеселе.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что надо? Звала?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ох, я больше не могу, Яков! Я рассудку лишусь. Что вы там делаете все?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Пляшем, что ж делаем.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Пляшете? Ох, а мне все кажется, что там убивают кого-то. Даже стоны я слышала, так и
            кричит, так и заливается. Яша, я рассудку лишусь! Поедем, Христа ради.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Куда ж на ночь ехать? Завтра и поедем. Легла бы ты.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не могу.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Так в избу пойдем.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не могу! Ничего не могу; землю под собой потеряла я. Скоро год мы с тобою мыкаемся, и
            все мы идем, и все мы едем...</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А никуда не приезжаем? Верно.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>И все мы едем, и все мы кружим; петлю на петлю нанизываем, слезу к слезе причитаем. А
            кому мои слезы солоны? -- и не человек будто плачет, а ручеек-речечка шумит, и нет на
            этот шум внимания. А ты все пляшешь как исступленный -- и что же это? И засыпаю -- ты
            пляшешь, и проснулась я -- а ты все пляшешь, каблучками постукиваешь...</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Расплясался, значит.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>А кругом оглянусь: Господи? -- и стены пляшут, круги чертят. Сейчас легла я на лавку,
            платком с головой укрылась, забыться думала,-- а пол так вот и дырчит: дыр-дыр-дыр.--
            Лишусь я рассудку, Яков, плохо тогда тебе будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нет плохого, хуже хорошего.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не усмехайся, Яков!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А отчего бы и не усмехаться?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Наплачешься!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Кому слезы, а мне все смех, Маргарита Ивановна. Эх, и посмотрю я на свои ноги: ну и что
            в них такого? Ноги как ноги -- в сапожках. А вот пляшут, поди ты! -- будто черт их
            ключом завел, так и скачут, так и перебирают. Отрубить бы их, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Что ж: будет конец?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Буудет! Ты мне начало покажешь, а тогда и я тебе конец покажу, за мной не пропадет. Эх,
            бабочка, милая, ты не скули, а плюнь да разотри! И разве я с тобой не согласен? -- во
            всем согласен. Скажешь завтра: Яков, я желаю в монастырь -- пожалуйте, как скоро, так
            сейчас. Нашего Яшу хоть в пирог, хоть в кашу.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(ворочается).</stage>
          <p>О, Господи, Владыко живота. Воды.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Сейчас проснется.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А чтоб его черт! -- так я пойду, Маргарита.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Я его боюсь. Не ходи, Яков.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Пугала-то огородного? Надоел он мне. А скандалить будет -- позови.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(хрипит).</stage>
          <p>Воды. Испить бы мне.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Чего там бурлишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Воды.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Где там вода? Дай ему, Маргарита. Что, хрипун, опился?</p>
        </sp>
        <stage>Маргарита подает воду.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Опился! <stage>(Пьет воду.)</stage> Яшка! Яков. Нету Яшки. Выходит. В избе все тот же
            непрекращающийся топот, гармоника.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Он ушел.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ушел. А кто ж тут был?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Яков был. Ушел.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>А зачем ушел? Ну-ка, дай мне водки.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не дам. И так опился, несчастный!</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Дура! Воды дай! <stage>(Пьет.)</stage> Желтая вода-то. О, Господи, Владыко живота
            моего, и здоров же я пить, настоящий мученик. Водки дай!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Сам возьмешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(кряхтя подымается).</stage>
          <p>И возьму. Дура ты, ума у тебя нет. Как же ты можешь мне отвечать, когда у меня запой?
            Ты мне не дашь, а я тогда весь дом разворочу. Мученик я!</p>
        </sp>
        <stage>С трудом слезает с печи, садится у стола и долго не может отдышаться. Смотрит на
          водку.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Вот она. А тронуть боюсь -- рука не подымается. Смотрю -- а рука-то не подымается. Вот
            тебе и клюква. Может быть, я мертвый? -- ну и царствие небесное, со святыми вечный
            покой. Так я говорю? Так.</p>
          <stage>Наливает один за другим три стаканчика и пьет как воду. Берет огурец, рассматривает
            и кладет обратно.</stage>
          <p>Круглый. Ну и царствие небесное, вечный упокой <stage>(поет ровным густым
              басом).</stage> Во пиру ль я была во беседушке, я не мед пила, не наливочку... Фух ты,
            здорово! А который день я запил?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Пятый уж.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>А где мы?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Двор это постоялый. На тракту мы.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Здорово. А куда тракт идет?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Не знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>И того здоровее! А отчего земля содрогается? -</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Пляшут.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Мужики пляшут. Яков народ созвал: они и пляшут. Да отвяжись же ты от меня, несчастный,
            не могу я тебя слышать.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Здорово. А Яшка где? Яшку-каторжника позови!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Да не ори же ты! Чего орешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшку-каторжника позови, а то всю избу разворочу. Ну, зови! Пусть Яшка-каторжник
            попляшет, а я посмотрю.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Сам попляши.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>И сам попляшу <stage>(притопывает ногой, сидя на месте).</stage> Прунды бабка, прунды
            дед, хватилися -- хлеба нет... Отчего мне трудно дышать? Дыхну и нету, дыхну и нету.</p>
        </sp>
        <stage>Во время настоящего разговора и дальнейшего Феофан пьет не закусывая, постепенно
          хмелея.</stage>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Хоть бы ты, Феофан, бросил,-- ах, да измучили вы меня все! Ах, да и мученица я! Ну, что
            ты пьешь? Ведь ты опух весь, как утопленник, вот-вот Богу душу отдашь.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Как утопленник? Ишь ты, какой красавец. Ты не бойся, я не сдохну, я еще не все сказал.
            А вот как скажу, тогда и сдохну. Я уж скажу!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>И отчего вы все такие -- страшные вы все, как звери лесные. Яшка пляшет, а ты -- ну что
            ты бурчишь? Ну что ты мычишь, как заблудившийся? Вот я же слушаю -- ну раскрой же ты рот
            по-человечески, ну скажи ты мне хоть какое-нибудь слово...</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Слово? Я тебе скажу!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ну хоть словечушко одно! Ведь я царица перед вами,-- а кто чистоту мою почтил, хоть
            словечком уважил? Грозитесь, зубы скалите, как свиньи, над головою моей плясы пляшете,--
            а кто невинностью моей прельстился, душеньке моей преклонился? Жестокие! -- Не человек я
            для вас, а тварь ничтожная. Ну что ты? Ну как ты смотришь? Ну ты же совсем как
            зверь.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Нюхаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Что нюхаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Чем пахнет, нюхаю. Дура, это у меня от водки глаза выперло, а я все понимаю.
            Видала?</p>
        </sp>
        <stage>Делает неопределенный жест над головой.</stage>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(таинственно).</stage>
          <p>Небо опускается. Голова болит?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Болит.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ну то-то! Каменное оно. Ты можешь морду вверх поднять?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Могу.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(таинственно).</stage>
          <p>А я нет. Кто тут был сейчас?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Никого. Яков.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ну, Яков. А еще кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Никого.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(хитро).</stage>
          <p>Никого? Хм, потеха. А отчего ж дышать нечем, если никого, ну-ка, скажи-ка? А отчего ж
            ты трясешься, если тут никого не было? Был -- был и опять придет.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Кто? Не пугай ты меня. Ну, кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(таинственно).</stage>
          <p>Называемый никто. Молчи! Яшку-каторжника позови, пусть он нам попляшет, а мы посмотрим.
            Ну зови, зови же, а то избу разворочу: силы у меня, как у Самсона. Как двину -- так сей
            храм филистимлянский и набекрень.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ну, и пляшите с ним.</p>
        </sp>
        <stage>Выходит. Феофан один. Пьет и поет.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Во пиру ль я была, во беседушке... А Яшка-каторжник! Встань предо мной, как лист перед
            травой.</p>
        </sp>
        <stage>Вошли Маргарита и Яков. Маргарита, закутавшись платком, садится в угол.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Что тебе? Зачем зовешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Пляши.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>За этим?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Пляши, Яшка-каторжник! Вот тебе мой сказ: и будешь ты отныне и до века плясать, как
            плясовица Иродова. Нет тебе, сквернавцу, моего прощения,-- лучше и не проси
              <stage>(кривит рот).</stage> Усмехаешься?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Усмехаюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита</speaker>
          <stage>(из угла).</stage>
          <p>Наплачешься, Яков.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка! И вот тебе мой сказ: и будешь ты усмехаться отныне и до скончания века. Кто убил,
            говори.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Яков! Зачем болтаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А что ж он орет? Я убил. Слыхал? Чучело огородное.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(протяжно).</stage>
          <p>Слыхал! Очень даже слыхал.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>И еще убью, слыхал? Молчи, Маргаритка,-- чего он разорался тут? Какую волю взял,
            подумаешь. А откуда ты ее взял? Ну и грешники, ну и ад, ну и смола кипящая,-- ну а еще
            что?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Не боишься?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Тебя не боюсь и никого не боюсь, а себя боюсь. Да и себя не боюсь! -- и кто я такой,
            Яшка-дворник, чтоб мне себя бояться? Надоешь ты мне окончательно -- видишь нож
              <stage>(берет нож)</stage> -- вот возьму и распорю тебе брюхо, дух и выпущу. Что ты
            будешь без духа? Падаль!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Яша, я рассудка лишусь. Ножом грозишься! И что это, и где это я? Яшка, я головой биться
            начну.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Маргарита, не мешай -- чего он тут орет, падаль! -- Ты мне, Яшке-дворнику, не указ,
            падаль! -- и никто мне не указ. Должен я тебе -- так на -- бери!</p>
          <stage>Выбрасывает из кармана поддевки смятые бумажки, мелочь. Любуется собою.</stage>
          <p>Вот он я какой -- видал?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Душегуб!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А где душа? А ты мне ее показал? Где душа? Ты мне ее покажи, ты мне ее обнаружь, ты мне
            ее на ладоночку положи -- тогда, может быть, я тебя и помилую, всех помилую. Нашего Яшу
            хоть в пирог, хоть в кашу,-- а у нашего Яши из-за вас ноги отнялись, плясавши!
            Маргаритка, не мешай! Маргаритка, сиди тихо, пока я тебя не заметил! Ох, кого замечу --
            да и плохо ж тому будет. Вот я какой!</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ох, голубчики, да где же свет? Темно мне. Яшенька, милый, остановись -- я сейчас
            головой биться начну!</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка, стой, не уходи!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я и стою -- ослеп? Вот он -- я.</p>
        </sp>
        <stage>В дверь из сенец проскальзывает Нюша и в истоме любопытства нестерпимого замирает у
          порога. Вначале ее не замечают -- только Яков мельком взглядывает на нее и отводит глаза.
          В избе все тот же непрерывный и зловещий топот пляшущих, дикие взвизги, отрывки
          песен.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка, стой, не уходи. Дай сказать, Яшка! О, Господи, смилуйся. Подаждь, Господи!
            Вразуми и наставь! Я слово-то знаю. Я его так знаю, я тебе его так скажу... ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Ну? Не ты запрягал, чего нукаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Убил?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Убил.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша</speaker>
          <stage>(быстро).</stage>
          <p>Убил, говорит. Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ты опять, Яков?.. <stage>(Заметив Нюшу.)</stage> А ты зачем сюда? Кто тебя звал --
            опять прилезла. Пошла вон! Яша, прогони ее.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(равнодушно).</stage>
          <p>Пускай ее.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Еще мало нахвастал, еще мало наблаговестил? Ну хвастай, хвастун, не мне отвечать! Сам
            отвечать будешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Сам и отвечу, вы не беспокойтесь, Маргарита Ивановна.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Ступай вон, девчонка, слышишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Сейчас. Деньги-то по полу рассыпаны, это Яков Иванович рассыпал. Он, кому же больше:
            так и сыпет денежки, так и сыпет.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(Феофану).</stage>
          <p>Что ж молчишь, долго мне ждать? Поживей, падаль, меня девки зовут.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Я сейчас!.. Ты подожди!..</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Потерял слово-то?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Потерял, Яша.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Потерял, Яша! Ищи, падаль. Ты зачем меня тревожил? Ищи, а я папиросочку покурю.</p>
          <stage>Садится и закуривает папиросу, сплевывает, с небрежным видом закладывает нога за
            ногу, рассматривает отвернутую полу поддевки.</stage>
          <p>Дрянь сукнецо-то, Маргарита, настоящего цвету не имеет, надо другое взять. Нюшка, хорош
            я?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Уж и так хорош, уж и так хорош! Спрашивает: Нюшка, хорош я?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Ну то-то.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ох, головушку мне всю раздавило -- нет во мне воздыхания. О, Господи Владыко!.. Океаны
            -- моря все тверди земные и небесные -- ох, да и тяжело же мне... Яков, ты что мне
            сказал: и еще убью?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>И еще убью. Н-ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша</speaker>
          <stage>(как эхо).</stage>
          <p>Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка! Не смей убивать!</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша</speaker>
          <stage>(тихо и быстро).</stage>
          <p>Яшка, не смей убивать.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А кто мне запретит? -- Ты?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Я.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Я.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А ты кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>А ты кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Да ведь нельзя же убивать -- чудак! Не велено! Не велено! Яша, миленький, голубчик! Не
            велено!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А кто не велел? Ты?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Ияне велел. Яшка, подлец, душегуб -- не смей убивать! Не смей, говорю! Смирись,
            Яшка!</p>
        </sp>
        <stage>Яков смеется. Встает, потягиваясь, бросает папироску и пригашает ее ногой.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А еще ничего не скажешь? А то мне поплясать захотелось. Нюшка!</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Что, Яков Иваныч? Нюшка -- я.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Нюшка, поди скажи, чтобы веселее играли: Яков Иваныч идет.</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Сейчас. Яков Иваныч, скажи, идет. А деньги кто подберет, Яков Иваныч?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Подберут желающие, не бойся. Пошла!</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка!</p>
        </sp>
        <sp who="#nyusha">
          <speaker>Нюша.</speaker>
          <p>Желающие, говорит, подберут, не бойся, Нюшка! <stage>(Уходит.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Так я иду, Маргарита.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Иди.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Борова этого постереги, как бы пожару не наделал с пьяных глаз. А ты не пойдешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Нет.</p>
        </sp>
        <stage>Яков делает шаг к двери, но останавливается и через плечо, презрительно смотрит на
          Феофана, страдательно выпучившего глаза на закутавшуюся Маргариту.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Как это говорится, вы не слыхали: за душу мою, навеки погибшую, дай ей, Господи,
            отпущение греха. И кто это сказал -- вот уж не помню, дай Бог память? Так, человечек
            один. За душу, говорит, навеки погибшую, дай ей отпущение греха.-- Молчите? -- Ну и
            молчите, дьявол вас побери -- тля вы разнесчастная! Тьфу.</p>
          <stage>Выходит, гневно распахнув не сразу поддавшуюся дверь.</stage>
          <p>Ты еще, проклятая!</p>
        </sp>
        <stage>Слышно в отворенную дверь, как он еще в сенях запевает: "Д-эх, погиб я, мальчишечка,
          да погиб я навсегда"... затем хаосом звуков врывается топот, смех, взвизги и гасит еще раз
          где-то высоко взметнувшуюся песню.</stage>
        <stage>Маргарита встает, закрывает дверь, послушав минуту, и снова садится в угол; лица ее
          не видно.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Яшка!.. Ушел, Яшка-каторжник, а кровь оставил. Кровь-то, оставил, а? Ну и водка вся,
            всю я выпил. Водки дай, слышь ты, а то всю избу разворочу. Зверь я теперь, а не человек!
            У-ух!</p>
          <stage>С силой ударяет кулаком по столу.</stage>
          <p>Мученик я!</p>
        </sp>
        <stage>Вторично, но уже слабее ударяет по столу. Тупо смотрит на поваленную бутылку,
          пытается поставить, ее, но бросает, не может.</stage>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан</speaker>
          <stage>(плачущим голосом).</stage>
          <p>Эх, граде святой Ерусалиме! Ангелы небесные! Птички Божий, да возьмите вы меня на
            крылушки, да отнесите вы меня куда-нибудь... силушки во мне не стало. Ослаб я, как
            ребеночек махонький. Как ребеночек махонький, бестелесный... <stage>(Плачет, потом бьет
              кулаком по столу.)</stage> Не хочу, чтоб убивали! Нет моего приказа! Слышишь,
            Яшка!</p>
        </sp>
        <stage>Маргарита подходит, внимательно смотрит в лицо Феофана.</stage>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Феофан, голубчик!.. Ты понимаешь, что-нибудь -- ну что ты так смотришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Понимаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Слушай, я умереть хочу, ты можешь меня благословить? Благослови.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>А зачем благословить?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Отца у меня нет -- ну? Страшно мне умирать, голубчик.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>А когда умереть?</p>
        </sp>
        <sp who="#margarita">
          <speaker>Маргарита.</speaker>
          <p>Сегодня.</p>
        </sp>
        <sp who="#feofan">
          <speaker>Феофан.</speaker>
          <p>Могу. <stage>(Поет.)</stage> Во пиру ль я была, во беседушке,-- я не мед не пила...</p>
        </sp>
        <stage>Занавес</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЯТОЕ</head>
        <stage>На сцене будуар и опочивальня княгини де-Бурбоньяк. Обе комнаты представляют, в
          сущности, одно целое, отделены друг от друга только аркой и тяжелым бархатным занавесом.
          Будуар -- небольшая, но высокая с лепным потолком, довольно просто и со вкусом
          обставленная комната. Мягкая мебель, ковры, на столике живые цветы в корзине. В момент
          открытия занавеса в будуаре темно, и только на ковер ложится мягкая полоса света из
          спальни.</stage>
        <stage>В спальне горничная Мери -- в черном платье, белом чепчике и переднике, приличная
          девушка -- готовит постель для княгини. Постель пышная, высокая, торжественная, под
          балдахином; на последнем вышит большой, бросающийся в глаза герб хнязей де-Бурбоньяк.
          Горит только одна лампочка над постелью. В тени туалетный стол; свет играет в фацетах
          круглого туалетного зеркала. Разноцветными огнями, красными и зелеными, горят лампады у
          большого резного киота.</stage>
        <stage>В будуар входит экономка княгини, Фанни Карловна.</stage>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Мери! Княгиня идут. У вас все готово?</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Все. Только питье еще не поставила. Я сейчас, Фанни Карловна.</p>
        </sp>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Ах, да как же так, княгиня будет сердиться.</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Я сейчас.</p>
        </sp>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Постойте! <stage>(Быстро осматривает все.)</stage> Все на месте? Так, так. А
            пеньюар?</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Вот он.</p>
        </sp>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Ну разве можно так класть, сколько я вас учила, Мери! <stage>(Поправляет.)</stage> Ну,
            ну, теперь некогда уже. Идите. Постойте: зажгите свет в будуаре. Так.</p>
        </sp>
        <stage>Гасит свет в спальне; остаются только мерцающие лампады. Затем выходит в будуар, где
          горничная уже дала полный свет.</stage>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Идут! Мери, дверь...</p>
        </sp>
        <stage>Горничная открывает дверь: входит Василиса Петровна, опираясь на руку воспитанницы
          Лели, хорошенькой девушки, бывшей институтки, дочери очень благородных, но бедных
          родителей.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Это вы, Фанни Карловна?</p>
        </sp>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Я, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Лелечка, а мой платок?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Здесь, maman.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>А флакончик? Забыла?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ах, душечка maman, забыла. Я сейчас. Он в гостиной на столике.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну уж забыла, так нечего, Мери принесет. Мери, принесите флакончик -- вы знаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Знаю, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <stage>Горничная выходит.</stage>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Мне можно идти, ваше сиятельство?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, постойте. Впрочем... идите. Нет, постойте. На завтрашний день я все распоряжения
            сделала? Ах да: не забудьте же послать в монастырь карету за матерью Евгенией. Скажите
            кучеру, чтобы к концу обедни да чтоб лошадей не гнал.</p>
        </sp>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Я уж сказала, ваше сиятельство. Кучер знает.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, идите. Спокойной ночи, Фанни Карловна. Лелечка!</p>
        </sp>
        <sp who="#ekonomka">
          <speaker>Экономка.</speaker>
          <p>Спокойной ночи, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Лелечка!.. это вы, Мери? Поставьте на столик в спальне или нет, дайте лучше сюда.
            Ступайте.</p>
        </sp>
        <stage>Горничная уходит. Василиса Петровна садится в кресло, закрывает глаза и нюхает из
          флакончика.</stage>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Вы устали, maman?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Не знаю, милочка, так что-то... <stage>(открывая глаза и утомленно обводя ими
              комнату.)</stage> Ты не находишь, милочка, что здесь больше шел бы цвет somon, нежели
            голубой?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ах нет, maman, ну что вы! Хорошо как в раю, maman. A вы, maman, ангелочек, душечка,
            красавица! Ну что ж мы будем делать, спать еще так рано... хотите, я вам почитаю,
            maman?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, я сегодня так много читала, даже глаза устали.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ах, миленькие глазки, ну зачем же вы мучились? Миленькие глазки, хорошенькие глазки,
            любимые глазки, зачем вы сами читаете? Не надо! Я не хочу, чтобы вам было больно.</p>
        </sp>
        <stage>Становится на колени, берет руки Василисы Петровны и с восхищением смотрит на
          нее.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, ну, Лелечка, какая ты восторженная.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Maman, y вас решительно чудные глаза.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Разве?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>И вы еще спрашиваете, maman! Ах, если бы я была этот ваш противный князь, я бы всю
            жизнь стояла перед вами на коленях. Отчего он не стоит на коленях? У, какой
            противный!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ты глупая девочка, Леля. Встань. И нельзя быть такой наивной, ты уже не институтка.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ну и встала. Вы на меня сердитесь, maman?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, душечка, я не сержусь, но нельзя так некрасиво выражаться о князе. Князь не мажет
            заниматься тем, чтобы стоять на коленях перед дамой, глупая девочка: у него и без нас
            забот много. Я уже говорила тебе, что он за границей при одном дворе и у него очень
            важная миссия. Я, право, не могу сказать тебе, какая миссия, мы, женщины, плохо
            разбираемся в государственных делах, но очень, очень важная. Что-то насчет войны.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Maman, я его боюсь. Он седой, страшный. И он так на нас смотрит -- как победитель!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>И опять глупости, Леля. И вовсе не седой князь, а такой красавец, что ты бы, дурочка,
            ослепла.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>А какие у него глаза, maman?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Глаза? Карие.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ах, какая прелесть!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Конечно, прелесть, но не в этом дело, душечка. Нам, женщинам, достаточно красивых глаз,
            а мужчина, князь, совсем, совсем другое. Я иду в спальню, дай свет, Леля.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Сейчас, maman.</p>
        </sp>
        <stage>Бежит в спальню и зажигает свет.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(идя).</stage>
          <p>Князь должен быть мужествен и горд, он даже не имеет права спускаться до таких мелочей,
            как какие-то красивые глаза... Закрой свет в будуаре, Леля. <stage>(Садится у зеркала и
              продолжает говорить, смотря на себя.)</stage> Правда, есть и другие люди, высокого
            очень звания, которые ведут себя совсем иначе, но я этого не понимаю. Скажу хоть о себе
            -- ты слушаешь, Лелечка?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ах, maman, Бога ради говорите о себе! Я так люблю, когда вы говорите о себе, это так
            поэтично.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(продолжая глядеть на себя) .</stage>
          <p>Ты знаешь, что я хоть и благородного дворянского рода, но княгиня я только по мужу. И
            что же, Лелечка -- этому даже трудно поверить, это совсем как сказка! Я и никогда не
            унижала себя, избави Бог, но когда моей головы коснулась княжеская корона, когда я так
            высоко поднялась над людьми,-- только тут поняла я себя, Лелечка, только тут я себя
            оценила. Мне даже трудно представить, и я совсем не помню, какая я была раньше...
            какая-то странная... не помню.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>А я знаю, какая: вы всегда были душечка, maman!</p>
        </sp>
        <stage>Снова в прежней позе становится на колени, берет руки Василисы Петровны и снизу вверх
          с обожанием смотрит на нее. Василиса Петровна продолжает, не сводя глаз с своего отражения
          в зеркале.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да, странная какая-то, не помню. Вероятно, тогда я очень редко смотрелась в зеркало: я
            и лица своего не помню... или я не так причесывалась?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Ах, maman, вы такая красавица, я вам завидую, maman. Ну говорите еще, говорите!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да. И как будто солнце, Лелечка, взошло над моей головою: понимаешь, такие
            ослепительные лучи...</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Понимаю, maman, говорите!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>И как будто я взошла на высокую, высокую гору: понимаешь, Лелечка,-- я вверху, а веж
            жизнь и все люди далеко, далеко внизу. И вдруг я все увидела и поняла: и зачем люди, и
            зачем слезы, и зачем людям нужен Бог -- раньше я это не совсем понимала. Бог нужен,
            чтобы творить чудеса и чтобы не было слез,-- это так ясно!</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Я плачу, maman!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да. Вот когда-нибудь, к концу моей жизни, <emph>я</emph> пойду в монастырь, приму схиму
            -- я уже сделала вклад, Лелечка, и тогда мне все станет еще яснее, еще понятнее. Как ни
            высока гора, Лелечка, на которой я сейчас по милости Божией,-- а есть еще выше: и какой
            вид оттуда, какие необозримые дали!..</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Я плачу, плачу, maman!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да. И тогда со мной свершится второе чудо, Лелечка. Я еще не совсем покорилась сейчас,
              <emph>я</emph> еще слишком горда моим званием, моею благородною кровью, но тогда...
            Тогда, как пыль, стряхну я с себя всю гордость владык земных -- и покорюсь, ах, как
            сладостно я покорюсь!! Что такое я, человек: вот иногда у меня болит сердце... не знаю,
            почему, но иногда <emph>у</emph> меня болит сердце, а тогда...</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Maman, вы плачете?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Я от счастья плачу.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>И я тоже.</p>
        </sp>
        <stage>Обе плачут; Лелечка в ногах у княгини, та -- продолжая смотреть на себя в
          зеркало.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ну, ну, перестань, Лелечка. Обе мы с тобой глупые" Посмотрел бы кто на нас.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Я не могу перестать, maman! Я тоже пойду в монастырь! А отчего вы всегда в трауре,
            maman? Траур так не корреспондирует цвету вашего лица!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(вставая).</stage>
          <p>Ну хорошо, хорошо, милочка. В трауре? Разве я тебе не говорила, что у меня умер
            родственник, очень, очень почтенный человек... <stage>(припоминает)</stage> Да, уже
            скоро год. Вот на днях будет год, тогда и? сниму, а сейчас... надо Богу молиться и
            спать. Где мой флакончик?</p>
        </sp>
        <stage>В дверь стучат.</stage>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Вот, maman. Тогда и в театр поедем? Василиса Петровна <stage>(прислушиваясь).</stage>
            Да постой же, Леля, не тараторь. Что это, кажется, стучат?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Да, maman, стучат.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Постой, не тараторь... Да, странно. Кто там? Войдите...</p>
          <stage>Но там, очевидно, не слыхали: стук продолжается.</stage>
          <p>Да что они там!.. Лелечка, открой и узнай.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Сию минуту, maman.</p>
          <stage>Открывается дверь, пропуская горничную Мери. Горничная что-то быстро
            шепчет.</stage>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(из спальни).</stage>
          <p>Ну что же вы там? Лелечка! Это вы, Мери? <stage>(Входит в будуар.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Да, maman, там...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Что там? Как это глупо, Леля. Дай свет, пожалуйста, я ничего не вижу. Ну что вы, Мери,
            что вам надо?</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Там, ваше сиятельство...</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(перебивая).</stage>
          <p>И сколько раз <emph>я</emph> вам говорила, Мери, чтобы меня не беспокоить в этот час.
            Если что-нибудь забыли или ваша Фанни Карловна напутала, то можете завтра, а не
            барабанить в дверь.</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Там двое пришли, ваше сиятельство. Просят принять их.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Двое? Вы с ума сошли, Мери. Какие двое? Когда докладывают, то надо говорить фамилию, а
            не двое.</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Мамочка, я боюсь сумасшедших! Это сумасшедшие?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Оставь, Леля. Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Я им говорила, что поздно, а они просили записку передать. Вот.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Какую еще записку? Дайте сюда. Где мой лорнет, Леля, подай, пожалуйста. Двое! Ну куда
            же вы, Мери, я вам еще ничего не ответила... Спасибо, душечка.</p>
          <stage>Продолжая укоризненно смотреть на горничную, разрывает конверт и читает. Но при
            первых же словах взволнованно откладывает лорнет и дальше читает так. Напряженно
            обдумывает.</stage>
          <p>Что такое? Да, да, вот что. Право, не знаю... Их двое, Меря?</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная.</speaker>
          <p>Да, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Вот уж и не знаю я... какие странные люди. Постойте, Мери. Это, Лелечка, наши дальние
            родственники, ты их не знаешь, из боковой ветви. Я их помню, очень, очень бедные люди,
            но скромны, и меня удивляет, как это вдруг ночью...</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Днем им неловко, maman.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Ты думаешь? <stage>(Рассматривает письмо.)</stage> Да, да, они так и пишут, что днем
            они не решаются... и... Бедные люди! Но нельзя же их принимать в гостиной: они будут
            смущаться, и вообще... Лелечка, друг мой, я думаю, что это будет вполне прилично, если я
            приму их в будуаре?</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Я думаю, maman!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Правда, мой будуар предназначен только для интимных друзей, но... Вы здесь, Мери? Да,
            так будет лучше всего. Послушайте, Мери, проводите их сюда... Да куда же вы? Сперва
            закройте свет в спальне и задерните занавес, а потом уже идите. И ты, Лелечка, иди, а то
            они будут стесняться, мой друг. Они такие... забитые!</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Но я боюсь, maman! Все бедные такие злые.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Пожалуйста, без глупостей, Леля. Поцелуй меня и иди, душечка, они скоро уйдут. Иди.</p>
        </sp>
        <stage>Целует Лелю, и та выходит вслед за горничной. Василиса Петровна одна. Тревожно, с
          нескрываемым страхом смотрит на дверь, затем -- при входе неожиданных гостей -- снова
          принимает выражение спокойствие и как бы некоторой надменности. А входят Зайчиков и князь
          де-Бурбоньяк. Оба одеты плохо. Зайчиков, видимо, болен, опух, расползся и, войдя, без
          приглашений садится. Князь -- как всегда.</stage>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Бонсуар, madame.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Бонсуар, мон пренс!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(отдышавшись).</stage>
          <p>Княгинюшка, матушка, простите великодушно. И что сел без разрешения, и что ночью, так
            сказать, во мраке осмелился... Но жребий брошен, княгиня, и мы у ваших ног. Князь, дай
            мне папиросу. Пермете?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да, признаюсь, я несколько удивлена, и вообще вы так странно выражаетесь: какой жребий?
            Князь, садитесь, прошу вас. А вы, господин, господин...</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Бывший антрепренер Иван Алексеевич Зайчиков. Умираю, княгиня.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(подозрительно).</stage>
          <p>Вы больны?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Умираю. Так сегодня схватило, знаете, что вот осмелился ночью, во мраке, так сказать, и
            привел. Возьмите, княгиня!.. Князь,-- молчи, мой друг, не смеешь, князь! Возьмите его, а
            то -- пропадет!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Я не совсем понимаю вас. Вы были за границей?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>За какой за границей?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(настойчиво).</stage>
          <p>Ну да: вы были с князем за границей!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(уныло).</stage>
          <p>Ну за границей так за границей. Не в том суть, дорогая, а в том, что занавес пора
            спускать. Умираю! Вот сейчас отдышался, а то... Да, княгиня, ваше сиятельство, так
            проходит слава мира сего. Был антрепренер Зайчиков, актеришка скверный, врал, лицемерил,
            подкопы делал, водку пикулями закусывал -- а теперь и нет его. Роскошь, забавы,
            светлость корон, счастье и слава -- все только сон! Эх, глупо! И это глупо. Изоврался я,
            как старая лошадь, и даже умереть прилично не умею. Глупо как.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Не волнуйся, дорогой.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>И это все глупо. Князь, достойнейший друг мой -- отойди на минуту! Не мешай, я требую,
            наконец! Ну оглохни, ослепни, наконец -- и не мешай.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Хорошо, мой дорогой.</p>
        </sp>
        <stage>В некотором замешательстве смотрит на княгиню, затем садится у дальнего столика с
          альбомом.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Вы меня поразили, Иван Алексеевич. Правда, я совсем, кажется, забыла, и вдруг ваше
            неожиданное появление...-- но ведь вы же собирались за границу, помню?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Да, и за границу собирались.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Так почему же вы здесь, Боже мой -- как это дико! И ночью, я уже собиралась спать, как
            вдруг стучат, какая-то записка... <stage>(Тихо.)</stage> Но где же деньги, Иван
            Алексеевич, где же деньги?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(громко).</stage>
          <p>Деньги? Раздали, пропили, потеряли, слона покупали -- почем я знаю, куда девались эти
            деньги! Вначале я еще помню, что-то такое выходило, я уж начал труппу сбивать, летний
            театрик присмотрел, но -- заскакал штандарт! Фантастика, феерия, сон в летнюю ночь,
            восторг и упоение, но -- мертвые сраму не ймут! Что я -- вот моя заботушка, вот горе
            мое: ведь пропадет, княгиня! Заклюют, сожрут, унизят!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Кого унизят? Честное слово, я не понимаю, что вы говорите: кого унизят?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>И не боюсь я смерти. Ну какой может быть суд над антрепренером Зайчиковым? Ступай,
            скажут, дурак, и больше не греши: ты много возлюбила, старая блудница. Но он --
            невиннейший из людей, древний отпрыск. Смотрю на эту роскошь, на этот великолепнейший
            бонтон, на вас, княгиня, очаровательный цветок,-- и где же, наконец, граница? Я вас
            спрашиваю, княгиня: где же, наконец, граница?</p>
        </sp>
        <stage>Плачет.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Какая граница? Наконец, я просто не могу этого позволить, господин Зайчиков. И я не
            виновата, что вы хотите умирать, и какое, наконец, мне дело до вашей смерти? Это смешно!
            Я очень рада, что князь и, наконец, вы оказали мне честь своим посещением, "о я не могу
            допустить таких странных разговоров. Князь, прошу вас, это виды Рима -- не правда ли,
            как прекрасно? Вы не были в Риме, князь?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Выгоняете, княгиня?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Опять! Нет, вы действительно больны, дорогой Иван Алексеевич, вы просто бредите. Нет, я
            прошу вас, настойчиво прошу, умоляю, чтобы вы оставались: мы посидим, поболтаем...
            Князь, там есть еще альбом. Не хотите ли чаю, князь?</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Мерси, мадам.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Если вам нужно что-нибудь деловое, Иван Алексеевич, то можно завтра или вообще
            как-нибудь иначе, но здесь, мы в будуаре, где я принимаю только интимнейших друзей, и,
            право, я не могу позволить... Как вам нравится нынешний сезон, Иван Алексеевич?.. Мы
            завтра обсудим, что надо, и я все сделаю для вашего протеже, но сейчас... Как вам
            нравится нынешний сезон, Иван Алексеевич?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Нынешний сезон? Да -- чепуха, княгиня. Все какие-то, знаете, потуги, модерн... Так
            завтра, ваше сиятельство?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Вот именно, вы совершенно правы: модерн. Ах да,-- как же я забыла! Князь, я вам и не
            говорила, что я взяла воспитанницу: очаровательная девушка, Иван Алексеевич!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Доброе дело, ваше сиятельство. Из хорошей семьи?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Прекрасная семья, очень порядочные люди, но, знаете, бедность, отсутствие средств.
            Конечно, это все не могло не отразиться на характере милой девочки...</p>
          <stage>За дверью какой-то шум, впрочем, очень слабый, княгиня его не слышит.</stage>
          <p>Но я уверена, что мое влияние... Здесь, главное... Что такое, на что вы смотрите,
            князь?</p>
        </sp>
        <stage>Вслед за князем переводит глаза на дверь. Дверь открывается, и входит Яков: за ним
          испуганная и несколько возмущенная горничная, пытающаяся убедить его.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(горничной).</stage>
          <p>Ничего, ничего, барышня, я в ответе. <stage>(Закрывает за собою дверь.)</stage>
            Здравствуйте, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(пораженная).</stage>
          <p>Яков! Что это значит? Это ты, Яков?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я -- сразу-то не признали? Здравствуйте, ваше сиятельство.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Но как ты попал сюда?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Извините, не рассчитал, что у вас гости. Но как вы изволили говорить, Василиса
            Петровна, чтоб я заходил когда, так вот осмелился побеспокоить -- извините уж. Но,
            конечно, могу и уйти, если прикажете.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, оставайся, раз уж пришел. Меня удивляет только, что ты так поздно, почти уже
            ночь... Князь, это мой протеже, Яков; из деревни. Садись, Яков.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(те садясь).</stage>
          <p>Ночь -- это справедливо. Да только я прямо с железной дороги, и как не имею в городе
            ночлега... Может быль, разрешите перекочевать в дворницкой, Василиса Петровна?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(несколько успокаиваясь).</stage>
          <p>Ну конечно, пожалуйста. Иван Алексеевич, вы знаете Якова?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Как же, имел честь. <stage>(Оживляясь.)</stage> Помнишь, Яков, свадьбу, эх, и погуляли
            мы тогда! Умираю я, брат.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(вежливо).</stage>
          <p>Зачем же, поживите.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Умираю. Вот князя-друга покидаю, видал? Эх, и погуляли мы тогда... Помнишь, Яша, ты под
            конец песенку какую-то спел нам, удивительная песенка, ты не помнишь, как это?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(усмехаясь).</stage>
          <p>Это, как говорится: эх, погиб я, мальчишечка, погиб я навсегда. Эта самая?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Эта самая. Эх, и хорошо ты тогда пел! Разбойничьи пел! Рыдали все! И <emph>я</emph> сам
            рыдая. Вот, княгиня, талант! Как же, как же, помню, тогда еще тебе генерал снял золотые
            часы и подарил: на, говорит, Яков -- носи.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(усмехаясь).</stage>
          <p>Нет, этого не было.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Не было? Ну, значит, опять напутав откуда-нибудь из другого мест?". Все это уж было
            когда-то, но только не помню, когда... Умираю я, Яков, князя-друга покидаю -- видал?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(волнуясь).</stage>
          <p>Извините, Иван Алексеевич, вы его задерживаете... Ты уже уходишь, Яков? Ну спасибо, что
            навестил. А Маргариточка с тобою, отчего она не пришла? Славная девушка. До свидания,
            Яков.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Маргарита Ивановна умерли.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(вздрогнула).</stage>
          <p>Да? Ну -- царствие ей небесное. Значит, ты один?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Один. А у вас хорошо, Василиса Петровна, посмотрел я. Дом большой, порядок и двор такой
            чистый. Кто у вас дворником, Василиса Петровна?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Дворником? -- право, не помню. Кажется, Ахмет.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Татарин?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Татарин. Татаре очень честные люди.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Хорош дворик. <stage>(Тихо.)</stage> Василиса Петровна, нельзя этого барина убрать:
            настоятельно надо.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(одним вздохом).</stage>
          <p>Что такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>За мной полиция гонится, сейчас у вас будет <stage>(громко).</stage> Хорош дворик,
            чистый.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Боже мой! Простите, господа, что я... Я сейчас... Ах, Яков, я тебе еще не показывала --
            там одно письмо... Я сейчас, поди сюда.</p>
        </sp>
        <stage>Хватает Якова за рукав и тащит его в спальню.</stage>
        <stage>-----</stage>
        <stage>В будуаре:</stage>
        <stage>Зайчиков сидит, положив голову на руки; на цыпочках подходит князь,
          наклоняется.</stage>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Тебе не дать воды, дорогой?</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Нет. Сядь.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Нам надо уходить.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Сядь. Дай руку.</p>
          <stage>Оставаясь в том же положении, берет руку князя и прижимает к щеке. И есть в их позе
            нечто такое, что смутно и трогательно напоминает тоскующих в клетке, обнявшихся
            обезьян.</stage>
          <stage>Некоторое время спустя: оба, Зайчиков и князь, испуганно прислушиваются к
            происходящему в спальне. Зайчиков привстал, князь положил ему руку на плечо:
            тише!</stage>
          <p>Что там? Молчат.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz">
          <speaker>Князь.</speaker>
          <p>Не знаю. Что это?</p>
        </sp>
        <stage>В спальне горит только лампочка с красным абажуром на столике у кровати. Войдя,
          княгиня дышит тяжело, пытается говорить, но глотает слова. Продолжает держать Якова за
          руку.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Куда это вы меня? А! -- Сейчас будут. Я к вам уж через забор перемахнул, за пятки
            хватали. Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Что?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Ну, говорю. Гонятся! Через забор я.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Кто гонится? Кто через забор? Яша, ты что говоришь: гонятся -- через забор -- кто?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Ошалела бабочка! Ну, ну, не дрожи: может, сейчас, а может, и срок дадут -- народ не
            быстрый. Эх! Ну, ну, не дрожи: деньги надо прибрать, деньги прибери. Да этих прогнать
            следует: расселись не вовремя, не до них. Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Каких этих? Какая бабочка? Пусти мою руку!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да, это вы меня держите. Слушай, Маргаритка-то удавилась, а Феофан заблаговестил,
            теперь сам сидит: подлец! Ну, ну, поживей, говорю, чего киснешь. Суда бояться нечего, а
            деньги сохрани. Охрип я что-то, от водки, должно быть. Постель-то какая, и не видал
            таких. Ваша?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Я не убивала.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Я и говорю -- я убил. Теперь нечего размазывать, и без нас размажут.-- Так-то накрасют,
            что и себя не узнаешь -- мазилы ничтожные! Ну?</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Кто идут? <stage>(Падает на колени и жадно целует Яшину руку, быстро шепчет.)</stage>
            Яшенька, голубчик, милый, спрячь меня, спрячь меня...</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Эх, руки-то не надо, нечистые они. Оставь.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, надо, надо, надо. Руки, ноги тебе поцелую -- рабой твоей буду -- ох, спрячь меня,
            спрячь меня...</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(слегка гладит ее по голове, наклоняясь).</stage>
          <p>Да, милая ж ты моя, да не малодушествуй так! Ну и пострадаешь -- так что из этого,
            пострадай, поплачь, утешься. Мне трудно, страдать я не умею, а тебе что! Ну? И Бога не
            бойся, перед Богом я за тебя заступник -- а люди что! Ну? Что ж ты молчишь?</p>
          <stage>Слегка отстраняется от Василисы Петровны, и та бесшумно и вяло, как труп, валится
            на ковер.</stage>
          <p>Василиса Петровна!</p>
          <stage>Молчание.</stage>
          <p>Послушайте меня: Василиса Петровна!.. Так. Что ж мне с ней делать?</p>
        </sp>
        <stage>Молчание. Яков быстро оглядывает комнату, мебель, зеркало. Глядит на лежащую у его
          ног Василису Петровну и снова с некоторым любопытством озирается. Как будто слегка
          засвистал или сделал такое лицо. Делает шаг к занавесу.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(негромко).</stage>
          <p>Эй! Князь! Барин! -- подите-ка сюда.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Слышишь?</p>
          <stage>Оба входят в спальню, сразу ничего не понимают.</stage>
          <p>Где княгиня? Что такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Вот она -- лежит.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Умерла? Скончалась?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Да нет. Так. Сами посмотрите.</p>
          <stage>Василиса Петровна тихо стонет и приподымается на руках, садится на полу и молча с
            удивлением оглядывается.</stage>
          <p>Жива.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Вам дурно, княгиня? Позвольте, я... Князь, помоги. Дай же руку. Княгинюшка, что с вами?
            Яков, ты не знаешь, что с ней?</p>
        </sp>
        <stage>Князь хочет подать руку, но Василиса Петровна вдруг отталкивает ее, встает быстро,
          кричит.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Яков! Зачем он пришел? Не надо?! Яков! Это вы, князь, дайте мне руку. Нет, не надо, не
            надо руку! Ах, Боже мой, что я такое хотела? <stage>(Как слепая суется по комнате, на
              мгновение задерживается у киота.)</stage> Боже мой, что <emph>я</emph> такое хотела. Я
            не убивала, я не убивала. Что я такое?..</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(взволнованно).</stage>
          <p>Надо же позвать людей! Князь!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(кричит).</stage>
          <p>Не надо! <stage>(Громко.)</stage> Зажечь, надо зажечь -- ах; как же вы не понимаете:
            это... чтобы был свет. Это! Это!</p>
        </sp>
        <stage>Князь зажигает верхнюю лампочку, светло.</stage>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Василиса Петровна, мне надо идти. Я пойду.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(кричит).</stage>
          <p>Нет! <stage>(Обычно.)</stage> Я не убивала.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Кто говорит.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Я не убивала. Князь! Иван Алексеевич! Как я рада, что вы здесь. Я не убивала, он лжет.
            Он пришел, вы видели, и он говорит, что я убила...</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Ах ты!..</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Иван Алексеевич, послушайте, Иван Алексеевич! -- он схватил меня за руку, вот здесь, и
            говорит, что я убила. Кого? <stage>(Кричит.)</stage> Я никого не убивала! Это он убил. Я
            никого не держала. Он -- он хочет с меня денег!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>А! Ты это что же, разбойник? Ты это что?</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А ты что? Уходили бы вы подобру-поздорову, да и князя-друга прихватили бы
              <stage>(оскаливаясь, в позе).</stage> Тут, барин, не свадьба.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>А! Князь -- звони! Надо людей! Звони!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да! Он хочет с меня денег! Он пришел и схватил меня за руку, вот здесь...</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Она так--не звони, слышишь? Эх, раззвонились!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Князь! Вы помните, Иван Алексеевич, вы помните? Вот это моя спальня. Вот это мои иконы,
            князь! Я никогда не позволяла себе неприличия -- зачем же он говорит? Зачем он
            пришел?</p>
        </sp>
        <stage>На продолжительный звонок князя вбегают Лелечка, за ней экономка и горничная.
          Восклицают бессвязно.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Лелечка!</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Maman!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Лелечка <stage>(обнимает ее и плачет).</stage> Он хотел с меня денег. Это он убил!</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Лелечка.</speaker>
          <p>Кого, maman? Я боюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков</speaker>
          <stage>(горничной).</stage>
          <p>Дворника, дворника! Ах ты! Нет, вы скажите: ворваться ночью... Каторжник!</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Да, ночью. Пошел вон! Ты убил! Убийца!</p>
        </sp>
        <sp who="#lelya">
          <speaker>Леля.</speaker>
          <p>Надо полицию.</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков</speaker>
          <stage>(оскаливаясь).</stage>
          <p>Будет полиция, барышня, не хлопочите. А вы, Василиса Петровна -- вас не спрашивают, вы
            бы ротик не открывали: уж очень вы его на Яшку разинули!</p>
        </sp>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Молчать, наглец! Князь!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>А вы, барин, подальше: около меня горячо, пальчики можете обжечь, ваше сиятельство. Вас
            не трогают.</p>
        </sp>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна.</speaker>
          <p>Нет, что он говорит. Он сумасшедший! Кто идут -- я спрашиваю, кто может идти, а он
            говорит: идут. Кто смеет идти, кто смеет переступить этот порог: я здесь -- княгиня.
              <stage>(Якову.)</stage> Безумный, что ты говоришь! Зачем ты меня пугаешь, раб -- мы,
            князья, даем ответ только Богу! Да как ты осмелился не только войти, холоп! -- а только
            взглянуть на меня! Холоп! Холоп!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Так. Ну, вы тут Петрушку представляйте, а мне пора. <stage>(Подмигивает
              Зайчикову.)</stage> Верно, барин? Позвольте-ка пройти.</p>
        </sp>
        <stage>Входят горничная и дворник; экономка и Зайчиков радостно восклицают: дворник!</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Дворник, бери его! Вяжи!</p>
        </sp>
        <sp who="#yakov">
          <speaker>Яков.</speaker>
          <p>Дорогу. Эй, Ахметка, поросячье ухо -- ты это видал?</p>
          <stage>Вынимает револьвер; все, кроме князя и Василисы Петровны, шарахаются в сторону;
            горничная с криком выбегает. Яков прячет револьвер и беспрепятственно доходит до двери.
            Останавливается.</stage>
          <p>Так-то лучше! А в случае чего, как это говорится, вас тут свидетелей много: я убил
            Кулабухова старичка. Яшка-дворник меня зовут. Один убил -- ну? Эх, чтоб вас,-- и
            проститься-то не с кем. Эй, Ахметка, поросячье ухо: прощай, брат! Да двор почище мети --
            эй, Ахметка!..</p>
        </sp>
        <stage>Выходит.</stage>
        <sp who="#zaychikov">
          <speaker>Зайчиков.</speaker>
          <p>Дворник, держи! Каторжник! Василиса Петровна. Ушел? <stage>(Громко.)</stage> Яша,
            вернись!</p>
        </sp>
        <sp who="#gornichnaya">
          <speaker>Горничная</speaker>
          <stage>(вбегая).</stage>
          <p>Барыня... барыня... Там...</p>
        </sp>
        <stage>Задохнувшись, валится на стул. В дальних комнатах многочисленные глухие выстрелы.
          Один выстрел громче других. Все молча и с ужасом смотрят в открытую черную дверь.</stage>
        <sp who="#vasilisa_petrovna">
          <speaker>Василиса Петровна</speaker>
          <stage>(ползая на коленях и целуя руки то князя, то дворника Ахмета, вскрикивая при
            выстрелах).</stage>
          <p>Ай, спрячьте меня. Идут! Ну, миленькие, ну куда-нибудь, ну, миленькие... ай! Я убила, я
            убила. Спрячьте меня, я виновата, я не буду, я убила... ай! Идут! Ай!</p>
        </sp>
        <stage>Занавес</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
