<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Тоисиоков</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Toisiokov</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия в пяти действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy in Five Acts</title>
        <author key="wikidata:Q235611">Дашкова, Екатерина Романовна</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000109</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q58170465</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/d/dashkowa_e_r/text_0050.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>E. P. Дашкова. О смысле слова "воспитание". Сочинения, письма, документы /
              Составление, вступительная статья, примечания Г. И. Смагиной. СПб., 2001.</title>
            <date type="print" when="1786">"Комедия Е. Р. Дашковой 'Тоисиоков, или Человек
              бесхарактерный' вышла отдельным изданием в 1786 г. и была напечатана в 'Российском
              феатре, или Полном собрании всех феатральных сочинений' (1788. Ч. 19. С. 239--317)."
              (lib.ru)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="toisiokov" sex="MALE">
            <persName>Г. Тоисиоков</persName>
          </person>
          <person xml:id="dvoretskij" sex="MALE">
            <persName>Дворецкий</persName>
          </person>
          <person xml:id="prolaz" sex="MALE">
            <persName>Пролаз</persName>
          </person>
          <person xml:id="masha" sex="FEMALE">
            <persName>Маша</persName>
          </person>
          <person xml:id="reshimova" sex="FEMALE">
            <persName>Г-жа Решимова</persName>
          </person>
          <person xml:id="lafler" sex="MALE">
            <persName>Лафлер</persName>
          </person>
          <person xml:id="flena_osipovna" sex="FEMALE">
            <persName>Флена Осиповна</persName>
          </person>
          <person xml:id="toisiokova" sex="FEMALE">
            <persName>Г-жа Тоисиокова</persName>
          </person>
          <person xml:id="andrej" sex="MALE">
            <persName>Андрей</persName>
          </person>
          <person xml:id="zdravomyslov" sex="MALE">
            <persName>Г. Здравомыслов</persName>
          </person>
          <person xml:id="kupets" sex="MALE">
            <persName>Купец</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Комедия в пяти действиях</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-11-02">(vf) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="front">
        <head>Тоисиоков</head>
        <p>Комедия в пяти действиях</p>
      </div>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
        <castItem>Г. Тоисиоков.</castItem>
        <castItem>Г-жа Тоисиокова,</castItem>
        <castItem>Г-жа Решимова, пожилая вдова, по-старинному одетая в черное платье.</castItem>
        <castItem>Флена Осиповна, племянница ее, двоюродная сестра г-жи Тоисиоковой.</castItem>
        <castItem>Г. Здравомыслов, друг г. Тоисиокова.</castItem>
        <castItem>Лафлер, француз, камердинер.</castItem>
        <castItem>Дворецкий.</castItem>
        <castItem>Маша, Флены Осиповны служанка.</castItem>
        <castItem>Пролаз, конюший г-жи Решимовой.</castItem>
        <castItem>Андрей, слуга г. Здравомыслова.</castItem>
        <castItem>Купец.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>Явление 1</head>
          <stage>Театр представляет кабинет, в коем г. Тоисиоков, сидя перед столом, разбирает
            бумаги, читает, перерывает, размышляет и начинает говорить.</stage>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Чем более человек умен и знающ, тем осторожнее; решительности убегает... По счетам
              сим ясно видно, что и дворецкий и Лафлер оба меня обманывают, но откинуть их не могу.
              Без французского камердинера, это правда, я бы мог обойтись; но как и без него быть?
              Особливо теперь; ...он проворен... нужен... Другого плута отпустил бы, но чтоб не
              раскаиваться после, как то мне уже часто случалось. <stage>(Читает и, перестав,
                говорит.)</stage> Сего счета я бы, конечно, не имел, если б не был женат; проклинаю
              тот час, в который мой друг убедил меня сей несчастный союз сделать. Осмотрись, --
              говорил он тогда, -- чтоб нерешимостью своею не потерять того, чего внутренно желаешь.
              Я, правда, казалось, любил ее тогда; но если б его и тетки ее докучность меня с толку
              тогда не сбила, я бы счастливее теперь был. Вчерась еще я столь же сильно ею
              прельщался, как потом и ненавидел. <stage>(Продолжает читать, а потом встает.)</stage>
              Скучно этими бумагами заниматься, но я за дворецким послал, быть так.
                <stage>(Садится.)</stage> Кончить с ним хотя третьегодняшние счеты.</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Ведь, кажется, очень занялся, а решению никакому не бывать как не бывать.
                <stage>(Кланяется г. Тоисиокову.)</stage> Вы изволили меня спрашивать.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Да, я хочу неотменно окончить с тобою завалявшиеся счеты; а то, не сказав, сдерешь с
              меня проценты.</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Как это, сударь? У меня денег нет, а хотя б и были, не в рост бы вам их отдал.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Строчку или нулик приписать стоит вашему брату добрых процентов.</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Не статочное, сударь, дело.<note place="foot">Не статочное... дело -- статочный --
                такой, который может случиться, возможный.</note></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 2</head>
          <stage>Г. Тоисиоков и дворецкий.</stage>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Все в свете и статочно, и нестаточно; примемся, однако, за дело <stage>(смотря на
                часы),</stage> но мне уж пора ехать; нет, добро, читай. <stage>(Подает ему расходную
                книгу.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий</speaker>
            <stage>(читает).</stage>
            <p>По случаю продажи, но после опять возвратно купленной вами деревни, на двойные
              пошлины две тысячи рублей; за третью перестройку конюшни по счету архитектора семьсот
              рублей; по поручительству за француза... <stage>(перестает читать).</stage> Я истинно
              не запомню, сударь, имя его и для того не написал <stage>(продолжает читать)</stage>
              три тысячи рублей; госпоже Брюжжихиной за неустойку...</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(встав, выдергивает у него из рук расходную книгу).</stage>
            <p>Несносно, скоро ли конца дождусь?</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Конечно уж, сударь, мне нечего читать, а после подозревать опять меня станете;
              сделайте милость, поручите господину Здравомыслову дела ваши в порядок привести.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Не всегда он здраво решит, и пословица нас учит: не скоро, да здорово. <stage>(В
                сторону.)</stage> Чтоб отвязаться от него, страницы две послушаю.
                <stage>(Садится.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Сегодня присылал, сударь, купец спросить, когда прикажете писать купчую на
              продаваемый вами дом.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Да я уж отдумал дом продавать; он убежищем служить мне может, когда...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 3</head>
          <stage>Те же и Пролаз.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Барыня моя приказала, сударь, кланяться и донести, что она скоро к вам прибудет; я ее
              за две упряжки отсель оставил.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>О неприятное посещение! <stage>(Пролазу.)</stage> Радуюсь, что тетушку увижу; какова
              она здоровьем?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Никогда вы ее здоровее не видывали, кажется, будто бы помолодела.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Тем злее замуштрует весь дом. <stage>(К дворецкому.)</stage> Прикажи прибрать для
              тетушки покои; нет, постой, я сам пойду; я жене скажу. <stage>(Уходит и возвращается;
                дворецкому на ухо.)</stage> Слушай, помни же ты и Лафлеру скажи, чтоб при этой
              гостье ни о чем мне не докладывать, а то она тотчас на все свои решения давать станет.
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 4</head>
          <stage>Дворецкий и Пролаз.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Что, брат, как поживаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>По прозванию нашему, так и живется.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Как по прозванию?</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>И так и сяк. Господин мой скучал, как был на службе, скучает теперь в отставке; и то
              и се желает, то и се приказывает, и опять отдумывает; а наш брат угождай как знаешь,
              хотя ввек попасть нельзя на мысль; они у него, как шары, один другого прогоняет.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Неужели воистину твой барин таков?</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>А вот каков: барыню любит, всякий деньги у него выманивает, а ей не дает; теперь,
              знаешь ли, для чего решился пойти к ней? Для того только, что знал, что ее дома нет, а
              как тетушка изволит приехать, пуще с толку все собьемся.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Нет, ты барыню не знаешь: хотя горяча, скора и упряма, но умна и сердцем отходчива.
              Надо, правда, умок, чтобы угодить ей; да твоя барыня, скажи пожалуй, и Флена Осиповна,
              что делают? Как в нерешимостях ваших обретаются?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 5</head>
          <stage>Те же и Маша.</stage>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Вот Машенька тебе на этот вопрос ответ даст, а мне еще с должниками нашими хлопотать
              надобно. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>С должниками? <stage>(Качает головой.)</stage> А главный-то, я чаю, он сам; небось
              умел карманы свои набить. <stage>(Пролазу.)</stage> А! Здравствуй, давно ли здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Недавно, и госпожа моя скоро прибудет.</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Ахти!</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Испугалась нас, что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Не диво и испугаться; у ней все скоро, скоро, скоро; а у барина так: поди -- постой
              -- пошли -- нет, погоди.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Какая ты проказница!</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Да что ж не правда, что ли? Барин часто на память мне приводит тряпье.
                <stage>(Смеется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Ха, ха, ха, что за тряпье?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Я прежде служила у бумажной фабрикантши; тогда должность моя была с тряпками
              возиться, хотя из оных ни сшить, ни скроить нечего, только на перегной годятся; так то
              и он -- ни толку, ни решимости от него не добьешься. Самая он тряпка; иногда смешон, а
              иногда, коли сметь сказать, и противен. <stage>(Смеется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Я знаю и сам, что у женщин решительный молодец скорее удачу получит. Да барыня и
              барышня твоя как ладят?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Сам рассудишь: вчерась поутру господин наш отменно был ласков, нежен и горяч к жене
              своей; уверял ее, что они всегда бы в согласии жили, если бы она не следовала советам
              моей барышни; а после обеда, как она уехала, тогда прекрасную Флену превозносил до
              небес и советовал ей, чтоб она от сестрицы двоюродной отнюдь ничего не занимала, что
              она сама умнее и что себя унижает, заимствуя от кого-нибудь.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Это похоже на смутки.<note place="foot">...смутки -- небольшая смута, ссора,
                неприятность; сплетни, наговоры.</note></p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Нет, не думаю, он сам не знает, которая из них превосходнее или которую он лучше
              любит; все по часам, а сестрицы между собою очень согласно живут и, я чаю, сносятся;
              да беда, что барышня моя так скромна, что от нее ни слова никогда не узнаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Как же ты, бедная, живешь? Девке да не знать все, что барышня ее думает, -- это
              грустно и необыкновенно; а я так все знаю и до всего сам доберусь.</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>И я таки не вовсе впотьмах живу; есть у нас Лафлер, который мне куры строит;<note
                place="foot">...куры строит... {фр. faire la cour a) -- ухаживать за
                кем-либо.</note> он от барина все знает, не все от меня притаивает; да и другие
              кое-что таки сказывают.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Слыхал я об нем; госпожа моя говорит, что он великий плут, и если только приобрел
              господин, ездя в чужие край, что его с собою вывез, то мало барыша ему из его
              путешествия будет. Но вот она сама.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 6</head>
          <stage>Г-жа Решимова, Маша и Пролаз.</stage>
          <stage>Маша подходит и целует у г-жи Решимовой руку.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(вырывая руку).</stage>
            <p>Где твоя госпожа? Ох, устала! Подай стул, кликни Фленушку, где ее сестрица? Что,
              муженек-то, по-старому кубарит?<note place="foot">...кубарит -- забавляется, дурит,
                занимается пустяками.</note> Что же не отвечаешь? Истукан ты что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Да как успевать отвечать. <stage>(Г-же Решимовой.)</stage> Барышня поехала, сударыня,
              с сестрицею гулять.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(топая ногами).</stage>
            <p>Ну, ну?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>А барин, сударыня, дома, я пойду ему скажу о вашем приезде.
              <stage>(Убегает.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 7</head>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(Пролазу).</stage>
            <p>Готова ли спальня моя? Видел ли Фленушку? Отнес ли письмо к стряпчему? К сватье?
              Разведал ли, что надобно? Отыскал ли квартиру лекаря моего?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Все исполнил, сударыня <stage>(в сторону).</stage> Ничего не бывало. <stage>(Г-же
                Решимовой.)</stage> Флену Осиповну только не видал.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Для чего? Не успел что ли? Лени что ли здесь в доме успел набраться?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 8</head>
          <stage>Те же и г. Тоисиоков.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А! Здравствуй, здравствуй, племянничек, как поживаешь? Здорова ли жена? Как уживается
              с тобою Фленушка моя? Разделался ли с должниками?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Позвольте мне, тетушка, прежде поздравить вас с благополучным приездом.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Я комплиментов-то не люблю, дай сюды мне племянниц-то, дай.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Они поехали прогуливаться, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Хорошо сделали, ведь им дома-то, я чаю, тошнехонько.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Почему же-с?</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А вот потому, что вы по-старому, чай, то лижетесь, то спорите.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Когда человек и сам с собою не всегда согласен, быть может, то как же...</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Да споры-то все о пустом; неужли ей всегда потакать, когда ты сам себя мало знаешь; о
              сороке, мартышке, попугае неужли не дозволено свое мнение иметь и свое словцо сказать;
              в важном деле -- то иное, жена, конечно, должна повиноваться, а то в безделках да и
              сердиться; ребенок что ли ты? Я так Фленушке удивляюсь: на ее месте я давно бы от вас
              уехала.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Вольно вам, сударыня, так думать.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Конечно, вольно, для того что я умею и знаю, как волю-то иметь; ты ведь один такой
              чудак, что воли одинакой не имеешь, а хочешь, однако ж, чтоб тебе угождали; сердишься
              на жену по пустякам, по пустякам же опять и хвалишь и лобызаешь, как на ум взбредет;
              да добро, пошли-тка за женой.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Слышу-с. <stage>(В сторону.)</stage> С радостию ухожу. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 9</head>
          <stage>Пролаз, г-жа Решимова и Лафлер.</stage>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер</speaker>
            <stage>(показавшись в ближних дверях).</stage>
            <p>Il ne faut pas s'y frotter.<note place="foot">Не нужно здесь толочься (фр.).</note>
              <stage>(Прячется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Плут, мошенник, воротись, куда ушел? Чего испужалея? Чучело я что ли? Этот
              бездельник... <stage>(увидев Пролаза).</stage> Да ты что здесь стоишь? <stage>(Пролаз
                уходит.)</stage> Этот плут Лафлер один бестолкового и недоверчивого моего племянника
              доверенность имеет; хотелось было мне...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 10</head>
          <stage>Г-жа Решимова, г-жа Тоисиокова и Флена Осиповна. Последние обе вдруг кидаются в
            объятия г-жи Решимовой, и обе вдруг говорят.</stage>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена Осиповна.</speaker>
            <p>Как я рада, тетушка, что вас увидела!</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Как я счастлива, что вас дождалась!</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Я сама, дети, рада, что вас вижу. Как, Фленушка, поживаешь? А ты, матка, поди-ка да
              приготовь отдых старой тетке; от мужа ведь твоего я ничего толковитого не жду.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Я уверена, что он чрезмерно приездом вашим обрадован и что уже все учредил для покою
              вашего; он вас, конечно, и любит и почитает.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(улыбаясь).</stage>
            <p>И, полно, он ведь и любить-то не умеет; да поди, поди, пожалуй, постель прикажи мне
              приготовить, я, право, очень устала.</p>
          </sp>
          <stage>Г-жа Тоисиокова уходит.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 11</head>
          <stage>Г-жа Решимова и Флена.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ну, мой друг, мы теперь одни: скажи мне, что ты и как ты? Ты знаешь, что я тебя
              люблю, для тебя больше и приехала сюда; не робей, сказывай, чем недовольна? Что тебе
              надобно?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Мне по милости вашей ни в чем недостатка нет, и никаких неудовольствий не имею.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Как-таки без досады, особливо с этой неодушевленною куклою, с зятюшком твоим!</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Вы сами лучше меня изволите знать, что различны нравы людские; снисходить же друг
              другу мы долг имеем.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Что различны, то различны люди -- это преумное твое слово; а снисхождение иметь к
              такому человеку, который не только себя, но всех, в связи с ним, несчастными делает,
              не могу... нет, не могу.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Как же быть, тетушка! Зять мой, конечно, не имеет разума, вашему подобного, ни вашей
              расторопности.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Он не только мой ум, но и никакого не имеет; ты слишком добросердечна и
              снисходительна; я иногда крушусь о сестре твоей, но кто ж виноват? Сама выбрала,
              влюбилась в болвана и ускорила выбором своим мое решение. Ты, мое любезное дитя, не
              погуби себя так же, оставь мне определить твой жребий, положись на меня, пусть я за
              тебя решу.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Я, конечно, во всем на вас полагаюсь и из воли вашей ни для чего не выступлю.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Так, любезная, так, моя умница; да скажи, однако ж, как они долгами своими
              перемещаются?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Грустно думать, не только говорить о расстройке их: вы изволите знать, что ни
              пышности, ниже мотовства лишнего за ним нет, но со всем тем, если так все пойдет, то
              имение их будет недостаточно на заплату долгов; меня состояние сестрицы чрезмерно
              печалит.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 12</head>
          <stage>Те же и г-жа Тоисиокова.</stage>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Почивальня ваша готова, после же отдыха вашего, когда прикажете, то и стол готов
              будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Хорошо, пойдем, проводите меня в мою комнату.</p>
          </sp>
          <stage>Все уходят.</stage>
          <trailer>Конец первого действия.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>Явление 1</head>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер</speaker>
            <stage>(один).</stage>
            <p>Ну есшо штук сыграть, и Monsieur<note place="foot">господин (фр.).</note> Лафлер
              может доволен бить, фортун сделан, деньги есть. Давиша мосье приказал мне мамзель Флен
                превенировать<note place="foot">...превенировать... {фр. prévenir) -- предупреждать,
                предуведомлять.</note> о его любви, хотел дать письмо, раздумал; n'importe.<note
                place="foot">не важно (фр.).</note> Благ мене открылся, я интриг заведу, а барыш
              достану, поеду a Paris<note place="foot">в Париж (фр.).</note> и буду смеяться на эта
                famille.<note place="foot">семья (фр.).</note> Теперь надо выиграл, мамзель
              Машенька, надо искусна поступка. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 2</head>
          <stage>Пролаз и Андрей.</stage>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Как я рад, что приезд моего господина мне встречу старого друга Пролаза доставил.
              Помоги же мне в сем доме. Инструкция моя предписывает мне вручить письмо барышне так
              проворно, чтоб никто отнюдь еще не знал о приезде нашем.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Да на что тебе лучше Маши; разве старый ваш лад разладился?</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Авось и нет, но как крепко надеяться на девичью правду? Далеко из глаз, далеко из
              сердца -- пословица говорится; заботясь о приказании господина моего, я и не успел
              спросить тебя об ней.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Она по-старому хороша, весела, и Лафлер за ней приволачивается.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Да она как, мигается с ним, что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Не узнаешь, ведь и любви хоть не чувствуют городские девушки, а любят иметь
              прихлебателей за хвостом; сам лучше спознаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Поведи же меня к ней, но не погуби меня и барина; не сказывай своей госпоже ни о
              приезде нашем, ни о моем посольстве.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Даю тебе мое слово; ведь она не знала об вас, следственно, и не имел я приказания за
              вами подсматривать. <stage>(Уходят оба.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 3</head>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(одна).</stage>
            <p>Услышала стук приезжих, побежала к барину в кабинет, чтоб из окна посмотреть,
              письмецо под ноги попалось, прочла надпись на имя барышни моей, а приезжего тем
              прозевала; уж хотя б узнать, что в письмеце-то написано; ...хочется очень распечатать,
              но боюсь барышни, такие проповеди мне за это наскажет, уж куда умна... Ба, ба, ба!
              Кого я вижу?</p>
          </sp>
          <stage>В то время Андрей входит.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 4</head>
          <stage>Маша и Андрей.</stage>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Верного своего Андрюшу. Ты по-старому ль ко мне милостива?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Полно, не наше с тобою дело, мы ведь не господа, чтоб переменяться и неверностью
              щеголять. Да скажи, каким счастьем тебя сюда занесло?</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Не ветром ведь; барин приехал и прислал меня с письмом, которое вручить надо, как
              гласит моя инструкция, поскорей и прежде, нежели кто здесь узнает о нашем приезде.</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Ведь, верно, к барышне моей; подай сюда, я твое дело сделаю. Она теперь за столом, а
              мы с тобой еще балы поточим;<note place="foot">...балы поточим -- поболтаем; балы
                (просторечное) -- болтовня.</note> после ж ты уберись домой, а я госпоже своей
              письмо тотчас отдам.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Всем сердцем рад с тобою раздабарывать;<note place="foot">...раздабарывать,
                раздобаривать -- разговаривать, болтать.</note> но скажи, что за Лафлер у вас? К
              тебе он, сказывают, подъезжает?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Не бойся этого соперника; ведь я знаю, что он как волк все к лесу глядит; как
              побольше господина оберет, так и уедет в свою отчизну; я от скуки его слушаю и над ним
              смеюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>То-то, то-то, да не очень ли тебе с ним весело?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Экая беда, пустое; скажи-ка лучше своему барину, чтоб он его подкупил; он за деньги
              все скажет и все сделает.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>На что нам такие подкопы? Мы честно, грудью хотим взять.</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Поверь же мне, что нужда будет; я сейчас подняла письмо, которое утверждает меня в
              догадке моей; но я слышу, что стульями застучали, знать, встали из-за стола, убирайся,
              убирайся.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Прости: как смеркнется, приду к тебе за ответом.</p>
          </sp>
          <stage>Оба уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 5</head>
          <stage>Г-жа Решимова, г-жа Тоисиокова, г. Тоисиоков и Флена.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>По-моему так, какой-нибудь да нрав лучше, чем никакого не иметь: как бы крут ни был,
              -- захочешь, так подладишь; а вертушка жестяная да деревянная хороша, а не с руками и
              с ногами.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Эм... так, сударыня, но и упрямство куда тяжело! А особливо, когда вследствие
              скоропостижного решения.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Это ты, батька, из книги какой-нибудь выбрал; иные наветки-то<note place="foot"
                >...наветки от навет -- напраслина, наговор, клевета; намеки или косвенное
                обвинение.</note> не у места бывают, да хотя б ты тарабарскую грамоту<note
                place="foot">...тарабарская грамота -- шифрованная, на которую нужен особый ключ;
                неразборчивое письмо.</note> разобрал и начитался бы; а как своего царька
                <stage>(указывая на лоб)</stage> в голове нет, так все-таки жить с порядком не
              будешь уметь.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Быть льстить ей и сносить ее грубости.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Шепчи хоть не шепчи, я исстари слыла баба с головою.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Муж мой, конечно, согласно со всеми вас таковою почитает.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Без сомнения; я уверен, что вы в младенчестве и в молодости на других никак не
              походили и превосходным разумом блистали.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ошибалась, как и другие, но скоро опять прямой след находила; в том-то и разница. Вот
              вам скажу, как, вышед ребенком замуж, я криво было поняла, как в супружестве утвердить
              благоприязнь и мир. Сядем-ка: тебе, Фленушка, эта речь пригодится. <stage>(Берут
                стулья, тетку усаживают и сами садятся.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Всегда с почтением и с удовольствием вас, тетушка, слушаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Пятнадцати лет по любви и с родительским благословением вышла я за дядю вашего; он,
              покойник-свет, был преумный человек, никогда из воли моей не выступал; а как мы
              чрезмерно друг друга любили, вздумали, что городское пребывание суетно и препятствует
              к наслаждению взаимной нашей горячности, поехали в деревню: там, дескать, мы одни
              будем и беспрепятственно станем друг другом утешаться. Первые пять-шесть дней хорошо
              шло, друг другу вселенную заменяли; но скоро после приметила, что он, свет, зевает, а
              и меня, матка, зачала мучить. Не поехать ли в город? -- сказала я. Он тотчас
              согласился.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 6</head>
          <stage>Те же и Лафлер.</stage>
          <stage>Делает господину своему знаки и мигает.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(увидя то).</stage>
            <p>Зачем он? Этого плута вале-де шама<note place="foot">...вале-де шама... (фр. valet de
                chambre) -- камердинер.</note> вмиг бы со двора столкала.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Allez-vous-en<note place="foot">Пойдите прочь (фр.).</note>.</p>
          </sp>
          <stage>Лафлер уходит.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Где, бишь, я, дети, остановилась?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Когда вы изволили намеряться в город возвратно ехать.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ну-с, поехали мы в город; и чтоб не подвергнуться той же скуке, стали разъезжать он в
              сторону, а я в другую. Поутру в лавки да на гулянье, потом спешу одеться, чтоб обедать
              в гостях, после в комедию, оттуда на бал; с утренней зарей домой возвратимся, так
              измучены, так устанем, власно<note place="foot">...власно (просторечное) -- точно,
                словно, как.</note> избитые; а веселья прямого и удовольствия нимало не находили.
              Продлилось это несколько времени, тут я спохватилась и решила, заметьте, я решила,
              что...</p>
          </sp>
          <stage>Лафлер вбегает опять и делает господину знаки.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(увидя).</stage>
            <p>Не велит он тебе со мною сидеть, что ли? Так попроси у него на то дозволения.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Как этому статься, тетушка! Он знает, что у меня зубы болят, и думает, что он мне
              нужен. <stage>(Машет рукою Лафлеру, тот уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Да поди, поди себе и раздабарывай с ним; я племянницам доскажу, как решиться кстати я
              и в молодости умела; тебя ж ведь ничто уже не исправит, так на что тебе и слушать
              нас?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(держа рукою щеку).</stage>
            <p>Позвольте и мне, сударыня, пользоваться вашими нравоучениями.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(оборачивает спиною стул к г. Тоисиокову).</stage>
            <p>Где, бишь, Фленушка, я остановилась, как плут-то мне помешал?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Вы изволили решение какое-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А! Помню, помню; мы, друг мой, -- сказала я свету, -- слишком были вместе, потом
              слишком были розно, вдаваясь в крайности, отдалились от истинного пути; нам скучно
              было оттого, что не в меру были уединенны, что слишком беспосредственно были вместе;
              нам скучно потом было оттого, что слишком были в людях и чуждались друг друга; все в
              меру хорошо; не будем как неподвижные статуйки друг против друга сидеть, не будем
              также и бегать друг от друга. Он решение мое принял за закон, и с лишком тридцать лет
              после того счастливо и согласно жили. Вот видите, как я на прямой след опять попасть
              умела!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 7</head>
          <stage>Те же и Пролаз.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Стряпчий ваш и лекарь приехали.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Поведи их в мою комнату.</p>
          </sp>
          <stage>Она и Пролаз уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 8</head>
          <stage>Г-жа Тоисиокова, г. Тоисиоков и Флена.</stage>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Я думал, рассказы ее ввек не кончатся.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Для чего не имеешь к ней того снисхождения, которое ты к меньше достойным предметам
              имеешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Для чего? для чего? Не вздумай и ты мною повелевать; мне уж и от ее одной скучно.
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Маша и вызывает на ухо Флену.</stage>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена</speaker>
            <stage>(г-же Тоисиоковой).</stage>
            <p>Пожалуй, не уходи, я сейчас возвращусь.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 9</head>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова</speaker>
            <stage>(одна).</stage>
            <p>Не знаю, чему приписать несчастную противу меня перемену мужа моего; она тем более
              для меня мучительна, что я должна скрывать смущение свое, чтоб не усугубить тетушки
              моей к нему ненависти... Если б Здравомыслов здесь был, он бы мог своими советами нас
              сблизить... Нечаянно сведала я, что долги мужа моего превышают все, что я о них
              представляла... На что ж от меня таить то, в чем участие я принимать должна? Но
              терпение, терпение есть одно для меня убежище.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 10</head>
          <stage>Г-жа Тоисиокова и Флена.</stage>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Что ты так, сестрица, смутна?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Я не знаю, для чего это тебе кажется!</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Давно ли ты начала скрывать свои чувства от друга, от сестры, которая тебя любит?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Тягостно б было для меня сокрытые от тебя питать мысли; я тебе откроюсь, но обещайся
              мне несколько времени не сказывать то своему мужу; я имею на это причины, и самое мое
              счастие от твоей скромности зависит.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Непонятно для меня, но я обещаю тебе все, что ты хочешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена</speaker>
            <stage>(ища письма, в сторону).</stage>
            <p>Одно письмо ей покажу, а о другом потщусь<note place="foot">...потщусь... (от
                потщиться) -- постараться.</note> скрыть во всю жизнь. <stage>(Вынув письмо из
                кармана и держа в руке.)</stage> Ты давно уже подозревала, что Здравомыслов меня
              любит; вот письмо от него, которое мне теперь Маша вручила. <stage>(Отдает письмо,
                читает про себя г-жа Тоисиокова.)</stage> Признаюсь, что я его всем другим
              предпочитаю, но...</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова</speaker>
            <stage>(отдавая ей назад письмо).</stage>
            <p>Я еще не вижу причины, отчего тебе быть смущенной или печальной.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Разве забыла ты нрав тетушки? Довольно для нее узнать, что я его назначаю своим
              супругом, чтоб сей брак ей противен сделался и чтоб его возненавидеть, а на меня
              прогневаться. Надобно стараться, чтоб она его сама полюбила и прежде, нежели сведает о
              нашей любви, избрала бы мне его мужем.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Хотя сие сопряжено с трудностями, но отчаиваться причины я не вижу.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Манить себе я не умею, но, не отступая от долгу своего, буду ожидать своего жребия с
              возможным терпением; теперь напишу к нему ответ, и как пристрастие мое к Здравомыслову
              основано на его достоинствах, то стыдиться оным не могу; почитая же его, и скрывать
              того не стану, с тем, однако, что он должен быть уверен, что без согласия тетушки я
              женою его не буду.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Покуда ты писать будешь, я к себе пойду. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 11</head>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена</speaker>
            <stage>(одна, садится, пишет, потом перестав).</stage>
            <p>Сколь ничтожен мне зять мой ни казался, но сей развратности я в нем не полагала; он
              мог вздумать преклонить меня к себе в любовь? Это несносно... это было бы обидно от
              мыслящей твари, но от него теперь я всего ожидаю. Совершенное презрение к нему я
              только себе дозволяю. Несчастная сестра! От нее и от тетушки потщусь навеки скрыть его
              письмо, найденное Машею, которое более всего побудило меня написать ответ к
              Здравомыслову; пошлю его поскорее. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 12</head>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Тысячу неприятностей стекаются вдруг, чтоб меня взбесить; правда, что не было никакой
              мне нужды за Изгадкина ручаться: ни я с ним друг, ни я его люблю, а теперь плати за
              него семь тысяч, когда два другие векселя уже протестованы. Чванство и угождение меня
              часто вовлекают в хлопоты; теперь надо улестить дворецкого моего и дни два по его
              дудке плясать, чтоб он спроворил и денег мне сыскал... При том боюсь, чтоб дражайшая
              тетушка не сведала, сколь расстроено мое имение. Пойду к жене, выведаю от нее, не
              проведала ли чего? <stage>(Идет к дверям.)</stage> Да хотя б и сведала?
                <stage>(Ворочается назад.)</stage> Пойду лучше к прекрасной Флене. <stage>(Идет к
                другим дверям.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>В то время входит г-жа Решимова, видя его из стороны в сторону переходы.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Какой колеблющийся чудак, ни из короба, ни в короб; ха, ха, ха, стань посредине, так
              и будешь тот осел, который между двух кулей овса с голоду умер, не умея решиться, из
              которого ему есть.</p>
            <stage>Г. Тоисиоков, приметя, что г-жа Решимова его видела, убегает и хлопает
              дверью.</stage>
            <p>Он же и взбесился? Не стоит моего терпения; пойду расхлещу его в прах, авось хоть
              что-нибудь ему в голову во-бьется.</p>
          </sp>
          <trailer>Конец второго действия.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>Явление 1</head>
          <stage>Лафлер и дворецкий.</stage>
          <stage>Пролаз, войдя и увидя их, прячется под стол и подслушивает.</stage>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>En bien<note place="foot">Хорошо (фр.).</note>, каспадин тварецки, тот вексель,
              котора ты хати продаваить, пошел ли в работ?</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Пошел, пошел, да только не с такими выигрышами, с какими мы хотели; ты, господин
              француз, боле выиграл.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Ну, мы с тобой делай после сшот.</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Я, право, рад бы при своих остаться.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Перестань, à d'autres<note place="foot">рассказывай другим (фр.).</note>. Как, што
              дом?</p>
          </sp>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий.</speaker>
            <p>Ведь ты знаешь, что мы перезаложили его другим, чтоб скрыть ради дурных случаев, что
              мы с тобой заимодавцы; уже и срок пришел; пойдем-ка теперь к нотариусу и окончим по
              векселю нашему.</p>
          </sp>
          <stage>Оба уходят.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз</speaker>
            <stage>(выходя из-под стола).</stage>
            <p>Добро, плуты! Достанется вам; я все перескажу госпоже своей.</p>
            <stage>Уходит.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 2</head>
          <stage>Г. Тоисиоков и г. Здравомыслов.</stage>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Удивляюсь, как, не любя человека, для него расстраивать свое состояние, и как, любя
              человека, его порицать? Что ты сделал для Изгадкина, и как ты о жене своей говоришь,
              мне непонятно.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(с насмешкою).</stage>
            <p>Не все так тверды, как вы; и пирамиды египетские<note place="foot">...пирамиды
                египетские... -- Речь идет о гигантских гробницах древнеегипетских фараонов III--II
                тысячелетия до н. э. в виде каменных пирамид.</note> в пременном первобытному их
              состоянию!</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Здесь пирамиды не у места; свычка,<note place="foot">...свычка...-- привычка.</note>
              которую я с малолетства с тобою имею, а не дружба, потому что ты, я вижу, ощущать ее
              за тягость бы себе счел; свычка, говорю я, во мне еще действует и искренним противу
              тебя делает.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Не сердись, пожалуй, лучше помоги мне: ведь ты не все еще мои приключения знаешь...
              Чтоб нравиться некакой даме, я по утрам ханжил,<note place="foot">...ханжил... (от
                слова ханжа) -- был лицемером, двуличным.</note> а чтоб скуку эту наградить и другим
              понравиться, я в карты проигрался...</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Что далее, то лучше! Давно ли ты картежник стал? Как, будучи внутренне скупцом,
              промотаться и с твоим имением не уметь жить!</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>От тебя я не скрываю: ты уже меня знаешь, но подчас и с тобою в очевидном бы
              поспорил; такой мой нрав, что делать!</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Что делать? Перемениться.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Ха, ха, ха, перемениться.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Да, перемениться, хоть смейся, хоть нет; положение твое таково, что не одну бедность,
              но и порицание на себя навлекаешь; если в тюрьме сидеть за ничто считаешь, однако жену
              ввергать права не имеешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>И впрямь худо мне приходит, испужал и огорчил ты меня... Поеду к заимодавцу своему
              просить, чтоб обождал в платеже, пока доходами или каким другим переворотом извернуся.
              Дождись, пожалуй, меня здесь.</p>
          </sp>
          <stage>(Уходит).</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 3</head>
          <stage/>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Чем более его вижу, тем менее похвалить могу выбор молодости; я тогда думал находку и
              друга в нем сыскать, ныне стыдился бы и знакомство с подобным ему сделать; теперь он
              испужался, а через минуту опять забудет.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 4</head>
          <stage>Г. Здравомыслов и Флена.</stage>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Не нахожу слов, чтоб изъяснить вам, сударыня, благодарность мою. Письмо ваше меня
              совершенно счастливым сделало; оно подобно зраку вашему благородно, искренно и
              скромно.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Хотя притворствовать я не умею, но я бы еще не открыла вам, сколь ваша любовь мне
              драгоценна; обстоятельства требовали, чтоб я вам душу свою обнажила, но желаемого
              успеха чтоб достигнуть, вам должно с доверенностию, которой я потщуся быть достойной,
              повиноваться на время моей воле, а именно: никакого шага без согласия на то моего не
              делать; прогневать тетушку я страшуся; старайтесь ее милость снискать; но вот она сама
              идет, не время ей еще о нашем намерении объявить.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 5</head>
          <stage>Те же и г-жа Решимова.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(кланяется Здравомыслову).</stage>
            <p>Давно ли в городе?.. О чем говорили?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Сей час, сударыня, приехал; осведомлялся ж о племяннике вашем.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Да, ведь вы бишь ему друг, отцы ваши поделом друг друга любили; я вашего отца знала,
              он был человек разумный, не был бы он другом такой кукле, как племянник мой.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Отец мой счастлив был, когда вы такое мнение о нем имели; о Тоисиокове ж осмелюсь в
              извинение сказать, что хотя его поступки неосновательны, но он добрую имеет душу.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Он, добрую душу? Он?.. да коли есть у него душишка, то она так в нем без действия,
              так мала, как цифра, которую вывесть можно из задачи, что в ребячестве нам задавали,
              семь без четырех, да три улетело: сколько, батюшка, осталось?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Я не предпринимаю его защищать перед вами.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Хорошо делаете. Жена его хоть скрывает свою печаль, но видно, что оная ее
              снедает.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 6</head>
          <stage>Те же и г. Тоисиоков.</stage>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Отдохнули ли, сударыня, после беспокойной дороги?</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Телесный отдых скорее доставить можешь, нежели душевный; а духом я измучена.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 7</head>
          <stage>Те же и Маша (вбегает и говорит Флене).</stage>
          <sp who="#masha">
            <p>Помогите барыне возвратить жизнь, я с полчаса одна с нею, не знаю, что делать, очень
              занемогла. <stage>(Уходит).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Что с нею сделалось? Позвольте, тетушка, к ней пойти.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Побеги, мой друг, я сама за тобою пойду.</p>
          </sp>
          <stage>Уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 8</head>
          <stage>Г. Здравомыслов и г. Тоисиоков.</stage>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Ты что здесь остался? Ни жалости, ни благопристойности не сохраняешь!</p>
          </sp>
          <stage>Входит Лафлер.</stage>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Мадам занемок, изволи идти к ней. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 9</head>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов</speaker>
            <stage>(один).</stage>
            <p>Странный человек! Ни жалость, ни собственное к себе и к тетке почтение не удобно было
              его привесть в малейшее движение; а подлец и плут его слуга, как ребенка, его туда
              послал... Мне здесь остаться теперь будет непристойно; домой пойду и буду водим
              разумом и добродетелью, когда прелестная Флена будет мною руководствовать.</p>
          </sp>
          <trailer>Конец третьего действия.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>Явление 1</head>
          <stage>Г-жа Решимова и Пролаз.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Что ж, успел ли что сведать?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>По приказанию вашему, все хитрости употреблял и ни минуты не потерял, чтоб узнать
              все, что в этом доме делается.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ну, что скажешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Госпожа тужит, а господин часом скуп, часом тороват,<note place="foot"
                >...тороват...-- тороватый, щедрый.</note> весел и грустен, любит и ненавидит, горд
              и низок на одном часу.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Это я все без тебя знаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>А Флену Осиповну все хвалят, почитают и любят.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>И это-таки я знаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Проведал я также, что многие вексели бариновы Лафлером доведены в третьи руки и что
              он доверенностию господскою карманы свои потуже старается набить и уехать, товарищ же
              ему и помощник в плутнях дворецкий.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А болван-то не видит и их двух только и слушает. Постарайся достать какое-нибудь
              доказательство, которым бы могли ему глаза насильно раскрыть; разведай все что
              можешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Приказание ваше с усердием и не замедля исполню. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>За усердие и повиновение его другие недостатки в нем прощаю.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 2</head>
          <stage>Г-жа Решимова, г. Тоисиоков и Флена.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Скажи, пожалуй, что за находку ты в французе своем находишь?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Он, сударыня, усерден, проворен и лучше наших слуг угодить умеет.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Угодности свои дорого, я чаю, и продает; знаешь ли ты, что оы тебя обирает и что
              большая часть твоих долгов им перепродана в другие руки?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Не могу верить этому, сударыня, вы противу его убеждены.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Терпение теряю.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Очень хорошую вещь теряете.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(к Флене).</stage>
            <p>Подумай, мой свет, как отвечает! <stage>(К Тоисиокову.)</stage> Добро, бестолковая
              голова, я скоро, может быть, с доказательством твоего легковерия ворочуся.
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 3</head>
          <stage>Флена и г. Тоисиоков.</stage>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Тетушке все ненравно, что мне надобно; но я мало бы печалился, если бы прелестная и
              любимая ее племянница иначе противу меня была расположена.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена</speaker>
            <stage>(с пренебрежением).</stage>
            <p>Мое о вас мнение не должно вами быть так уважено, как заключение тетушкино; я
              удивляюсь, что вы так мало стараетесь приобресть ее к себе милость.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Я, кажется, стараюсь, да как угодить ей? Ну что ей бедный Лафлер сделал? Я его
              кликну. <stage>(Кличет.)</stage> Гей, Лафлер! -- и вы, верно, услышите его
              оправдание.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 4</head>
          <stage>Лафлер и те же.</stage>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Я никакого желания не имею быть свидетелем сего исследования и пристойности в этом не
              нахожу. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Меня теперь уверяли, что ты меня обманываешь и что под чужими именами во многих моих
              долгах ты мой заимодавец.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Кто уверяй вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Тетушка.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Я ошин несчастлив, шесно вам служи, угождай, а мадам Решим бранит.
                <stage>(Плачет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(с усмешкою).</stage>
            <p>Да ведь я ей не верю; она обо мне думает, что я пошлый дурак и что всякий меня
              проводить может.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Она не снай ваш разум, што косподин aimable.<note place="foot">Здесь: со всеми
                любезен (фр.).</note></p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Поди, будь спокоен, я ничему дурному об тебе не поверю. <stage>(Уходит).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Вы сам умен, знай луше всяки люди.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 5</head>
          <stage/>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер</speaker>
            <stage>(один).</stage>
            <p>Я не снай, как узнаит эта Madame Решим. Кажиса, я не скажи никому? Il faut
                partir;<note place="foot">надо уезжать (фр.).</note> Машенька я льюблю.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 6</head>
          <stage>Лафлер и Маша.</stage>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Машинька, любишь ти деньга?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Я в них по уши влюблена.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Я думай, ти луче люби шаловек, котори деньга имей?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Да и то не худо, коли шаловек-то того стоит.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Карош ли такой, как я?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Стану хвалить, что-то из этого выйдет... <stage>(Лафлеру.)</stage> Очень карош.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Ти шутитса на мене кочешь; эта неправда?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Как неправда? Лафлер, да деньги! Что может быть этого лучше?</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Ти велика плутовка!</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Ти велика плут!</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Ну, так ми с тобой пара. Я качу знай, красависа, льюбишь ти мене?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>А это на что вашей милости?</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер</speaker>
            <stage>(давая деньги ей).</stage>
            <p>Ошень натабна?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(хватая деньги).</stage>
            <p>Люблю, очень.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Кочешь са мной ехать a Paris?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Там и без меня много.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Я шенитса на тебе, и ми будем шить, слов слово, как смеятса; пожалиста, кочешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Какая удача! Мы его проведем... <stage>(Лафлеру.)</stage> Ну быть так, я
              соглашаюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Bon,<note place="foot">Хорошо (фр.).</note> прошай! <stage>(Уходит, не видя Андрея,
                который входит в то время с купцом).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 7</head>
          <stage>Маша, Андрей и купец.</stage>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Ты, конечно, с этим иностранным плутом от скуки забавлялась?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(усмехаясь).</stage>
            <p>Прощай, Андрей, я еду а Пари.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Куда это а Пари?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Я выду замуж за Лафлера и поеду с ним во Францию.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Полно французить-то; эта шутка трогает меня за живое.</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша</speaker>
            <stage>(показывает ему кошелек).</stage>
            <p>Вот уж и задаток!</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей</speaker>
            <stage>(с презрением).</stage>
            <p>Вот каковы девки! Они продают сердчишки с молотка; кто больше дал, тот и взял;
              небось, голубка, не уедешь, мы его здесь позадержим. Он прежде посидит в русской
              тюрьме, так вот тебе и а Пари.</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Хе... хе... Проворен-ста этот молодчик, да что ведь и говорить! Француз ведь знает,
              как срывать со всего барыши; не довольно, что обобрал господина, да и сманивает эту
              честную девицу.</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Небось, не сманит.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Да какие же это у тебя деньги?</p>
          </sp>
          <sp who="#masha">
            <speaker>Маша.</speaker>
            <p>Куда ты догадлив! Разве ты не понимаешь, что деньги я с него взяла и за это его
              обещанием только подарила. Обманщика обмануть дозволяется.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Верить-то вам не очень можно.</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Как тебе, братец, не стыдно сумневаться? Неужели-таки ее слово не имеет и
              кредиту?</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Да не велик, ваша пречестность.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 8</head>
          <stage>Те же и Пролаз.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>А! Уж вы и здесь... <stage>(Андрею.)</stage> Спасибо, брат, что детину-то привел.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Прощайте ж, мне надобно к господину идти. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз</speaker>
            <stage>(купцу).</stage>
            <p>Не стыдно ли тебе промышлять сим ремеслом и покупать у плута вексели?</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Отруби-ста ту руку по локоть, которая добра себе не хочет. Дешевенькое-то всякому по
              зубам; а я почему знал, что хозяину здешнего дома твоя барыня придется тетка?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 9</head>
          <stage>Те же и г-жа Решимова.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(Маше).</stage>
            <p>Ты зачем здесь? Пошла! <stage>(Маша уходит.)</stage> Ну что, Пролаз, сыскал ли ты,
              чем укорить Лафлеровы плутни? <stage>(Увидя купца.)</stage> А ты зачем здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Это купец, сударыня, который купил у Лафлера вексели вашего племянника.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А еще знакомый! Не думала я от тебя, чтоб ты был таков.</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Ваше высокородие, изволите знать, что наш брат и хлеб тем достает; а я не знал, что
              его милость -- векселедавец вашему благородию свой приходится, а то бы за ваши ко мне
              милости сделал бы это?</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Худым же хлеб ты достаешь. Купец много имеет честных способов распространить свою
              торговлю.</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Да к тому, ваше сиятельство, потребен знатный капитал.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Нет, не знатный капитал, а добрая совесть и прилежание; добро, добро, где же
              вексели-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Я их купил, милостивая государыня, за наличные у Лафлера; вот его и расписка в
              получении, я вашему высокородию ее вверяю. Истинно, ваше сиятельство, не знал, что
              вексели родственника вашего.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(взяв расписку).</stage>
            <p>Ну хорошо, хорошо, поди себе.</p>
          </sp>
          <sp who="#kupets">
            <speaker>Купец.</speaker>
            <p>Счастливо оставаться. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 10</head>
          <stage>Решимова и Пролаз.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Я по приказанию вашему сведал еще, сударыня, что Здравомыслов влюблен в Флену
              Осиповну.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(с сердцем).</stage>
            <p>Так вот он почему друг бестолковому моему племяннику. А Флена-то любит ли его?</p>
          </sp>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз.</speaker>
            <p>Этого никто не знает.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Так я узнаю, позови-ка ее сюда... Смотри, пожалуй, какие ныне люди: дружатся с зятем
              затем, чтобы подманить свояченицу. Дам же я ему знать, ежели успел он склонить и
              Фленушку; но я не думаю, чтоб ему удалось обольстить ее. Она у меня по ниточке
              маленькая ходила.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 11</head>
          <stage>Г-жа Решимова и Флена.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Я узнала, Фленушка, такую новость, которая мне не очень приятна. Здравомыслов,
              сказывают, любит тебя; что ты так пасмурна, скажи искренно, любишь ли ты его?</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Как отвечать?.. Я могу вас уверить, что я без воли вашей ничего делать никогда не
              предприемлю.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 12</head>
          <stage>Те же и г. Здравомыслов.</stage>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Не помешал ли я вам, сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Нет-с, потому что мне в своей комнате с Фленушкой дело есть. <stage>(Флене.)</stage>
              Пойдем! <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 13</head>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Что это значит? Прогневать я не мог, я ни в чем не проступился; но докучать не надо,
              ее нрав более умягчается повиновением. На прекрасную ее племянницу надежду свою
              полагаю; пойду, однако ж, постараюсь узнать причину холодного сего приема.</p>
          </sp>
          <trailer>Конец четвертого действия.</trailer>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЯТОЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>Явление 1</head>
          <stage>Г-жа Тоисиокова и Флена.</stage>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Не могу понять, от кого тетушка могла сведать, что Здравомыслов ко мне имеет
              привязанность.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Я сама этому очень дивлюсь, и я уверена, что ты не подумаешь, чтоб я это ей
              сказала.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Я никогда того и в мыслях не имела; сколько ж я ни старалась скрыть чувствования
              моего сердца, однако ж, имея от природы отвращение к обманам, думаю я, что тетушка,
              быв проницательна, конечно, читала то на лице моем, что у меня хранится на сердце.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Не меньше твоего и я несчастлива: я не любима моим мужем; все мои угождения не могли
              возвратить мне прежней его горячности.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Ты понапрасну много беспокоишься; он тебя любит; холодность его происходит оттого,
              что во всех его поступках нет связи; надобно надеяться, что ты увидишь его со временем
              достойным тебя.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 2</head>
          <stage>Г-жа Тоисиокова, Флена и г-жа Решимова.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>О чем вы здесь две сестрицы разговариваете?.. Где твой муж?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Он рассматривает с Лафлером счет дворецкого.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Да у эдаких честных людей я бы никогда и поверять не стала; это для них обидно. То-то
              хозяин, ленивый лишь его не обворовывает!</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Добрая его душа много делает ему, сударыня, вреда.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Добрая душа? Еще не слыхано, свет мой, чтобы она кому вред делала; а у твоего
              муженька душа-то по середнему добра; променять себя и жену на бездельников и
              обращаться с негодяями -- тут доброго ничего не видно.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Ежели позволите мне, тетушка, сказать, он, может быть, не так виноват, как
              кажется.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ежели позволишь мне спросить, не у Здравомыслова ли выучилась ты перебивать теткины
              речи?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 3</head>
          <stage>Те же и г. Тоисиоков.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Что поделываешь, дорогой племянничек?.. Что, зубы перестали болеть?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Я и забыл, что давиче всклепал на себя боль. <stage>(Г-же Решимовой.)</stage> Легче,
              сударыня, стало; но дела домашние меня занимают от утра до вечера; я рассматривал
              счеты дворецкого.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Что же, исправны они?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Нельзя лучше желать, тетушка.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Долго ли тебе себя и нас обманывать? В старину у нас, не знаю как нынече у вас в моде
              ли это правило, считали, что тот, кто отпирается от своих дел, скрывает и
                отлыгается,<note place="foot">...отлыгается... (от отлыгаться, отолгаться) --
                отделываться ложью.</note> есть трус, и пути в нем не бывает.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Да почему же, сударыня, включаете вы и меня в число этих людей?</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А вот почему. Тебя, конечно, Лафлер уластил, и ты, об заклад бьюсь, самым честным
              человеком его почитаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Никто еще меня не уверил, чтоб он был плут.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Я тебя уверю. <stage>(Вынимает из кармана бумагу.)</stage> На, смотри, кто брал с
              тебя вексели.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков</speaker>
            <stage>(прочтя).</stage>
            <p>Мог ли бы я подумать, что он в состоянии так подло бездельничать. Добро, я пойду и
              покажу ему, чем награждают обманщиков. <stage>(Хочет идти и ворочается.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Что воротился? Да и впрямь ведь лучше подождать, чтоб он тебя поколотил.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 4</head>
          <stage>Те же и Лафлер.</stage>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>J'ai une petite chose Ю vous dire.<note place="foot">Я должен кое-что вам сказать
                (фр.).</note></p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Бездельник! Как мог ты отважиться меня обманывать?</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ты лучше спроси, откуда он деньги-то взял; ведь к тебе-то, я чаю, он пришел гол как
              бубен.</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Это неправда, monsieur.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Вот верное свидетельство твоего мошенничества! <stage>(Показывает ему
                расписку.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Это не мой рука, je vous jure.<note place="foot">я вам клянусь (фр.).</note></p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Ты еще смеешь запираться? Сейчас велю тебя посадить в тюрьму.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Себя-то как накажешь, что вдавался в обман этому негодному французу?</p>
          </sp>
          <sp who="#lafler">
            <speaker>Лафлер.</speaker>
            <p>Madame и monsieur не сердитса, эта порти кровь; у меня подорожна на карман, прошай,
              шиви карашо, adieu. <stage>(Убегает).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 5</head>
          <stage>Г-жа Решимова, г-жа Тоисиокова, Флена и г. Тоисиоков.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Вот один счетик обнаружился; я прозакладую голову, что и дворецкий постарался большую
              часть твоего имения прижать к себе. Ты не стоишь ни малейшей жалости; твое мотовство
              не от таких слабостей происходит, которые бы были извинительны.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 6</head>
          <stage>Те же и дворецкий.</stage>
          <sp who="#dvoretskij">
            <speaker>Дворецкий</speaker>
            <stage>(вбежав с поспешностью).</stage>
            <p>Ну, пропали мы, сударь, десятских и солдат такое множество окружило наш дом, и офицер
              приказал вам сказать, что дом и все имение ваше конфисковано и что сейчас все здесь
              опечатают и вас попросят дом оставить. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>До чего довели тебя счеты дворецкого и Лафлера! Вот плоды твоего несмотрения!</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Боже мой! до какого мы дошли стыда!</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Я бы охотно отдала все мое имение сестрице, ежели бы это вам, тетушка-сударыня, не
              противно было.</p>
          </sp>
          <stage>Г-жа Тоисиокова обнимает Флену.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Нет! Я никак не соглашусь, чтоб моя Фленушка потеряла свое имение за беспутного зятя;
              сестра пусть с нами живет, ей ни в чем не будет недостатка, а он как хочет.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 7</head>
          <stage>Те же и г. Здравомыслов.</stage>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Сведав, что мой друг в бедственное впал состояние, пришел я, с позволения вашего,
              представить ему возможную помощь. Я бы очень счастлив был, ежели б удостоился вашего
              согласия.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Вот, батюшка, он сам, как изволишь. <stage>(Г. Тоисиокову.)</stage> Ну, что стал,
              любезный племянничек, как ты думаешь разделаться с заимодавцами?</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Ежели позволите, я принимаю помощь друга моего или пойду упрашивать заимодавцев... Да
              уж они просили в суде, что мне делать! Правда, я виноват, очень виноват, однако ж
              знатнее и достойнее меня люди впадали в погрешности. Жаль только, что я не имею теперь
              способов выпутаться из этой петли.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ну смотрите, есть ли в нем душа? Сам не знает, что говорит и что хочет делать.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление 8</head>
          <stage>Те же, Андрей и Пролаз.</stage>
          <sp who="#prolaz">
            <speaker>Пролаз</speaker>
            <stage>(Андрею).</stage>
            <p>Теперь счастливый путь, господин француз.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Что вы там о французе?</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Мы встретили его на лестнице; давно уж я точил на него зубы; я усмехнулся, он зачал
              браниться; мы его ловко поколотили.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Это не ваше совсем дело было.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Еще не все, сударь. Увидели мы, что у ворот стоит готовая кибитка, в которой немало
              положено мешков с деньгами. Откуда ни возьмись четыре заимодавца господина Тоисиокова;
              мы напали на Лафлера, как соколы на птичку, и принудили его заплатить им деньги; взяли
              от них вексели, и вот они, сударь, и с расписками.</p>
          </sp>
          <stage>Отдают Решимовой.</stage>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Спасибо вам, ничто этому плуту Лафлеру, ничто.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление последнее</head>
          <stage>Те же и Маша (вбегает).</stage>
          <sp who="#masha">
            <p>Какое множество людей на крыльце, и офицер печатает все внизу.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Ну, прощай, господин и То и Сие; племянниц я к себе возьму, а ты тут с заимодавцами
              хоть целуйся; не знаю я, где переночевать ночь сегодня; угостил тетушку, племянничек,
              уж угостил! Теперь просись у чужого ночевать.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>До чего мы дошли?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Благодаря милости покойного родителя моего, дом у меня довольно пространен; я бы за
              счастие себе почел, ежели б угодно было вам, сударыня <stage>(г-же Решимовой),</stage>
              переехать ко мне со всем почтенным вашим семейством.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Я одолжаться, свет мой, не привыкла.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Не одолжаться, а одолжать, сударыня, вы привыкли; дом этот не мой, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Так чей же он? Как же в чужой-то ты приглашаешь, батюшка?</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Сведав, что опишут и с молотка продавать дом приятеля моего будут, сделал я купчую на
              имя Флены Осиповны; итак, он не мой, а более ваш, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова</speaker>
            <stage>(во время сего разговора г. Тоисиоков то встает, то ходит, то садится).</stage>
            <p>Я понимаю, что ты, батюшка, честный человек, да Флена-то, я чаю, не согласится к
              холостому в дом переезжать... Посмотрите на чудака-то, эк его разбирает.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Я уверен, что вы, милостиво реша тем судьбу господина Тоисиокова, решите и мою,
              вручив мне руку прекрасной вашей племянницы.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Спокойствие наше зависит от решения тетушки.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Опасно скоро решиться...</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Так подождать, покуда посадят за долги в тюрьму... Тебе и несчастие не возвращает
              ума: то-то чудушко!</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Да и то правда, не худо и согласиться, ...однако ж это очень низко... да лих беда-то
              неминуема.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Оставим лучше тетушке на волю, она лучше нас решить изволит.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Конечно, тетушкин совет и ее решение нам теперь вожделенные.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Хорошо, быть так. Ежели вы все отдали то на мое решение, так послушайте ж, как я
              решу: у меня хранятся для всякого случая тридцать тысяч рублей, я их дарю <stage>(г.
                Тоисиокову)</stage> жене твоей; я думаю, теперь ты, будучи ей всем одолжен, больше
              ее любить станешь. Ну <stage>(Здравомыслову),</stage> а твою, друг мой, просьбу как
              мне решить?.. Погляди-ка на меня прямо, Фленушка! По мысли ли тебе г. Здравомыслов?
              Что честен он, то нам теперь доказал. Ну говори, друг мой.</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Воля ваша всегда для меня будет законом.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>А! вижу, что он тебе не противен. Я думаю, он такие имеет правила, что Фленушка моя
              счастлива с ним будет. <stage>(Взяв ее руку, к Здравомыслову.)</stage> Вот тебе ее
              рука; живите счастливо и научитесь из примера моего племянничка, сколь опасно быть
              бестолкову и нерешиму; такой человек ни себе, ни людям не полезен.</p>
          </sp>
          <sp who="#zdravomyslov">
            <speaker>Г. Здравомыслов.</speaker>
            <p>Я не в силах выразить той благодарности, которую чувствует к вам мое сердце.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokova">
            <speaker>Г-жа Тоисиокова.</speaker>
            <p>Сколь мы счастливы, что имеем столь добродетельную тетушку!</p>
          </sp>
          <sp who="#flena_osipovna">
            <speaker>Флена.</speaker>
            <p>Это счастие для нас все в свете теперь превосходит.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Не за что меня много благодарить; свой своему поневоле друг; у нас в старину, бывало,
              эдакого чудака хоть и побьет родня, да снабдит всем, а уж сору из избы не вынесут. По
              крайней мере, смотри, чтоб этот дворецкий уж более у тебя не хозяйничал.</p>
          </sp>
          <sp who="#toisiokov">
            <speaker>Г. Тоисиоков.</speaker>
            <p>Это можно сделать, коли вам угодно. <stage>(В сторону.)</stage> Бог знает, как в
              свете жить! Хочешь всем угодить; берешь с одного пример, так сердится другой; однако
              ж... осторожность во всех поступках и медленная решимость нужна: не так скоро впросак
              попадешься.</p>
          </sp>
          <sp who="#reshimova">
            <speaker>Г-жа Решимова.</speaker>
            <p>Его, я думаю, ничто не исправит; пойдемте, дети! Рада я, что могла быть полезною
              родственникам моим. Я советую тебе помнить, племянничек, что твердая душа, имеющая
              добрые правила, никогда раскаиваться не заставит и что про людей, подобных тебе,
              говорится: "Ни в городе порука, ни на дороге стан". Сам рассудишь, сколь таковые
              полезны и любимы! А тебя, Андрей, за твое проворство Маша поблагодарит; женись себе на
              ней.</p>
          </sp>
          <sp who="#andrej">
            <speaker>Андрей.</speaker>
            <p>Покорнейше благодарствую, сударыня. <stage>(Взяв ее за руку, в сторону.)</stage> Худо
              тому, кто ни то ни сие в делах покроем<note place="foot">...покроем -- здесь:
                образом.</note> имеет! Решимся ж мы, Маша, служить верно господам своим, друг друга
              любить, а за честность и постоянство, конечно, не будем оставлены.</p>
          </sp>
          <trailer>Конец.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
