<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="rus">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">О время!</title>
        <title type="main" xml:lang="eng">Oh, Time!</title>
        <title type="sub">Комедия в трех действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="eng">A Comedy in Three Acts</title>
        <author>
          <persName type="nobility">Екатерина II</persName>
          <persName>
            <forename>София</forename>
            <forename>Августа</forename>
            <forename>Фредерика</forename>
            <surname>Ангальт-Цербстская</surname>
          </persName>
          <persName xml:lang="eng">Catherine II</persName>
          <idno type="wikidata">Q36450</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000207</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="http://www.wikidata.org/entity/">Q74536925</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/e/ekaterina_w/text_0110oldorfo.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Сочинения императрицы Екатерины II. Произведения литературные. Под редакцией Apс.
              И. Введенского. С.-Петербург. Издание А. Ф. Маркса. 1893.</title>
            <date type="print" when="1772">"1772 г. означает скорее время издания или первой
              постановки, но никак не время написания комедии"
              (http://lib.pushkinskijdom.ru/Portals/3/PDF/XVIII/18_tom_XVIII/Kostina/Kostina.pdf)</date>
            <date type="premiere" when="1772">"известно, что до 12 апреля 1772 г. пьеса был трижды
              представлена на театре"
              (http://lib.pushkinskijdom.ru/Portals/3/PDF/XVIII/18_tom_XVIII/Kostina/Kostina.pdf)</date>
            <date type="written" when="1771">"это произошло, как и указано в подзаголовке, «во время
              чумы», т. е., вероятно, в 1771 г."
              (http://lib.pushkinskijdom.ru/Portals/3/PDF/XVIII/18_tom_XVIII/Kostina/Kostina.pdf)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="mavra" sex="FEMALE">
            <persName>Мавра</persName>
          </person>
          <person xml:id="nepustov" sex="MALE">
            <persName>Непустов</persName>
          </person>
          <person xml:id="hanzhahina" sex="FEMALE">
            <persName>Ханжахина</persName>
          </person>
          <person xml:id="vestnikova" sex="FEMALE">
            <persName>Вестникова</persName>
          </person>
          <person xml:id="molokososov" sex="MALE">
            <persName>Молокососов</persName>
          </person>
          <person xml:id="hristina" sex="FEMALE">
            <persName>Христина</persName>
          </person>
          <person xml:id="chudihina" sex="FEMALE">
            <persName>Чудихина</persName>
          </person>
          <listRelation type="personal">
            <relation name="related_with" active="#hristina" passive="#hanzhahina"/>
            <relation name="associated_with" active="#mavra" passive="#hanzhahina"/>
          </listRelation>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Comedy</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q40831</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-11-08">(eg) convert from source (+ old to new orthography)</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docAuthor>Екатерина II</docAuthor>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">О время!</titlePart>
        <titlePart type="sub">Комедия в трех действиях</titlePart>
      </docTitle>
      <dateline>(Сочинена в Ярославле во время чумы 1772 года).</dateline>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
        <castItem>Г. Ханжахина.</castItem>
        <castItem>Вестникова.</castItem>
        <castItem>Чудихина.</castItem>
        <castItem>Христина, внучка Ханжахиной.</castItem>
        <castItem>Мавра, служанка Ханжахиной.</castItem>
        <castItem>Непустов.</castItem>
        <castItem>Молокососов.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие на Москве, в доме г. Ханжахиной.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Непустов, Мавра.</stage>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Поверьте, что я говорю правду. Вы не можете ее видеть. Она теперь молится, и я сама
              войти к ней в горницу не смею.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да разве она целый день молится? Когда я ни приду, все говорят мне: не время; поутру
              была она у заутрени, а теперь опять на молитве.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>И все так у нас время проходит.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Молиться хорошо; однако есть в жизни, нашей и должности, которые свято наблюдать мы
              обязаны. Неужли она и день и ночь насквозь молится?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Нет. Упражнения наши переменны; однако все идет своим порядком; иногда у нас
              обыкновенные службы, иногда чтение Миней-Четий, а иногда, покинув чтение, боярыня наша
              изволит проповедывать нам о молитве, воздержании и посте.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Слышал я, что госпожа твоя ханжит много, a о добродетелях её мало я слыхал.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Правду сказать, и я много о том говорить не могу. О посте и воздержании твердит она
              всем своим людям весьма часто, а особливо при раздаче месячины и указного. Сама ж
              иногда столько прилежности к молитве не показывает, как в то время, когда, приходя к
              ней, должники требуют от неё, за забранные по счетам товары, платы. Она, швырнув
              одиножды в меня молитвенником, столь сильно голову мне расшибла, что я с неделю лежать
              принуждена была; а за что? за то только, что я пришла во время вечерни доложить ей,
              что купец пришел за деньгами, которые она, заняв у него по шести процентов, отдала в
              рост по шестнадцати со ста. "Проклятая безбожница, кричала она на меня, такой ли
              теперь час? Пришла ты как сатана искушать меня светскими суетами тогда, когда все
              мысли мои заняты покаянием, и от всякого о свете сем попечения удалены". Прокричав с
              великим сердцем сие, бросила мне в висок книгу. Посмотрите, и теперь еще знак есть; но
              я мушкою залепливаю его. Не можно никак к ней примениться: странный весьма человек;
              иногда не хочет, чтоб ей говорили, а иногда и в самой церкви сама без умолка и без
              конца болтает. Говорит, что грешно осуждать ближнего, а сама всех судит, о всех
              переговаривает; особливо молодых барынь терпеть не может; и кажется ей, что они все не
              так делают, как бы по мнению её делать надлежало.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Рад я узнать её нрав: это знание поможет мне много в деле о женитьбе господина
              Молокососова. Но правду сказать, трудно ж ему будет уживаться с этакою бабушкою: она
              или из дому его выживет, или в могилу вгонит. Сама ж она требовала, чтоб мы к Москве
              приехали, чтоб условиться о внучкиной свадьбе. Мы для того, отпросясь на двадцать на
              девять дней в отпуск, из Петербурга сюда прискакали; и вот уже три недели, как, живучи
              здесь, всякий день о том домогаемся, а она всякий день новые находит к тому
              препятствия. Нам приходит уже срок, и мы должны немедленно возвратиться. Что-то будет
              сегодня? Она сегодня обещала дать решительное слово, хотя я к тому и начала не
              вижу.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Потерпите, сударь, немного: после вечерни, может быть, вы ее увидите; а прежде этого
              времени она не охотно гостей принимает.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да мне есть много кое о чем переговорить с нею, и для того скажи ей, что я здесь;
              авось-либо она и пустит меня к себе.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Нет, сударь, я ни из чего к ней не пойду. Мне или битой, или по крайней мере браненой
              быть. Она и без того часто на меня гневается, и называет меня бусурманкою за то, что
              иногда читаю я "Ежемесячные Сочинения", а иногда и Клевеланда.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да ты можешь ей сказать, что я усильно прошу ее видеть.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Кой час вечерня отойдет, то я и пойду к ней, a не прежде. Однако далее шести часов я
              не советую вам оставаться. В это время наедет к ней довольное число подобных ей
              барынь, которые обыкновенно забавляют ее вестьми, изо всех углов города собранными;
              переговаривают и злословят всех знакомых, перебирая их по христианской любви всех
              наперечет; уведомляют о всех петербургских новостях, к ним прилыгая, примышляя; одни
              убавляют, другие прибавляют. За правду никто в этом собрании не ответствует; до того
              нам дела нет, лишь бы все было выговорено, что слышали, и что к тому примыслили.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да по крайней мере оставят ли нас хоть поужинать? Как ты думаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Сомневаюсь. Какие у постниц ужины!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Как? Да разве от скупости вы поститесь? Ведь сегодня и день не постный.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Я того точно не говорю; только... только... мы лишних гостей не любим.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Говори со мною, Маврушка, откровеннее. Как тебе госпожи своей не знать? Скажи мне
              правду. Мне кажется, что она наполнена суеверием и пустосвятством, а притом и весьма
              зла.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Кто добродетелей ищет в долгих молитвах и в наружных обыкновениях и обрядах, тот
              боярыню мою без похвалы не оставит. Она наблюдает строго дни праздничные; к обедне
              всякий день ездит; свечу перед праздника всегда ставит; мяса по постам не ест; ходит в
              шерстяном платье... да не подумайте, что из скупости... и ненавидит всех тех, кои её
              правилам не следуют. Нынешних обычаев и роскоши она терпеть не может, а любит и хвалит
              старину, и те времена, когда она пятнадцати лет была, чему уже теперь благодатию
              Божиею годиков пятьдесят и слишком минуло.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Что касается до нынешней роскоши, я и сам её не люблю, и в этом с нею весьма
              согласен, так равно, как и старинную искренность почитаю. Похвальна, весьма похвальна
              старинная верность дружбы, и твердое наблюдение данного слова, дабы в несодержании его
              не было стыдно! В этом и сам я одного с нею мнения. Жаль, поистине жаль, что ныне
              ничему не стыдятся, и многие молодые молодцы, произнося ложь и обманывая заимодавцев,
              а боярыньки, дерзко и похабно против мужей поступая, мало от чего когда
              краснеются.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Оставим это. В платье и головном госпожи моей уборе найдете вы совершенное
              изображение прародительского покроя, в котором она и не малую добродетель и чистоту
              нравов поставляет.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да почему это прародительские нравы? Это ничто иное, как ничего не значащие обычаи,
              коих она с нравами или не различает, или различить не умеет.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Однакож, по мнению госпожи моей, чем платье старее, тем более почтения достойно.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Скажи ж мне, пожалуй, что она в целый день делает?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Да где мне это все упомнить? А тем более высказать не можно; вы смеяться станете. Но
              пусть так; нечто вам расскажу. Она встает поутру в шесть часов, и, следуя древнему
              похвальному обычаю, сходит с постели на босу ногу; сошед, оправляет пред образами
              лампаду; потом прочитает утренние молитвы и акафист, потом чешет свою кошку, обирает с
              неё блохи и поет стих: блажен, кто и скоты милует! А при сем пении и нас также
              миловать изволит: иную пощечиной, иную тростью, а иную бранью и проклятьем. Потом
              начинается заутреня, во время которой то бранит дворецкого, то шепчет молитвы, то
              посылает провинившихся накануне людей на конюшню пороть батожьем, то подает попу
              кадило, то со внучкою, для чего она молода, бранится, то по четкам кладет поклоны, то
              считает женихов, за кого бы внучку без приданого с рук сжить, то... А! постойте,
              сударь, я слышу шум, — пора мне отсюда убираться. Конечно, госпожа моя идет; боюсь,
              чтоб нас вместе не застала: ведь и Бог знает, что ей на мысль придет!</p>
            <stage>(Отходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Г-жа Ханжахина, Г. Непустов.</stage>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>А, господин Непустов! Я и не знала, что вы здесь, сударь.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Не погневайтесь, сударыня, что я пришел отдать вам мой поклон. Вы изволите знать,
              какую я до вас нужду имею. В вашей воле теперь выдать внучку вашу за господина
              Молокососова, и со мною о приданом условиться.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Ах, батька мой! Да как мне на это решиться сегодня! Ведь подумай-ка сам: это дело
              таково, что требует многого размышления. Я должна и того посмотреть, с чем бы мне и
              самой остаться. Человек я бедный; вдовье мое дело: откуда мне что взять? Пусть злые
              люди хоть и говорят, хоть и кричат о моем богатстве, да Бог-то ведает, что я не могу
              наградить внучку свою большим приданым. К тому ж сегодня дух мой так беспокоен, что я
              и с мыслями не могу собраться. У меня столько печали, столько нужд, что и конца им
              нет, так что и при молитве злой свет покою мне не дает. Рассудите сами, как мне бедной
              не горевать: все дорого, да к тому ж люди...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Правда, сударыня, злых людей много в свете: но нам их не переделать, оставим их, и
              станем о своем деле говорить. Вы знаете, что нам долго здесь жить не можно. Срок
              близок: к команде ехать надобно. И так уже три дня вы изволили меня и Молокососова
              обнадеживать, что сегодня дадите нам решительный ответ; пожалуйте, исполните свое
              слово. Жалок этот молодой человек будет, если он попусту взад и вперед проскакать был
              должен!</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Я не то, сударь, говорю; изволь сам рассудить, можно ли спокойному быть духу, если с
              кем то случится, что сделалось сегодня со мною? Я обещалась, чтоб до вечерни положить
              пятьдесят поклонов перед образом, которым моя покойная бабушка благословила покойную
              мою матушку, — помяни их, Господи! И лишь только начала, ан гляжу, вошел мамин сын, и
              стоит, как демон, в горнице. Я ему говорю: поди вон, не мешай мне, проклятый,
              молиться; а он мне в ноги; я и в другой раз ему молвила: поди ты, сатана, вон; а он,
              ничего не говоря, сов мне в руку бумажку, да сам и ушел. Как вы думаете? что в этой
              бумажке написано? О, несмысленная тварь! о, демонское навождение!... Он осмелился
              просить позволения жениться. Мне, дескать, тридцать уже лет; мать-де моя умерла,
              обшить, обмыть некому... И для того жениться! Экая негодница! И он жениться вздумал!
              Этим привел он меня в такое сердце, в такое, батька мой, сердце, что я и число
              поклонов позабыла, и не знаю, сколько положила, и сколько еще класть надобно. Однакож
              велела его высечь и положить женитьбу ту на спине: позабудет он у меня мешать мне
              класть поклоны!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да ведь и он человек, сударыня; в том только его неосторожность, что помешал вам
              считать поклоны. А может-быть, он и не знал, что вы на молитве.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Что за неосторожность! Как ему не знать, что я молюся? Я ведь всегда молюся. Зачем
              ему жениться? Я б его проклятого постригла, но то беда, что ныне и не... О! я так
              осердилась, что вся и теперь еще дрожу!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Такое великое движение может повредить ваше здоровье. Оставим это; станем говорить о
              нашем деле и о приданом внучки вашей.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Вы не можете поверить, как много мне досаждают! Я не ведаю, как я от сердца по сю
              пору еще не умерла. На малого-то я не столько еще сержуся; но поганая девка, которая —
              прости меня, Господи! — ему на шею вешается, та-то мне досадна! Да дам же я ей
              замужство!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>А для чего ж бы ей нейти замуж, коли её лета уже такие?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>О, какая она скверная тварь!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Вы почитаете, сударыня, молитву должностью, равно как и я; но ведь и снисхождение и
              любовь к ближнему есть также должности, законом нам предписанные.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Очень хорошо! изрядное показал он ко мне снисхождение и любовь! Мерзкий малый!
              помешал мне в счете поклонов!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Девицу выдать замуж — стоит поклонов, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Хорошо, батька мой, со стороны так рассуждать. А мне ведь не бросать же на улицу
              деньги! Где их возьмешь? Вот внучку надобно выдать, и самой также пожить еще хочется,
              да еще и этаких мерзких жени; а все-таки дай что-нибудь: только и затвердили, что дай
              да дай; а ведь что больше дашь, то больше у самой убудет. Надлежало бы
              правительству-то зделать такое учреждение, чтоб оно, вместо нас, людей-то бы наших при
              женитьбе снабжало. Правду сказать, ведь оно обо всем в государстве-то печися должно;
              да полно что ныне ничего не смотрят!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Правительство имеет довольно попечения и расходов и без того, чтоб снабжать наших
              людей, которые нам служат и, следовательно, на наших руках быть должны. Но пожалуй,
              сударыня, забудь это, и станем говорить о нашей свадьбе и приданом внучки вашей.
              Господин Молокососов скоро сюда будет, и станет просить вашего на то соизволения.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Он молодец изрядный; я его ни в чем не хулю я ничего порочного в нем не вижу. Когда б
              эти проклятые меня не рассердили, то, может быть, что б я и подумала, что бы за
              внучкою-то дать. <stage>(Мавра входит).</stage> Чего ты хочешь, Мавра?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Ханжахина, Непустов, Мавра.</stage>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Вас спрашивают, сударыня. Соседка ваша имеет нужду слова два-три с вами молвить.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина</speaker>
            <stage>(Непустову).</stage>
            <p>Не прогневайся пожалуй: я на час выйду; бедная вдова, жена дворянская, меня
              спрашивает; отказать не могу, люблю бедным помогать... Мавра, побудь ты здесь: а
              тотчас назад приду.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Непустов, Мавра.</stage>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Чудная женщина!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Знаете ли, в чем состоит помощь, которую она бедной подать хочет дворянке? Эта
              бедняжка от крайней нищеты заложила ей во сте рублях золотую табакерку, которая втрое
              того стоит, и платит ей по полуполтине на неделю росту. Теперь пришел срок, заплатить
              ей нечем, так боится, чтоб и вовсе еще табакерка-то не пропала.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Возможно ли толь бессовестно поступать? По полуполтине со ста на неделю!...
              Сказывают, что госпожа твоя чрез меру богата, что у ней тысяч со ста в росту ходит;
              как ей не стыдно брать по полуполтине росту на неделю? Да еще с кого? с бедной вдовы!
              Сходно ли это с её молитвами и постом!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Как бы то ни было, только это так... Давича, сударь, я не досказала вам, как она день
              провождает: изволишь ли дослушать окончание?</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Изрядно. Я готов и любопытен дослушать.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Остановились мы у заутрени, после которой читает она какие-то особливые от сильного
              искушения молитвы.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Как? Она искушения боится? Она от искушения молится? Да ведь ей уже семьдесят
              лет!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>До того нет нужды... Когда она те молитвы читает, то уже кроме кошки никто к ней в
              образную войти не смеет... По окончании от соблазна молитв, изволит она пойти в
              кладовую, где обметает пыль и чистит вещи, кои у ней в закладе, пересматривает
              крепости и закладные, считает деньги и из мешка в мешок пересыпает. Тут, кроме Бога,
              как она говорит, никто свидетелем быть не должен; а мне кажется, кроме чорта никто там
              не бывает! Потом она оденется, то есть чулки на ноги да шубу на грешное тело наденет,
              и поедет к обедням. Отслушает она по разным церквам ранних и поздних обедни две-три и
              столько же отпоет молебнов. В церквах дает она свиданья подобным себе старушкам,
              рассказывает им, и от них сбирает вести разные, и здешние, и петербургские, словом,
              изо всех домов сплетни, которые она, выправив, прибавив и украсив благочинием,
              развозит после обеда и после обыкновенного с час времени на канапе отдыха из дома в
              дом, рассказывая всем, кто хочеть и не хочет слушать. Потом, или мимоездом где в
              церкви, или дома, отслушает вечерню, после которой сберутся к ней любимые её гостейки
              и навезут новых еще вестей.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Кто ж эти любимые её гости?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Сестрица её, госпожа Вестникова, да госпожа Чудихина. Первая жеманна, всезнающа,
              высокомерна, вестовщица, злоречива, и любит при старости наряды; а последняя очень
              забавна: всякий день новые у ней приметы, всего она боится, ото всего обмирает,
              суеверна до бесконечности, богомольна из пышности, мотовка безразсудная, а молебны
              однакож поет всегда в долг; ссорщица, сплетница, бесстыдна и лжива так, как более
              никто быть не может. Вот их харак... Но шш... шш... барыня идет.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Ханжахина, Непустов, Мавра.</stage>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Жалка бедная вдова! Пятеро у неё ребятишек, а пить есть нечего. Я не знаю, для чего
              правительство не запрещает таким бедным жениться. Да полно что! — нынече и ни в чем
              смотренья-то нет. Да кому и смотреть? А из этаких свадеб, кроме нищих, ничего не
              выходит. Мавра, вели-тка сварить нам кофе.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Ханжахина, Непустов.</stage>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Я так теперь испужалась, что чуть жива. Как разговаривала я с соседкой, то вдруг
              услышала, что в спальне моей что-то необычайно застучало. Я побежала туда, и... ах!
              горе мое!.. бедная я грешница!.. и увидела, что упал с полки любимый покойного моего
              мужа муравленый горшечек, из которого он всегда молочную кашу кушивать изволил; упал,
              батюшка, да и вдребезги разбился; а в горнице-то никим-кого не было. Это не перед
              добром! Боюсь, не умереть ли мне или внучке моей.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Чего этого бояться, сударыня? Может быть, кошка или мышь сронила горшок с полки...
              Пора, сударыня, говорить нам о деле нашем.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Так, батька, вы ничему нынече не верите; у вас все натура... все натура...</p>
            <stage>(Вошед, перебивает речь Мавра).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
          <stage>Те же и Мавра.</stage>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Сестрица ваша приехала, сударыня, и сюда идет.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
          <stage>Вестникова, Ханжахина, Непустов, Мавра.</stage>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Здравствуй, сестрица матушка. Я без души к тебе скакала. Знаешь ли ты, какую чудную
              сложили свадьбу? По всему городу сказывают (да уже и к знатным боярам дошло), что
              будто ты за Молокососова внучку свою выдаешь. Статочное ли это дело? Выдать девку за
              такого несносного дурака! Да еще и нашей фамилии девку! Я его вот этакого
                <stage>(указывает)</stage> еще знала; он и тогда и глуп, и спесив был. Однажды
              приехала я... я! — к матери его; хотела ей эту милость сделать... Он был тогда лет
              девяти. Вошед в горницу... ведь мы таки не подлые... поклонилась я всем; а он, стоя в
              углу, играет мячиком, а на меня и не глядит; да и во весь вечер — подумай матка! — во
              весь вечер ко мне и не подошел, как будто я урод какой! С того времени я терпеть его
              не могу. Какая ж и нянюшка у него была! Да и матушка изрядная... не у кого, правду
              сказать, и научиться-то было. Няня была девчища высокая, худощавая, косая, глупая; а
              мать, ты сама помнишь, дурища была непомерная... О, сестрица! ты не ведаешь со мною
              беды! Я б давно уже здесь была; да вот что сегодня со мною сделалось. Я села в карету,
              и не успела еще со двора съехать, как кучер мой, зашатавшись, упал с козел. Я
              думала... не здесь будь сказано!</p>
            <stage>(Они оплевываются, подергивают себя за ухо и одуваются).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина</speaker>
            <stage>(делая то же, говорит).</stage>
            <p>Ах! сестрица!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Я думала, что черная немочь его убила; ан он, шут, пьян был. Я кликнула людей, велела
              его сечь. А поваришку спасибо: он сел на его место; однако ехал как сумасбродный, то
              вправо, то влево, а все невпопад. Уж я думала, что сегодня и до тебя не доеду. Два
              раза спало колесо; два раза бурые лошади выпрягались, а серые, поскользнувшись, упали.
              Да полно, в том не кучер виноват: полиция, слава Богу! — полиция ничего не смотрит!
              Улицы так склизки, так скверны, что и ездить нельзя...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>А того не скажем, что лошади не кованы, у колес чек нет, и что упряжка скверная!</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Что ты ворчишь, Мавра?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Ничего, сударыня, я о полиции говорю.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Да и ни в чем ныне смотрения нет. О какие нынече времена! Что-то из этого будет! А я
              чуть жива доехала... Сестрица, я всем божилась, что ты внучки своей за Молокососова не
              выдашь.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Все Божья воля, сестрица... Мавра, подай-ка стулья.</p>
            <stage>(Мавра подает стулья, и выходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Мы можем, сестрица, и здесь сесть <stage>(указывая на кресла. И садятся)</stage>. А
              вы не изволите ль тут?</p>
            <stage>(Указывает на стул. Садится и Непустов).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IX.</head>
          <stage>Ханжахина, Вестникова и Непустов.</stage>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Письма из Петербурга пришли. Пишут, что вода там так была высока, что весь город
              потопила, и люди на кровлях насилу место себе находили.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Как же, сударыня? Разве водою почта оттуда отправлена, когда такое несчастье
              случилось?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Так, сударь. Ваши братья ничему не хотят верить; однакож это так, как я сказываю. Да
              пусть и не потонули, так по крайней мере с голода тамо люди мрут. Во всем недостаток,
              ни о чем ни правительство, ни полиция, и никто не думает. Я и еще кое-что знаю похуже
              этого. Много оттуда вестей, хороших-то только нет; да не все сказывать надобно. Пишут
              ко мне нечто под обиняком; однако я догадалась, что это значит.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>А что ж такое, сестрица, к тебе пишут?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Очень можно сказать. Пишут... да... точно этими словами пишут: "Если б вы знали,
              какие у нас к маслянице готовятся крутые горы, то б вы удивились и испужались!" Вот
              какой обиняк! Да я разумею, что он значит: крутенька гора-то затевается! Вы увидите. Я
              ничего не говорю; однакож я точно догадываюсь, что это значит.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Все пустое, сударыня: гора, как гора, и всякую масляницу бывает; а ваша мнимая гора
              кроме мыши ничего не родит. В прежние времена за болтанье дорого плачивали: притупляли
              язычок, чтоб меньше он пустого бредил; а ныне благодарить вам Бога надобно, что
              уничтожают этакие бредни. Разумно бы и с нашей стороны было, если б мы сами себя от
              глупостей, а паче от несбыточных затей и новостей воздерживали.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Ах, батька мой, куда как ты строг! да несколько и...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ X.</head>
          <stage>Те ж и Мавра.</stage>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Госпожа Чудихина приехала, сударыня, да не изволит итти сюда и не хочет переступить
              через порог, для того что услышала сверчка. Если желаете, чтоб она не уехала, то
              просит, чтоб вы к ней вышли в другую горницу; а сюда войти боится, пока сверчка не
              поймают; я уже и за печником послала, который ловит сверчков.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Изрядно, мы к ней выйдем. <stage>(Ханжахина и Вестникова встают).</stage> Пожалуй, не
              погневайся, сударь; она нам искренняя приятельница.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XI.</head>
          <stage>Непустов, Мавра.</stage>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Терпенья моего недоставало слушать все их бредни, и если б долг дружбы моей к
              Молокососову меня не обязывал, давно бы я уже ушел отсюда.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Ха! ха! ха! <stage>(смеется)</stage>. Что, сударь, вы уже скучаете? Извольте-тка
              подоле с нами пожить, вы еще не столько услышите басен.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Боюся я, чтоб Вестникова не повредила в мыслях твоей госпожи Молокососову. Она уже
              зачала его всякими браньми костить.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Есть способ к молчанью ее принудить, сколько бы она его ни бранила.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да какой же это способ? Скажи, пожалуй.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Она любит деньги и подарки; словом, она корыстолюбива. Даром что она сердита и зла,
              однако за деньги не одну уже свадьбу сложила; и не только свадьбы умеет сводить, но и
              прочее, и прочее. Подарите ее чем-нибудь; а я думаю, что рублев сто на платье, к
              которому она охотница, довольно силы иметь будет унять ее от брани и принудить еще
              служить господину Молокососову.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Если это так, то она нам не страшна.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XII.</head>
          <stage>Прежние, Молокососов.</stage>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Что, сударь? Как наше дело идет?</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Плохо. Я не знаю, что мне с мнимою вашею бабушкою делать. Лучше б я желал, чтоб
              опекун ваш сам здесь был; он это сватанье начал, пусть бы он и окончал; а мне бы дела
              не было в таком доме, где здравый разум почти не вместим. Раз десять заговаривал я о
              свадьбе и о приданом, и ничего в ответ не получил, кроме пустых бредней, которые ни
              конца, ни начала не имеют.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Мне бы до приданого и нужды не было... Я недавно с невестою виделся; куда как она
              хороша, прекрасна, ужасть как прекрасна! Да только...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Что только?... что это "только" значит?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Она чрез меру пригожа! Да только...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да что ж? Разве она тебе отказала?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Нет. Я с нею долго говорил; она прекрасна, богата, не без знати... да...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Тфу! пропасть какая! Да что ж она тебе сказала?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Ничего! Она на все мои слова... ни слова не молвила.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Ну, так чего ж ты боишься? Разве она глупа?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Того я не знаю. Только то знаю, что она ни чего не говорит.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Если она глупа, так это по наследству. И государыня её бабушка не премудра: яблочко
              от яблоньки недалеко, видно, пало! Но ведь... она, помнится мне, еще за полгода пред
              сим тебе понравилася?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Красота её, бесспорно, прелестна. И кто б мог себе представить, что эта красота
              безмолвна! Она или нема, или глупа, или дурно воспитана.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Чудно! Нашлась и в Москве молчаливая девица! Ну, так буде изволишь, мы перервем это
              сватовство.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Нет. Я бы лучше женился; да хочется мне...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Мне кажется, что ты и сам не знаешь, чего тебе хочется.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Пожалуй, не гневайся; я и так довольно несчастлив. Невеста моя мила мне; красота её
              ни с чем несравненна; опекуну моему дал я слово на ней жениться; она богата, хотя мне
              до того и нужды нет; вот сколько притяжений! О, если б столько была она умна, сколько
              пригожа! Не усомнился б я в сию минуту быть её мужем!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Какое ж твое намерение?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Я не знаю. Дай ты мне совет, что мне делать.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Ведь тебе надобна жена, а не мне: следуй склонности и рассудку своему. При вступлении
              в такое обязательство, всего нужнее согласие нравов; если находишь ты это между собою
              и невестою твоею, то я советую тебе на ней жениться.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Сколько ж и они пустоши бредят!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Умилосердись; как я могу это знать? Я с нею говорю, — она ни слова не отвечает; я
              изъясняю мою страсть, — она без всякого движения слушает; я горячностью, я верностию
              моею ее уверяю, — она бесчувственно то приемлет; я спрашиваю, не противен ли я ей? —
              она молчит; наконец стал я в отчаянии о посторонних говорить вещах, и тогда, кроме да
              и нет, ничего добиться от неё не мог. Да и это произносила она одинаким голосом, с
              одинаким движением, с одинаким ощущением, и если б не были прелестные её открыты
              глаза, то б можно подумать было, что она спит, и во сне иногда в пол-слова молвит. Так
              она и черты лица её были неподвижны! О! я в отчаянии...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>О, как вы мне жалки, что так много ошибаетесь! Невесту вашу я сердечно люблю, и для
              того из заблуждения вас выведу. Она сердце имеет ангельское, но воспитана дурно. В
              беспредельном содержана она страхе, а от того сделалась толь робка и застенчива, что
              ни с кем говорить не может, и покажется всякому, кто её не знает, куском дерева. К
              сему прибавьте и совершенное её невежество, в котором она содержана. Она ничему не
              учена, и грамоте украдкою у меня училась, для того что бабушка её всегда боялась, чтоб
              она, научась грамоте, не стала писать любовных писем. Никого она не видала, и до
              двенадцати лет и платья не знала, а бегивала для легкости всегда в одной сорочке;
              когда ж приезживали посторонние к нам люди, то прятывали ее в спальне за печкою.
              Несчастлива она, что в младенчестве и матери, и отца лишилась!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Что ж в этом? Разве ты думаешь облегчить этим печаль мою?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Нет, сударь, но подождите немного, и дайте мне договорить... Хотя барышня моя толь
              дурно и воспитана, но она, конечно, не дура; правда, она не новосветская госпожа, и
              как уж я сказала, не только по-французски, но и по-русски мало она знает; а потому и
              языка русского не портит. Но, говоря по-русски, брата называет братцем, а не mon
              frХre, сестру сестрицею, а не ma soeur; не знает и другах вытверженных, подобно
              попугаю, слов, ни кривлянья, ни презрения к людям, почтения достойным. Не кстати не
              хохочет, похабства не имеет, кушанья за столом не называет блюдом славным. Словом, она
              не знает того языка, которого и я, когда молодые боярыни говорят, не разумею, хотя я и
              весьма долго в доме новомодной француженки служила. Но при всем том она не глупа, и
              естественный разум в ней есть; и когда вы на ней женитесь, и будете ее любить, то хотя
              она ни болванчиком, ни mon mari называть вас не станет, однако, конечно, стараться
              будет вам угождать, и добродетелью столько вас прельстит, сколько другие свободным
              обхождением прельщаются, забыв и лбы, и глаза свои, Между тем она, увидя свет,
              конечно, выровняется, как и многия другие. Ум её таков, что она всякое наставление от
              любимого человека с охотою примет. Это я по себе знаю: она во всем советам моим
              последует. Но чур, не жить с ней по моде; берегитесь, и вы будете заплачены тою же
              монетою, как и другие.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да не прильнуло ли и к ней ханжество бабушки её?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Нет, того не бойтеся. Она и не ханжа, и не скупа. Она еще молода, и не больше
              пятнадцати ей лет, и если употребится с нею ласка и снисхождение, то будет она такова,
              какову будущий муж её иметь похочет, и как ее поведет — к добру, или худу. Удобно
              разумному мужу, с малым терпением и любовию, подвесть добросердечную жену под все свои
              правила и сделать ее воле своей послушною. Много этому образцов на свете!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>О, если б уже была она такова, какову я желаю ее видеть! колико бы я счастлив
              был!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Имейте терпение. Она тем еще милее вам будет, чем более вы приметите, что она все
              совершенства свои от ваших приобретает советов.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Ты всю мою надежду восстановляешь; ты возвращаешь мне покой, которого я совсем почти
              лишился.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Извольте быть уверены, и подите теперь к старушке.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Ну, так пойдем же к ней, не тратя времени.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Дай Боже, чтоб она столь была разумна, сколь и прекрасна.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Христина, Мавра.</stage>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Что ж, разве вы не хотите итти замуж?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Я не знаю. Кажется, я никакого желания не имею.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Да разве господин Молокососов вам не нравится?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Этого не могу сказать. Нет... Ну... да как он тебе кажется?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Неужто вы хотите замуж идти по моему выбору? Ведь вам с ним жить, а не мне.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Ты меня любишь, Маврушка, так скажи мне, что мне делать?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Я вас люблю, это правда; однако в этом деле вы боле на себя полагаться должны. Должны
              вы прежде себя разобрать, чувствуете ли вы к нему склонность, или нет?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Лицом он не дурен; да только говорит так, что я и половины слов его не разумею. Он
              говорит или не по-русски, или по-книжному; а ты ведь знаешь, что я чужих языков не
              знаю, да и грамоте худо умею.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Любовь и безграмотные разумеют. На что тут грамота? Надобно только сердце.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Я думаю, что сердце-то у меня есть; и я пойду за него, если он меня возьмет. А ежели
              не возьмет, то и я не желаю быть за ним.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Какое это равнодушие! Если б вы его любили, то бы не так говорили.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Я не могу сказать, чтоб он мне противен был. Я не знаю, люблю ли я его, только мне
              хочется его видеть; да однако...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Что однако? Когда он говорил вам о своей страсти, что он вас любит, что вы прекрасны,
              вы тогда сидели, потупя глаза, и молчали, как будто бы у вас языка не было; он
              переменял речи, он то то, то се вам говорил, а вы таки все в одном, и глазами, и
              телом, и языком, остались положении; и его с равногласным "да" и "неть" ответом и
              отпотчивали.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Мне было стыдно, Маврушка. Ты ведь знаешь, что я с мужчинами, кроме Фалелея,
              бабушкина дурака, ни с кем не говаривала; да бабушка с другими и говорить не
              приказывает. Я взросла в девичьей горнице и оттуда никогда не выхаживала: так что ж
              мне делать? Пожалуй, душенька, читай мне почаще "Помелу", чтоб я могла перенять, как с
              людьми говорить. С тобой так говорится, а с другим ни с кем, право, не умею.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Дорого бы я дала, чтоб вы счастливы были. Я вас люблю за ваше чистосердечие. Вы не
              лживы, сударыня; обещаетесь ли вы все то делать, что я вам велю?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>С радостию обещаюсь и стану все то делать, что ты велишь; я знаю, что ты ничему
              худому не научишь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Подите ж теперь отсюда. Я после переговорю с вами, теперь мне недосуг.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Да увижу ль я его?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>А, невинная! Сердчишко-то уже тронуто.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Нет... Я не знаю...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Изрядно, изрядно, подите теперь.</p>
            <stage>(Христина отходить).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра</speaker>
            <stage>(одна).</stage>
            <p>О, природа! сильны твои действия. Любовь, ты входишь в сердца человеческие прежде,
              нежели человек узнает, что есть любовь! Моя невинная боярышня познаёт уже тебя, не
              зная сама, что она чувствует, и...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Мавра, Молокососов.</stage>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>От роду такой бабы не видывал! Ну, вся моя теперь надежда исчезла! Я погиб, Мавра.
              Старая твоя барыня наотрез мне отказала.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Что ей сделалось? За что?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>За проклятого кузнечика! О,кабы его чорт взял!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Что это такое? Я не понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Не легко и рассказать это... Много в отказе участия имеют и г. Вестникова, и
              Чудихина, а наипаче моя собственная неосторожность.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Если ваша неосторожность, то сами на себя и пеняйте.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Да кому придет на ум, что можно подобною безделицею досадить людям, и чтоб свадьба
              могла за кузнечика разойтиться? Рассуди сама, вот в чем дело! Ханжахина рассказывала,
              что не токмо за год перед кончиною покойного её супруга петух снес яйцо, но и дня за
              три кузнечик в стене без умолка стучал; что она из того неизбежно заключить могла, что
              супруг её умрет, и потому, не упуская времени, к смерти приготовить его велела. Я,
              слыша этакий вздор, не мог удержаться и громко захохотал; господин Непустов, со всею
              своею твердостию, также не преодолев себя, треснул и он, и оба мы взаходы смеялись.
              Старухи все три рассердились; вдруг стали креститься, вдруг плевать и одуваться, вдруг
              и в один голос кричать и бранить нас, называя насмешниками, бусурманами, безбожниками,
              которые ничему не верят. Ханжахина с подругою своей Чудихиной напали на г-на
              Непустова, а Вестникова опрокинулась со всею жестокостию на меня, и лучшее от неё
              слово мне было: "спесивый дурак!" Я хотел с учтивством ей доказать, что суеверие есть
              порок, что нравоучение закона запрещает таким нелепым верить басням; а она с яростию
              доказывала, что кузнечиково предсказание сбылось смертию г. Ханжахина, и потому оно
              истинно, и что кроме такого дурака, как я, всякий тому верить должен. В то же время с
              другой стороны Чудихина наступала с бешеным исступлением на г. Непустова. А милостивая
              твоя госпожа, раздувшись и запыхавшись от гнева, то в ту, то в другую сторону на
              помощь к обеим злобным бабам поспешая, словами вдове неприличными уважала их
              доказательства. И наконец из всего сего шума вышло то, что она ясно объявила нам, что
              мы, то есть и сват, и жених, неверные, беззаконники, бусурманы, и чтоб из дому её
              убирались; что она внучки своей никогда не отдаст за такого шалуна, каков я, и чтоб
              впредь мы и дому её не знали.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Вот каково глупым противоречить!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Я встал, поклонился и вышел от них вон... Теперь не знаю, что мне делать... И что я в
              страсти моей начну? От непочтения к проклятому кузнечику погибла вся моя надежда.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Прежние, Непустов.</stage>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Пойдем из этого скаредного дома.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Погодите, сударь, немного; авось либо все дело поправится.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Как поправится? И видеть нас не хотят.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Господин Молокососов, разве вы хотите оставить Христину? Разве вы её не любите?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Никогда она столь прелестна мне не воображалась; никогда столько я не любил её, как
              теперь, когда вся надежда моя исчезает и когда я не могу иметь ее себе женою!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Ну, так если вы ее столько любите, то, вместо празднословия и пустых жалоб, помогайте
              мне искать способов к поправлению испорченного дела; между тем не мешайте, дайте мне
              подумать: на выдумки я довольно способна бывала. <stage>(Думает и говорит сама
                себе).</stage> Да!... Нет, это не так... Ну... неловко... А!... хорошо! Слушайте:
              Вестникову всех легче склонить, а чрез нее авось-либо нам удастся; она за деньги за
              все примется и все, что мы хотим, сделает.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Вспомни, Мавра, что она меня терпеть не может.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Нет, ничего.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>А!... да вот она и идет.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Вестникова, Непустов, Молокососов, Мавра.</stage>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова</speaker>
            <stage>(с сердцем).</stage>
            <p>Вы еще здесь? Вон! Что вы здесь делаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Если б вы знали, сударыня, что они говорят, то б вы и не гневались, и не дивились,
              что они еще здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Как сестрица узнает, что ты с такими бусурманами, коих она из дому выгнала, говоришь,
              то достанется и тебе; а я тебе сказываю, что быть худу.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Ах, сударыня! как мне с приятностию не слушать было их разговоров? Они все об вас
              говорили?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Обо мне? А что они обо мне говорили?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Они вас хвалят: что вы разумны, что и в самом гневе вашем видно доброе ваше сердце и
              снисхождение. Г. Непустов и то еще примолвил: видно, дескать, что смолоду она и
              прекрасна была! А г. Молокососов сказал, что и теперь еще хороша.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Непустов дурак... а Молокососов, видно, поправляется; из него может хороший молодец
              быть.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Да: сударыня; он говорит, что он не знает, как бы заслужить нечаянную свою пред вами
              проступку и своим почтением поправить себя в ваших мыслях. Пожалуй, сударыня, не
              сказывайте боярыне, что я с ними здесь остановилась. Она станет гневаться; а я ведь
              для вас это сделала, чтоб выведать из них, сколь хорошо они об вас отзываются. Вы
              изволите знать, как я вас почитаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Не впрямь ли, Мавра, так хорошо они думают?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Право, сударыня; извольте воть сами у них спросить.</p>
            <stage>(Мавра им мигает, и дает знаки, чтоб ей ласкали).</stage>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Я помню, сударыня, что милость ваша и к матери моей была велика; если б я мог
              ласкаться, чтоб вы...</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Да, мы таки дружненько живали. Да ты, батька мой, спесивым мне казался; а я таки и
              весь род-ат ваш знаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Вы ошибаетесь, сударыня; он право не спесив, его вид таков! А к тому ж еще он и
              молод.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>И подлинно еще молод; я ребенком его зазнала, а и я не выстарок... Ха! Ха!
                <stage>(Молокососову).</stage> Батюшка твой не таков был: он помилуй Бог как меня
              любил. Бывало, как привяжется, так из дома выжить нельзя: ночь всю насквозь до
              рассвета сиживали вместе: иногда и один на один, а скучно не бывало; а гулянья-то у
              нас и под Марьиной рощей, и в Подмосковных; там то пляски-то, игранья, пенья-то!.. Уж
              куда покойник-ат какой охотник был до песен, а пуще всего любливал мои голос; да я
              изряднешенько и певала. Куда какие веселья у нас бывали! Нынече таки ничего не видно;
              как будто нет молодых. Они, право, так не веселятся, как бывало мы забавлялись. Только
              нынече и слышно: комедии, да оперы, да наряды; а мы-то, бывало, как с постели, так и
              поскакали! и на голове право оправиться некогда было. Зимою-то в санях, бывало, ночь
              на пролет прокатаешься: всю Москву-таки с конца до конца изъездишь, того и смотри, что
              попадешь в полицию. Да что нам до того бывало? Хотя б и случилось переночевать там,
              ведь все знакомые, все друзья; не сказав никому и выпустят. Ныне такие ли времена!
              Кажется люди-то все переменились; кроме "ох!" да "ох!" ничего не услышишь.
                <stage>(Увидя на пальце Молокососова перстень).</stage> А! мой свет, да это еще
              отцовский на тебе перстенек-от. Тот, право, самый; он, покойник, бывало, шучивал, что
              на помин душе своей его мне оставит. Я знаю этот перстень.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>И я слыхал, что он с вами в короткой был дружбе.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Камешек-то не величек, да чистехонек.</p>
            <stage>(Мавра мигает Молокососову, чтоб он подарил перстень Вестниковой).</stage>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Право, свет мой, чистехонек!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Позвольте, сударыня, чтоб я слово родителя своего сдержал, и примите от меня этот
              перстень в знак моего почтения.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>И, батька, ведь я не для того говорила. <stage>(Не отдавая).</stage> Никак, мой свет,
              на что так убытчишься...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Пожалуйте, сударыня, сделайте мне это одолжение; я должностью почитаю себе исполнять
              обещания родительские, и радоваться стану, исполня толь приятное завещание.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Благодарствую, благодарствую, мой свет; ежели могу сама чем отслужить, с охотою, ото
              всего сердца исполню.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Вы можете, сударыня, великую ему сделать милость.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Да какую бы...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Уговорите, сударыня, сестрицу вашу, чтоб она внучку свою за него выдала. Он ее любит
              и свое счастье в ней почитает.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вeстникова.</speaker>
            <p>Добро, <stage>(Молокососову)</stage> душенька, добро; стану ей говорить, и она, может
              быть, меня послушает.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Надобно знать, сударыня, что время не терпит продолжения. Срок наш приходит; ехать
              надобно скоро в Петербург...</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Я в сию минуту б ее уговорила, да нельзя теперь: у неё Чудихина сидит, а при ней
              говорить я не буду; все дело испортить можно.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Если это только мешает, то извольте без сомнения итти к сестрице; а Чудхину я тотчас
              из комнаты её выживу.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Не скоро ее с места подымешь, где она усядется, особливо теперь; ведь она на картах
              загадывает.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Это мое дело; я заведу речь, что прежний этого дома хозяин за тридцать тому лет назад
              умер на том месте, где она теперь сидит и гадает. Вы увидите, как скоро она вскочит,
              бросит и карты, и все, и уйдет из комнаты.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Хорошо, я пойду туда.</p>
            <stage>(Отходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Извольте и вы удалиться; а я пришлю вам сказать, когда время будет. Оставьте здесь
              слугу вашего.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>(Когда Непустов и Молокососов сходят, тогда с противной стороны сходят)</stage>
          <stage>Христина, Мавра.</stage>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Маврушка, Маврушка, знаешь ли что?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Что такое, сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Ведь бабушка приказала серебряную ту парчу отослать назад к купцу, также и пунцовые
              ленты отдала назад; а Молокососову во мне совсем отказала.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Последнее знаю, а первое следствие тому; да вы о чем больше жалеете — о парче, или о
              женихе?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Какие у тебя всегда мудреные вопросы. Ты все шутишь; а бабушка очень гневна! Гневна
              так, что она всех девок выгнала из спальни, и осталась одна с Чудихиной и с
              Вестниковою.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Какая ж это диковинка?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Как не диковинка! Ведь ты знаешь, что бабушка хоть часто на девок гневается, однако
              от них ничего тайного не имеет, и обо всем она при всех говорит; а теперь и входить
              никому не велела до тех пор, пока сама не кликнет.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>И впрямь это странно! Пойду я посмотреть, что-то у них делается?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Я тебе скажу, только ты не промолвься.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Да вы почему ж знаете? Ведь и вас также туда не впускают?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Почему?...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Конечно вы у дверей подслушали или в замочную дырочку высмотрели?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Да, да! Только, пожалуй, бабушке не сказывай.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Этакая воровочка! Я, право, и не думала, что за вами это ремесло водится! Что ж они
              говорят там?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Вестникова уговаривает бабушау, чтоб она за Молокососова меня выдала; а Чудихина
              отговаривает, они две спорят. А бабушка держит сторону Чудихиной и выдавать меня не
              хочет.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Да вам в этом и нужды нет. Ведь для вас все равно: идти ли замуж, или нет! Не правда
              ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>То... так... однакожь....</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Изрядно, изрядно; пойдем отсюда. Я пойду к ним и чем-нибудь потщусь разорвать это
              сонмище.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Чудихина бежит, а за нею Христина.</stage>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Ах! Погибла я!.. Умереть мне, умереть!.. Ах... Уж умираю, чуть жива.... чуть дышу...
              нет больше мочи!</p>
            <stage>(Кидается у кулис на кресла).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Что вам это сделалось?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Проклятая Мавра меня уморила своими рассказами. Подумай, пожалуй, свет мой: я сижу да
              гадаю в карты, и в самое то время, как у меня винновой-от король с крестовою кралею
              передо мною лежали, и я тому порадовалась, a она и сказала, что я на том месте сижу...
              Ах! тошно мне!.. на том будто месте, на котором человек назад тому тридцать лет
              умер.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Так разве вы этого боитеся?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Да как этого не бояться! Видно, что ты еще молодехонька и света еще не знаешь. Я ведь
              испорчена, душа моя, злые люди меня смолоду испортили: всего боюся! Да как и не
              бояться? Вот где <stage>(указывает на живот)</stage> у меня порча-то сидит и ныне.</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Так вы животом недомогаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>У меня, свет мой, в животе щука; смолоду впустила ее туда мне, сонной, мачиха моя, —
              она была колдунья, и меня не любила, — а в спину засадила мне собаку, и когда они тамо
              ссорятся, так я чувствую... таки точнешенько слышу, как щука хвостом хлеснет по
              собаке, а собака отгрызается и ворчит. Ужасть какая у меня тогда боль сделается! Ох...
              ох!.. Боюсь... умру... Верно умру...</p>
            <stage>(Христина, увидев у Чудихиной на конце шейного платка два маленькие узелка
              завязаны).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Что это за узелки, матушка, у вас завязаны?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>И, душа моя... ничего. В одном четверговая соль, а в другом росной ладан, от
              уроков.</p>
            <stage>(В это время вынимает платок из кармана, и с ним выпадают два корешка,
              крест-накрест волосами перевязанные).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина</speaker>
            <stage>(подняв).</stage>
            <p>А это что такое?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>А это корешки, свет мой, на которых нашептано. Я их ношу всегда, чтоб и меня таки
              любили.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Прежние, Мавра.</stage>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра</speaker>
            <stage>(Чудихиной).</stage>
            <p>Что, сударыня, вы так стонете!</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Окаянная, ты меня рассказами своими уморила.</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Да можно ль было мне вообразить, что вы от одного слова, которое ничего не значит,
              испугаетесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Ах! Умереть мне нынешний год всемерно, <stage>(плачет)</stage> всемерно умереть.
              Недаром третьего дни курица у меня петухом кричала. Я, правду сказать, приказала ее от
              того места, где она сидела, чрез голову до порога кувыркать, чтоб узнать, голову ли,
              или хвост у ней отрубить. Жеребий пал на голову, и как мне сказали, так велела ей
              отрезать голову. Хоть наседка и добра была, да провались она, — свой живот всего
              дороже! Однако мне умереть... хоть еще и не такие лета... а многия живут себе... да
              веселятся... которым бы и давно уже умирать надобно. Ох! ох!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Вестникова, Ханжахина, Христина, Чудихина, Мавра.</stage>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Сядемте хоть здесь; Мавра, подай, на чем сесть.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова</speaker>
            <stage>(Мавре не вслух).</stage>
            <p>Мавра, пошли к Непустову, чтоб он и с Молокососовым поскорее сюда приехал.
                <stage>(Садятся. Мавра уходит).</stage>
              <stage>(Чудихиной)</stage>: Неужто ты по сю пору не опомнилась, ништо тебе! Для чего
              ты отговариваешь сестрице выдать внучку за Молокососова? Вот Бог тебя за то
              наказал.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Я грешна! Что мне делать: люблю разбивать свадьбы, и признаюсь, что для меня ничего
              нет приятнее, как видеть в сватанье разлад. Ведаю, что дурно это, да удержаться не
              могу: как-таки не промолвить словца, а молвится всегда худое. Я уж и отцу духовному не
              один раз в этом каялась. Всех амурщиков я с природы ненавижу, и где только ни услышу
              про любовь, так тут враг меня и всунет!</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Ну, так я тебя утешу. Ведь у Принковой разошелся лад с Краткобрадым. Муж сведал и,
              сказывают, жену-то прибил да и бросил; а никто не знает, какой дьявол ему на ухо
              шепнул. Кажется, он не из премудрых, и перед ногами мало видит: а жена-то сама у
              себя... как бы ему догадаться? Не ведаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>А я так ведаю, да и не дешево мне стало это узнать.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Скажи, пожалуй, как?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Я согрешила, окаянная; научила своего дворецкого, чтоб он подкупил их людей. Он это
              сделал, а люди все и проболтали. Высказали, где у них съезды, как и долго ли они
              видятся. А после я сама посылала за ними своего человека верхом — подсматривать, и
              знала всегда о их свидании. Потом удалось мне и письма их получить в свои руки; да как
              мне до их нужды нет, так я чрез третьи руки приказала их вместо жены отдать мужу. Ведь
              все равно, у жены ли они, или у мужа в руках: один дом, одна семья.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Да тебе что в том прибыли? Ни она твоя дочь, ни она твоя племянница; кто тебя к ней
              приставил? Ну, пусть бы поразсказать кому, это иное дело; слово на вороту не виснет. А
              то... отдать мужу письма! На что это?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Можно ли этакой срам в городе терпеть? все любятся да любятся, и никто за этакими
              пакостьми не смотрит; вчуже, право, досадно. Однакож я сделала по-своему: таки как
              разорвала, так разорвала. А право, мой свет, сто рублей мне это стало; и жал денег-то,
              да радуюсь, что удалось... Боялись же они меня очень.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Сто рублей! Куда какая беда! Какая ты мотовка! Не дивно, что у тебя почти никогда
              копейки в доме нет. Лучше б ты сто-то рублей отдала в рост, так одних указных
              процентов дошло бы тебе по полтине с рубля на месяц; а заклад закладом.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Что мне в полтине? Свое удовольствие стоит полтины. Чем нынече позабавиться? ведь в
              так в бесконечной живем скуке и печали; таки нигде радости-то нынече не увидишь! С тех
              пор, как свет совсем стал превратен, и науки-то чужие враг к нам принес, так все стало
              и дурно, и время-то бестолково. Ох-хо-хо! Хоть бы эту-то горесть уж с рук сбыть, да
              пристроить бы малого-то куда-нибудь к месту! Николашку-то моего бедного... Он меня
              съедает.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Ведь время еще не ушло. Сын твой Николашка еще молод.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Осьмнадцать уже лет, матушка.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>А собою очень хорош.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Хорош, по несчастью! Ты не поверишь, сколько и пригожство-то его мне слез навело. Кто
              ни увидит, всяк ему дивится: куда как хорош, куда как пригож! Всякий это и говорит; а
              он урочлив, мой свет, так урочлив, что нельзя больше. То и дело и я, и мама
              попеременно его слизываем. Только и то уже не помогает. Не одну уже и огневую он
              схватил от уроков и от пригляда.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Да ты б лучше за ним смотрела, да не всюду бы пускала, так и он бы, и лошадки-то бы
              здоровы были.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>И так, кажется, как глаз свой его берегу. Во всю зиму с лежанки он у меня не сходит,
              а когда болен, то кроме блинов и сластей ничем не кормлю. Один раз так-то в болезни ни
              весть как захотелось ему тёши с кислыми щами, — это любимое его кушанье, да еще
              тельное также он любит; однако я не дала, хоть он не сердился. Как не беречь, свет
              мои! Он у меня один, как порох в глазу! Еще до самой прошлой осени все мама у него в
              головах спала, чтобы таки и ночбю б-то чего не причудилось. Больше никак уже смотреть
              нельзя; а он со всем тем все худеет, все печалится. Ведь он здесь в команде, так
              нападки на него великие.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>От кого нападки?</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>От командиров. Он в Питере-то не бывал, a все в здешней команде числится; да не могу
              выпросить, чтоб и капралом-то его сделали. Уж я и даривала, кому надлежит, да все не
              помогает: говорят, что не грамотен; а он, мой голубчик, и азбуку уже доучил, да скоро
              и часослов начнет.</p>
            <stage>(Христина, закрываясь, смеется, а Ханжахина говорит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Ты чему, матка моя, смеешься?</p>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Да как, бабушка сударыня, не смеяться? восьмнадцати лет парень часовник учит! Ведь он
              не девушка, ему не стыдно уметь письма писать.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>А ты бы этого не примечала. Перестань.</p>
          </sp>
          <sp who="#chudihina">
            <speaker>Чудихина.</speaker>
            <p>Кабы и у меня дочь была, меньше бы и я имела заботы. Начто девку учить грамоте? им ни
              к чему грамота не надобна: меньше девка знает, так меньше врет. Я принуждена была
              матушке своей побожиться, что до пятидесяти лет пера в руки не возьму. Да полно что!
              нынече и девок-то всему, сказывают, в Питере учат. Быть добру! А
                <stage>(Христине)</stage> ты еще молоденька; тебе б и не надобно над нами старушками
              смеяться; сама, мой свет, стара будешь. Эх! как я засиделась; а мне пора ехать, нужда
              великая! Надобно местах в двух побывать да кое о чем поговорить. Прощайте.</p>
            <stage>(Поклонясь, уходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина</speaker>
            <stage>(вслед).</stage>
            <p>Прости, Бог с тобой; не забудь, что услышишь, и нам сказать.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Вестникова, Ханжахина, Христина.</stage>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Насилу эту дуру выжили.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>За что ты ее бранишь, сестрица?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>За то, что она вздор несет, а тебя, сестрица, с пути сбивает.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Да ведь и сама ты давича отговаривала мне выдавать внучку за Молокососова; за что ж
              теперь всю вину кладешь на Чудихину? Куда, сестрица, как ты ветрена!</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Уж будто я ветрена! Я немножко жива только. Да как бы то ни было, оставим это.
              Христина родилась в сорочке, ты это сама мне сказывала; а Молокососов и хорош, и
              пригож, и богат, и знатен, так чего ж этого лучше; она и будет счастлива.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Да, сестрица, у меня у самой пятнадцать было деток, считая и отца Христинина, да все
              за грехи мои померли. Одна она от покойного сына моего Василья осталась;да правду
              сказать, и родилась она со всеми счастливыми приметами: и в сорочке, и в волосках, и
              три раза, родясь, прокричала; и для того, сестрица, я всю надежду мою на старости в
              ней полагаю. Правду сказать, было у меня и шестнадцатое дитя, да то не кормилец. Как
              шестнадцатым-то была я брюхата, так злые люди выкрали ребенка, а вложили камешек, и я
              помню, с каким великим болем его родила, и теперь ношу его у себя за пазухой; каков ли
              ни есть, да мне мил так, как и настоящее дитя</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>И, сестрица! Как ты мне никогда этого племянничка-то не показала; я б... Да вон г.
              Непустов...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Ханжахина, Вестникова, Христина, Непустов.</stage>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Добро пожаловать, сударь; сестрица моя желает вас видеть, чтоб окончать начатое
              дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Мне весьма это приятно, сударыня; а паче, что нам нельзя долее здесь жить. И давича б
              к концу мы пришли, если б вы этого молодого человека столько не оскорбили.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>И, батька! Кто старое помянет, тому глаз вон.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Да, хорошо б сегодня окончать, и я с благословением Божиим сама того желаю; только
              одно меня страшит...</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>А что ж бы и такое? Чего вы опасаетесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Сегодня ведь понедельник, да к тому ж и первое число месяца, а я ничего в такие дни
              никогда не начинаю. Примета худа! Много образцов бывало, да и покойный мои муж меня
              утвердил в этом; за десять лет до смерти своей — помяни его Господи! — предсказал он
              однажды в понедельник, что он умрет. А то и сбылось!</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Да это дело надлежит окончать, а не начинать сегодня.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Это правда, сестрица; сватовство то ведь не сегодня началось! Так скажи начисто,
              отдаешь ли ты за Молокососова внучку, пли нет? Но вот он и сам ждет.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Ханжахина, Вестникова, Христина, Непустов, Молокососов, Мавра.</stage>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Я бы не осмелился, сударыня, еще раз перед вами показаться, если б друг мой не
              уведомил меня, что вам это противно не будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Полно, батька мой, об этом говорить; старое все позабыто. Скажи-тко нам, имеешь ли ты
              прежнее намерение жениться?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Я б весьма был счастлив, если б желание мое исполнилось, и мог бы я получить
              соизволение от той, в чьей власти и невеста моя, и благополучие мое состоит.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова</speaker>
            <stage>(Ханжахиной).</stage>
            <p>Слышишь ли ты, сестрица? Что ж ты не ответствуешь? Видишь ты, какой это изрядный
              молодец.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Я еще и с Христиною не поговорила; ведь надобно и ее спросить, не противен ли ей
              жених-ат?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Как быть противну? Я б, право, и сама его полюбила, — таков-то он. Однако спросим
              Христину. <stage>(Христине)</stage> Христинушка, не противен ли тебе суженый, которого
              мы тебе выбрали?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Я за нее ответствую, сударыня, что она из воли бабушкиной не выступит.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Да для чего ж ты, душа моя, сама не говоришь? скажи, мил ли он тебе?</p>
            <stage>(Между тем Ханжахина шепчет).</stage>
          </sp>
          <sp who="#hristina">
            <speaker>Христина.</speaker>
            <p>Воля бабушкина, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Да долго ли этому быть, сестрица! Нутка, благословясь, да рука в руку. <stage>(Берет
                Ханжахиной руку и дает ее насильно Непустову).</stage> А я за тебя скажу: Господин
              Непустов, сестра моя согласна: внучку свою отдает за господина Молокососова, и при
              благословении Божеском жалует ей в приданые пятьдесять тысяч рублей: это уже я давно
              знаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина</speaker>
            <stage>(дергая Вестникову за платье).</stage>
            <p>Сестрица, с умом ли ты? Этого много. Я не могу столько дать. Ох! бедная я!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokososov">
            <speaker>Молокососов.</speaker>
            <p>Не приданое меня прельщает, сударыня; вы хоть столько дайте, хотя нет: для меня все
              равно; лишь только внуком своим меня называйте.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Ну... быть так... что делать, расставаться с деньгами... расставаться с душою...
              Христина... Ох... горе мне! Христина, вот тебе жених.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Для прекращения лишних убытков, не согласитесь ли, сударыня, в будущую среду в моей
              подмосковной сделать свадьбу?</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Хорошо, батюшка, я согласна. Середу я паче прочих дней отменно всегда любила; да ведь
              и кошт-ат ваш тамо будет. Мне не из чего, не из чего, право, делать теперь
              банкетов.</p>
          </sp>
          <sp who="#nepustov">
            <speaker>Непустов.</speaker>
            <p>Об этом не заботьтесь, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина</speaker>
            <stage>(Молокососову).</stage>
            <p>Да деньги-то приданые отдашь ли в рост? Ведь не шутка, мой свет. Потом они
              наживаны... потом... Ох!</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnikova">
            <speaker>Вестникова.</speaker>
            <p>Полно об этом говорить, пойдем рядную писать. Да в крестовой священник есть, так
              благословясь да помолвим.</p>
          </sp>
          <sp who="#hanzhahina">
            <speaker>Ханжахина.</speaker>
            <p>Ну... что ж делать... пойдемте.</p>
            <stage>(Отходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПОСЛЕДНЕЕ.</head>
          <sp who="#mavra">
            <speaker>Мавра</speaker>
            <stage>(одна).</stage>
            <p>Вот так наш век проходит! Всех осуждаем, всех ценим, всех пересмехаем и злословим, a
              того не видим, что и смеха, и осуждения сами достойны. Когда предубеждения заступают в
              нас место здравого рассудка, тогда сокрыты от нас собственные пороки, а явны только
              погрешности чужие: видим мы сучок в глазу ближнего, а в своем — и бревна не видим.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <dateline>(1772).</dateline>
    </body>
  </text>
</TEI>
