<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Из жизни Рюрика</title>
        <title type="main" xml:lang="en">From the Life of Rurik</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Подражание Шакеспиру, без сохранения театральных
          обыкновенных правил</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">An Imitation of Shakespeare, Without Observance of the Usual
          Theatrical Rules</title>
        <author key="wikidata:Q36450">Екатерина II</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000208</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q74544691</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/e/ekaterina_w/text_0250oldorfo.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Сочинения императрицы Екатерины II. Произведения литературные. Под редакцией Apс.
              И. Введенского. С.-Петербург. Издание А. Ф. Маркса. 1893.</title>
            <date type="print" when="1786">"1786" (lib.ru)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written" when="1786">"1786" (lib.ru)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="gostomysl" sex="MALE">
            <persName>Гостомысл</persName>
          </person>
          <person xml:id="vadim" sex="MALE">
            <persName>Вадим</persName>
          </person>
          <person xml:id="rulav" sex="MALE">
            <persName>Рулав</persName>
          </person>
          <person xml:id="trijan" sex="MALE">
            <persName>Триян</persName>
          </person>
          <person xml:id="raguil" sex="MALE">
            <persName>Рагуил</persName>
          </person>
          <person xml:id="dobrynin" sex="MALE">
            <persName>Добрынин</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="starejshiny" sex="MALE">
            <name>Старейшины</name>
          </personGrp>
          <person xml:id="pervyj_starejshina" sex="MALE">
            <persName>1-й старейшина</persName>
          </person>
          <person xml:id="vtoroj_starejshina" sex="MALE">
            <persName>2-й старейшина</persName>
          </person>
          <person xml:id="tretij_starejshina" sex="MALE">
            <persName>3-й старейшина</persName>
          </person>
          <person xml:id="umila" sex="FEMALE">
            <persName>Умила</persName>
          </person>
          <person xml:id="ljudbrat" sex="MALE">
            <persName>Людбрат</persName>
          </person>
          <person xml:id="edvinda" sex="FEMALE">
            <persName>Едвинда</persName>
          </person>
          <person xml:id="gorlom" sex="MALE">
            <persName>Горлом</persName>
          </person>
          <person xml:id="radbrat" sex="MALE">
            <persName>Радбрат</persName>
          </person>
          <person xml:id="rjurik" sex="MALE">
            <persName>Рюрик</persName>
          </person>
          <person xml:id="sineus" sex="MALE">
            <persName>Синеус</persName>
          </person>
          <person xml:id="truvor" sex="MALE">
            <persName>Трувор</persName>
          </person>
          <person xml:id="oleg" sex="MALE">
            <persName>Олег</persName>
          </person>
          <person xml:id="oskold" sex="MALE">
            <persName>Оскольд</persName>
          </person>
          <person xml:id="rohvold" sex="MALE">
            <persName>Рохволд</persName>
          </person>
          <person xml:id="vestnik" sex="MALE">
            <persName>Вестник</persName>
          </person>
          <person xml:id="dan" sex="MALE">
            <persName>Дан</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Подражание Шакеспиру, без сохранения театральных обыкновенных
            правил</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-11-09">(eg) convert from source (+ old to new orthography)</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docAuthor>Екатерина II</docAuthor>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Из жизни Рюрика.</titlePart>
        <titlePart type="sub">Подражание Шакеспиру, без сохранения театральных обыкновенных
          правил.</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
        <castItem>Гостомысл, князь новогородский.</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Добрынин</castItem>
          <castItem>Триян</castItem>
          <castItem>Рулав</castItem>
          <roleDesc>посадники новгородские</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Рагуил, воевода новогородский.</castItem>
        <castItem>Вадим, князь славянский, сын меньшой дочери Гостомысла.</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Рюрик,</castItem>
          <castItem>Синеус,</castItem>
          <castItem>Трувор,</castItem>
          <roleDesc>князи варягорусские, сыновья финского короля Людбрата и супруги его Умилы,
            средней дочери Гостомысла.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Старейшины от Славян, Руси, Чуди, Веся, Мери, Кривич и Дрягович.</castItem>
        <castItem>Людбрат, король финский, отец Рюрика, Синеуса и Трувора.</castItem>
        <castItem>Умила, его супруга, дочь Гостомысла.</castItem>
        <castItem>Едвинда, княжна урманская, супрута Рюрика.</castItem>
        <castItem>Оскольд, пасынок Рюрика, сын первого супруга Едвинды.</castItem>
        <castItem>Олег, князь урманский, брат Едвинды.</castItem>
        <castItem>Рохволд, вельможа варягорусский князя Рюрика.</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Горлом,</castItem>
          <castItem>Радбрат,</castItem>
          <roleDesc>вельможи короля Людбрата.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Бояре новогородские.</castItem>
        <castItem>Бояре варягорусские.</castItem>
        <castItem>Дан, военачальник варего-русский.</castItem>
        <castItem>Два вестника новогородские.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>(Театр представляет палату княжеского дома в Новегороде).</stage>
          <stage>Гостомысл сидит в креслах; около него стоят старейшины земли от Славян, Руси, Чуди,
            Веси, Мери, Кривич и Дрягович; Вадим, Добрынин, Триян, Рулав, Рагуил.</stage>
          <sp who="#gostomysl">
            <speaker>Гостомысл.</speaker>
            <p>Быв при конце моей жизни, созвал я вас, старейшин земли от Славян, Руси, Чуди, Веси,
              Мери, Кривич и Дрягович; я вижу между вами несогласие; всяк из вас по своей мысли и
              прихоти правит и судит, правление земель и дел медлится, от того и разорение Великому
              Новуграду воспоследовать может; сами собою править не можете, и для того, по кончине
              моей, надобно вам князя, который бы над вами владел. Таковые три брата князя честного
              происхождения обретаются в Варягах, кои разумом и храбростию славны; они внуки мои
              родные, дети средней дочери моей Умилы, супруги финского короля, от рода Одина,
              который Севером обожаем, и сына его Ингваря.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Слух и ум мой поражен сими словами. <stage>(К Гостомыслу)</stage> Государь и
              дед...</p>
          </sp>
          <sp who="#gostomysl">
            <speaker>Гостомысл.</speaker>
            <p>Тебе, Вадиму, любезному моему внуку, в коем вижу образ меньшой моей дочери а твоей
              матери, тебе, воспитаннику моему, отказываю собственные мои славянские маетности; ты
              будешь в оных от рода нашего пятнадесятый преемник и князь.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим</speaker>
            <stage>(становится на колени и припадает к руке Гостомысла с крайнею горестию).</stage>
            <p>Государь и дед! теряя тебя, я все теряю.</p>
          </sp>
          <sp who="#gostomysl">
            <speaker>Гостомысл.</speaker>
            <p>Добрынин, Рулав, Рагуил, вам поручаю исполнение моей последней воли... Зрение
              помрачается... дух во мне слабеет... Вы, Валки! девы, окружающия престол Перуна, и
              помощницы Одина, призываю вас поимянно... Места, Труда, Мила, Голла, Года, Раньгриза,
              Ротлаза, проводите дух мой... к тем местам, где предки мои участвуют вечному пированию
              после побед и трудов народного правления. <stage>(Гостомысла уносят; Вадим и Добрынин
                с ним уходят).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Триян, Рулав, Рагуид, старейшины от Славян, Руси, Чуди, Веси, Мери, Кривич и
            Дрягович.</stage>
          <sp who="#rulav">
            <speaker>Рулав.</speaker>
            <p>Последние слова сего великого мужа нам служить имеют законом.</p>
          </sp>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян.</speaker>
            <p>Великий Новгород приобык повиноваться роду славянских князей, от которых Гостомысл
              есть последний.</p>
          </sp>
          <sp who="#raguil">
            <speaker>Рагуил.</speaker>
            <p>Опасаться должно упорности от одного Вадима; я приметил в нем немалое смущение, когда
              услышал он, что варяжские князи предпочтены ему.</p>
          </sp>
          <sp who="#rulav">
            <speaker>Рулав.</speaker>
            <p>Надлежит о сем сказать Добрынину.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Добрынин, Триян, Рудав, Рагуил, старейшины от Славян, Руси, Чуди, Веси, Мери,
            Кривич и Дрягович.</stage>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Подданные лишились государя, приближенные его друга, сирые попечителя, дети отца,
              одним словом: князь Гостомысл отыде в вечность... Я вижу горесть на всех лицах... Чем
              воздадим достодолжный знак благодарных сердец за все его к нам милости и благодеяния!
              Вы, верноподданные его, рцыте... слезы одни не довольны... Не тем ли разве одним, что
              беспрекословно приступим к исполнению последней его воли. Сего часа надлежит отправить
              послов из первейших граждан в Варяги, трех братов князей, Рюрика, Синеуса и Трувора,
              звати владети над собою. Согласие ваше написано в очах ваших. Триян, Рулав, из каждого
              народа потребуйте двоих послов, и с ними отправьтеся в путь немешкатно.</p>
            <stage>(От каждого народа по два человека приступают к Триану и Рулаву).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Вадим, Добрынин, Триян, Рулав, Рагуил, старейшины от Славян, Руси, Чуди, Веси,
            Мери, Кривич и Дрягович.</stage>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Горесть всего народа есть моя собственная. Старейшины многочисленных народов! вы
              видите пред собою внука и воспитаннжка Гостомысла, в молодых летах осиротевшего; вы
              приобыкли повиноватися толико по должности, колико по любви и почтению ко единокровным
              моим; вы им обязаны благодарностию...</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Сии чувства наши изъявить мы долженствуем исполнением последней воли государя и князя
              деда твоего, и для того беспрекословно уже от каждого народа избраны послы, кои обще с
              Трияном и Рулавом сейчас отправятся в Варяги, трех братов, князей Рюрика, Синеуса и
              Трувора, звати владети над нами.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Поспешностию таковою удручается право мое. Не я ли также внук Гостомысла? не я ли
              воспитанник его? не я ли родился и взрос посреди вас? Ваш закон и обычай мне не
              чужд.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Варяжские князи суть внуки Гостомысла, сыновья средней дочери его, а братья твои
              старшие; они разумом и храбростию славны. Кому не известно, коликое они участие имели
              в морских походах северных народов? Лучшие свои лета и часть жизни они провождали на
              море, имея непрестанные войны и наезды на полуденные и западные области в Свеи, Дании,
              Норвегии, Англии, Скоттландии, Франции, Ишпании и Португалии, и во все края вселенной,
              где Урманские князи прославились.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Не помрачая славу их, со временем прославиться могут те, кои рождены с качествами,
              славу производящими.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Народы, приобыкши повиноваться государю, деду твоему, не поважены иметь тут прение,
              где следует воле его чинить исполнение; кто из нас не умеет повиноваться, тот не
              способен другими повелевать. Славяне! вы имеете над собою местного князя Вадима, он же
              подвластен великому князю Рюрику новогородскому и варягорусскому. Кто сему не
              противоречит, тот со мною прогласит: да здравствует Рюрик, великий князь новогородский
              и варягорусский!</p>
          </sp>
          <sp who="#starejshiny">
            <speaker>Все старейшины.</speaker>
            <p>Да здравствует Рюрик, великий князь новогородский и варягорусский!</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Пойдем о сем объявить народу, и отправлять посольство.</p>
            <stage>(Добрынин, Триян, Рулав, Рагуил, Старейшины от Руси, Чуди, Веси, Мери, Кривич и
              Дрягович уходят).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Вадим, старейшины от славян.</stage>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Ты наш князь местный теперь, мы твоему начальству будем послушны.</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>Дед твой нас жаловал, мы ждем от тебя равные милости.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>Не давай нас во удручение никому.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Вам ли опасаться удручение! Вы, храбрые Славяне, пришед с Дона, Руссами овладели и,
              соединясь с ними, дали им язык ваш.</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Мы всегда имели князей родов своих, а не чужих.</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>И имя нашего народа происходит от славных дел предков наших.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>Славянская одна пехота на востоке, юге, западе и севере овладала толикими областьми,
              что в Европе едва осталась землица, до которой не дошли.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Все то так; но вам быть ныне под властию варяжских князей; вы слышали, что тако
              определил дед мой, князь Гостомысл, при изнеможении телесных его сил.</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Варяжские князи прибудут с Варягами, коим дадут всю доверенность.</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>И начальство будет в руках Варяг.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>Варяги не знают ни нашего языка, ни наших законов и обычаев.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Вы слышали, что князи варяжские на море прославились.</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Наши войны были сухопутные.</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>Нам морские начальники не столько нужны, как добрые предводители, кои бы ратное наше
              дело знали.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>Ты, князь Вадим, между нами вырос и воспитан, мы тебе ради.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Что же вы сделаете для меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Мы тебе будем послушны.</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>И я.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>И я.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Ну как я вздумаю сесть на престол деда моего, поможете ли вы мне?</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Не наше одно согласие на то нужно, окроме нас есть Руссы и Чудь...</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>И Веси и Мери...</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>И Кривичи и Дряговичи...</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Что они сказать могут?</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Что ты, князь, молод...</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>Что ты, быв сын меньшой дочери, менее права имеешь, нежели братья твои, рожденные от
              средней дочери Гостомысла.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>Что братья твои разумом и храбростию славны, а ты, князь, еще ничем не отличился, и
              начинаешь свой век тем, что у старших братьев отнимаешь наследие, которое премудрый
              дед ваш им назначил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Я князь ваш, а вы не хотите подкрепить моих намерений!</p>
          </sp>
          <sp who="#pervyj_starejshina">
            <speaker>1-й старейшина.</speaker>
            <p>Ты князь наш местный, но подвластен великому князю.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Ну, так дождитесь великого князя, тогда увидите, каково вам будет от Варягорусс.</p>
          </sp>
          <sp who="#vtoroj_starejshina">
            <speaker>2-й старейшина.</speaker>
            <p>Хорошо будет, останемся.</p>
          </sp>
          <sp who="#tretij_starejshina">
            <speaker>3-й старейшина.</speaker>
            <p>Худо будет, уйдем на полдень.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Я, испытав умы ваши, вижу, колико кому на вас полагаться можно. Подите отсель,
              соединитесь с прочим народом на площади, где Добрынин посадник, подобно пастуху, стада
              гоняет к пастбищам, ему угодным. Я пойду отдать последний долг деду моему
              Гостомыслу.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>(Театр представляет стан Варягорусс по набережию морскому, издали видны
            корабли).</stage>
          <stage>Людбрат, Умила, Едвинда.</stage>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила</speaker>
            <stage>(Людбрату).</stage>
            <p>Много кораблей, любезнейший супруг, я вижу издали под парусами.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Если ветр сей способной несколько времени продолжится, то, надеюсь, что сегодня еще
              будем иметь удовольствие обнимать мы с тобою, Умила, трех сыновей наших, а ты,
              Едвинда, супруга своего Рюрика, возвращающихся со славою из походов в полуденных краях
              Европы.</p>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>Сыновья наши Синеус и Трувор на одном ли корабле с Рюриком?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Они, у островов соединясь, пересели на корабль старшего брата; о сем уведомился я
              сего утра чрез присланного от них на легком судне.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>После толиких трудов здоров ли мой супруг?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Все здоровы...</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Брат мой, Олег, с ними ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>С ними. Пошлю теперь гребные суда навстречу к ним.</p>
            <stage>(Уходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Умила, Едвинда.</stage>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>С неописанною радостию ожидаю я приезда моего возлюбленного супруга; горестное время
              злой разлуки миновалось, он жив, он здоров и возвращается со славою! Все мои желания
              совершились!</p>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>Твоя радость, Едвинда, чистосердечна и беспорочна, твое счастье не смешано со
              опасением; я же хотя радуюсь приезду сыновей моих после долговременной разлуки, но
              притом из ума моего не выходит приближающаяся кончина родителя моего, новогородского
              князя Гостомысла, который при дверях гроба находился по последнеполученным известиям.
              Меня тревожит паче всего сон мой; сию ночь я видела во сне, будто высокие хоромы
              повалились предо мною с ужасным треском, от них пыль и щепки полетели повсюду, и
              покрыли даже до царской моей одежды.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Горлом, Умила, Едвинда.</stage>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>Горлом сюда идет с весьма печальным видом. <stage>(Горлому)</stage> Не прислан ли ты
              ко мне с горестною какой вестию?</p>
          </sp>
          <sp who="#gorlom">
            <speaker>Горлом.</speaker>
            <p>Милостивейшая королева, король Людбрат, ваш супругь, просит вас войти в его шатер; из
              Новагорода получены сей-час немаловажные вести.</p>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>О, боги!.. жив ли мой родитель?</p>
            <stage>(Уходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Горлом, Едвинда.</stage>
          <sp who="#gorlom">
            <speaker>Горлом.</speaker>
            <p>Предчувствие королевы не понапрасно; родитель её скончался.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>В печали моей свекрови я участвую по долгу родства, но радостное свидание и встреча
              моего супруга восторгом превосходит всякое иное во мне чувствование.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Горлом, Едвинда, Радбрат.</stage>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Радбрад ждет к нам с радостным видом. <stage>(К Радбрату)</stage> Не пристал ли мой
              князь к берегу?</p>
          </sp>
          <sp who="#radbrat">
            <speaker>Радбрат.</speaker>
            <p>По переменившемуся ветру не уповательно, чтоб корабли сегодня могли доехать до
              пристани, но от них гребные суда спешат к берегу; король же приказал изготовить все к
              великолепной встрече.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Пойдем скорее в шатер королевский.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>(Театр представляет морскую пристань; впереди стан королевский. Людбрат, Едвинда,
            Горлом, Радбрат и великолепная встреча на берегу; Рюрик, Синеус, Трувор, Олег и Оскольд
            на судах гребных пристают к берегу; Людбрат обнимает сыновей, Едвинда Рюрика и Олега, и
            входят в шатер).</stage>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Для родителя нет радости подобной, вожделенной в сей час мне от всещедрых богов! я
              вижу пред собою трех сыновей, Небом мне данных; покрыты они славою, победами
              увенчаны!</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Нет счастливее меня! любовь почтением подкрепляема, сердце мое объято приятнейшими
              чувствованиями.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Государь и родитель! успехи наши по справедливости приписать мы долженствуем
              принятому предками нашими и вами правилу тому, чтоб во всем Севере княжеского или
              иного знатного отродье не было ни единой особы, коя бы во младосги не участвовала в
              вооружении или предприятии сухопутном или морском.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Расскажите мне хотя короткими словами поход ваш во Францию.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Сперва завоевали мы города Нант и Бурдо, потом по реке Сене пришли к Парижу; наезды
              посылали на Лимузен; отрядами овладели городами Тур и Орлеаном, и в потом взяли
              Людвига, аббата монастыря святого Дениса, родственника королевского, который противу
              нас выезжал вооруженною рукою.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Пойдем к королеве; мать ваша вас ожидает с нетерпением, вы будете ей утешением в
              теперешней её горести.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Что причина печали таковой?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Дед ваш Гостомысл скончался.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Гостомысл?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Тесть мой, князь новогородский, при кончине назначил вас троих, любезные сыновья,
              преемниками своего княжения. Новогородцы уже сюда отправили послов, они прибыт имеют в
              скорости; и увидим, может-быть, в один день возвращение наших кораблей с Запада и
              приплывшее с Востока знаменитое посольство, которое вас зовет на владение Севером.
              Горлом, распусти войско, и имей попечение о снабдении нужным и о помещении с кораблей
              прибывших.</p>
            <stage>(Людбрат, Рюрик, Едвинда, Синеус, Трувор, Горлом, Радбрат и войско
              уходят).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
          <stage>Олег, Оскольд.</stage>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Твои мысли, князь Оскольд, заняты каким ни есть важным размышлением.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Любезный дядя, князь Олег! смерть Гостомысла открывает мыслям обширное поле.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Наипаче же предприимчивым умам.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Видя пред собою пример великих дел, чей дух не воспалится к подражанию? Славен тот,
              кто прославился; прочие питаются надеждою.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
          <stage>Радбрат (идет поспешно чрез театр), Олег, Оскольд.</stage>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Радбрат, поспешно таково с вестию каковою идешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#radbrat">
            <speaker>Радбрат.</speaker>
            <p>Известить иду короля о приходе к островам кораблей с новогородскими послами; ради
              противного ветра они пристали за большой косой, а придут сюда уже сухим путем.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>По приходе скоро ли допущены будут к королю?</p>
          </sp>
          <sp who="#radbrat">
            <speaker>Радбрат.</speaker>
            <p>Обычай Людбрата исстари есть немешкатно допустить к себе всякого, имеющего дело до
              него.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Не дивлюсь ни мало, что все дела его идут с успехом.</p>
            <stage>(Радбрат уходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IX.</head>
          <stage>Олег, Оскольд.</stage>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Любопытен я узнать, каковой успех имели родственники наши, урманские князья, в
              Англии, после девяти битв, кои они имели с королем Этелредом, и подтверждается ли
              слух, будто Этелред сам убит в последний бой?</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Счастлив тот, кто с оружием в руках за отечество скончается! здесь примет хвалу и
              честь, и прямо переселится в жилище Одина, где с ним участвуют вечному пированию.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ X.</head>
          <stage>Людбрат, Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Радбрат.</stage>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат</speaker>
            <stage>(Радбрату).</stage>
            <p>Приведите послов ко мне без дального доклада. Предки наши и мы сами люди были ратные,
              пускай видят нас посреди стана нашего деятельными более, нежели занимающимися пустыми
              и продолжительными обрядами, в которых часто лишь одно драгоценное время понапрасну
              тратится.</p>
            <stage>(Радбрат уходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>О, коль приятно слуху моему подобное рассуждение!</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег</speaker>
            <stage>(к Людбрату).</stage>
            <p>Несогласие, своеволие, прихоти и беспорядки новогородцев прекратились ли ныне?</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Деду моему Гостомыслу причинили они различные заботы.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Он старался при кончине своей будущие неустройства упредить советом.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Разумом и храбростию преодолеваются затруднения и препятствия.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Бодрость духа твоего, князь Оскольд, находит ли едва мысленно где препоны!</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Неприятельския явные препоны, по крайней мере, не почитаю столь опасными, сколь
              скрытные от завистников.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Мы со младенчества поважены единодушно слушать глас трубы, зовущей нас на дела, общую
              пользу замыкающие; рвением и усердием мы долженствуем все быть братьями, завистниками
              же ничьими; в добродетели подражая старшим, примеры даем младшим себя.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XI.</head>
          <stage>Посольство новогородское, Триян, Рулав, от каждого народа по два старейшины.
            Людбрат, Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Радбрад.</stage>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян.</speaker>
            <p>Милостивейший король финляндский и упландский! мы, избранные послы от Славян, Руссов,
              Чуди, Веси, Мери, Кривич и Дрягович, предстали пред тобою, быв присланы к вам во
              исполнение последней воли премудрого нашего князя Гостомысла; с ним род князей
              славянских пресекся. При кончине сей государь говорил нам, что надобно нам князя,
              который бы над нами владел; что таковые обретаются между Варягорусс, три брата, князи
              рода Одина и сына его Ингваря, рожденные от средней его дочери, королевы Умилы, вашей,
              король Людбрат, почтенной супруги. <stage>(К Рюрику)</stage> Князь Рюрик
              варягорусский, и вы, князи Синеус и Трувор, единоутробные братья, внуки Гостомысла!
              земля наша велика и обильна, а порядку в ней нет; придите владети нами, установите
              согласие, правосудие; избавьте Великий Новгород от разорения; вы разумом и храбростию
              славны.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Многочисленного народа высокостепенные послы! Извещение о кончине премудрого вашего
              князя приносит мне и всему дому моему чувствительную скорбь и печаль; любовь и
              дружеское его к нам расположение ознаменилось и при конце жизни его, так как ваше к
              нему почтение, послушание и благодарность; таковые народа вашего качества подают
              справедливую надежду, что вы достигнете желаемого вами. Но касательно важного
              предложения вашего о сыновьях моих предоставляю себе о сем с вами решительно
              изъясниться; подобные дела подлежат зрелому уважению: они все трое лишь ныне
              возвратились из долговременных и многотрудных походов. Вы, гости мои, устали от
              дороги; нужно вам теперь более всего отдохновение, после чего вскоре сообщу вам то,
              что боги на сердце мне положат.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>(Театр представляет шатер королевский).</stage>
          <stage>Людбрат, Умила.</stage>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>От супруга своего Умила не имеет мыслей сокровенных. Слезами я плачу долг природе;
              оплакивая родителя, утешением мне служило бы в сей горести лицезрение сыновей моих; но
              таковой не имею слабости, чтоб удовольствие зрения моего предпочитать благополучию
              детей моих; я люблю их не для себя, но для них самих. Умила с твердостию умеет
              лишиться выгоды, сердцу её драгоценной, тогда, когда будущее счастье детей её, иль
              общая польза, иль добро от того зависит; она жертву такову вменяет себе за честь, за
              славу.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат</speaker>
            <stage>(обнимает Умилу).</stage>
            <p>О ты, предостойная жена, мать и королева! такового рассуждение ожидал я от тебя;
              возвышенный твой дух сходствует с твоею природою; бодрость предков наших, северных
              героев, блистает совершенно в речах твоих; ты будущим векам сама служить имеешь
              примером.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Радбрат, Людбрат, Умила.</stage>
          <sp who="#radbrat">
            <speaker>Радбрат</speaker>
            <stage>(Людбрату).</stage>
            <p>Князи и бояре собрались пред шатром.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Скажи им, что я ожидаю их здесь.</p>
            <stage>(Радбрат уходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила</speaker>
            <stage>(хочет уходит).</stage>
            <p>Опасаюсь быт излишня.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Не уходи, Умяла; твое присутствие излшне быть не может.</p>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>Повиноваться твоей воле беспрекословно я обыкла; я ведаю, колико скромность полу
              моему прилична. Ты король, твои дела суть королевства, я твоя жена, но испытать тайны
              места твоего было бы от меня любопытство неуместное и несходный душе моей
              поступок.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Людбрат, Умила, Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Рохволд, Радбрат.</stage>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Вы слышали новгородских послов предложение.</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Снаружи оно довольно лестно.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Известно нам всем, государь, что князь Вандал, имея три сына: Избора, Владимира и
              Столпосвята, разделил между ними весь Север, и что Владимир, сын Вандала, по смерти
              братий своих, соединил паки под своей властию отцовские владения, исключая уделы,
              данные его супруге, прекрасной и мудрой Адвинде; и так соединению всего Севера уже
              примеры есть.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>После смерти Владимира и Адвинды княжили сыновья его и внуки, девять до Буривоя, но
              Север весь не был им подвластен.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Буривой имел войну с Варягами многократно.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Он победил их; потом сам был побежден Варягами, кои дань тяжкую наложили на град
              великий, на Славян, Русь и Чудь.</p>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>Буривоя, деда моего, и я помню; по его кончине народы, отягченные данью, послали к
              родителю моему Гостомыслу просить, да избавит их от Варяг; но мудростию его как
              времена переменились! Ныне сами те же народы отправили посольство звать внуков его,
              варягорусских князей, на владиние!</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Сему дивиться нечему: Гостомысл был муж храбрый, мудрый, соседями почитаем, а людьми
              любим ради правосудия; многие же князи от далеких стран приходили морем и землею
              послушати мудрости, видети суд, просить совета и учения его, яко тем прославися
              повсюду.</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>То все так, государь; однако тесть твой много видел беспокойства от своих подданных,
              кои суть народы, различные природою, нравом, обычаем, языком и законами, и несходны
              одни с другими.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Твои примечания, Рохволд, основательны и бесспорны; но сие есть дело того, кто
              народами будет управлять. Ты, мой любезнейший сын Рюрик, к сему призван со братьями,
              оно более до тебя касается, нежели до кого; что размышляешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Я привычен следовать и повиноваться воле моего родителя, оборонять отечество,
              употребить оружие для общей пользы.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Ответ надлежит дать послам.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Не спеши, о государь! ответом...</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Соединение Севера может ли подвержено быть малейшему прению?</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Посреди Севера храбрейшие три князя не должны ехать без помощи отсель; новые
              подданные им неизвестны, и князья ими незнаемы.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Буде решится тем, чтоб нам ехать, то войски здешние необходимы.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Нельзя нам там пробыть без знатного числа Варягорусс.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>По себе судя, за охотниками с вами итти дело не остановится; я первый сердечно желаю
              с вами ехать.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик</speaker>
            <stage>(Людбрату).</stage>
            <p>Не будет ли тебе, государь, угодно, вторично призвать знатнейших из послов и
              расспросить у них подробнее о внутренних их обстоятельствах?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат</speaker>
            <stage>(Радбрату).</stage>
            <p>Позови сюда двух первейших послов.</p>
            <stage>(Радбрат уходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег</speaker>
            <stage>(Людбрату).</stage>
            <p>В каком-то ныне Новогородцы положении с Полянами и Горянами? а более всего, в каких
              сам, государь, находишься обстоятельствах со своими соседями?</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>О первом твоем вопросе, князь Олег, послы нам скажут; касательно же моих соседов:
              Свея ныне разделена на многия малые княжения, кои воюют между собою, не имея одно
              перед другим поверхности; от Норвегии и Дании опасаться нечего, они в равномерном
              положении. Набережие Варяжского моря бессильно, многие из тех народов с нами в
              союзе.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Людбрат, Умила, Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Рохволд, Радбрат, Триан,
            Рулав.</stage>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат</speaker>
            <stage>(послам).</stage>
            <p>Правда ли, что в вашем народе ныне великое несогласие?</p>
          </sp>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян.</speaker>
            <p>Правда.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>От чего?</p>
          </sp>
          <sp who="#rulav">
            <speaker>Рулав.</speaker>
            <p>От зависти.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>От зависти!</p>
          </sp>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян.</speaker>
            <p>Да; в обширной земле, где народа много, от каждого лица можно ли требовать, чтоб во
              всех случаях все мыслили одинако; что более искусных людей или наполненных ревностию
              ко князю и к общему добру, то скорее друг ко другу заражаются завистью; но разумный
              государь, не судя особенно по страстной о ком молве, а более по качествам, по
              заслугам, без труда обуздает в нас зависть и несогласие.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор</speaker>
            <stage>(к Рулаву).</stage>
            <p>Сказывают, что между вами часто было своеволие, непослушание?</p>
          </sp>
          <sp who="#rulav">
            <speaker>Рулав.</speaker>
            <p>Когда приказания сходственны с общею и частною выгодою, тогда своеволие и
              непослушание исчезают.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Вы сами сказывали нам при первом свидании, что у вас порядку нет?</p>
          </sp>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян.</speaker>
            <p>Придите, заведите порядок, мы того и желаем.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Ответы весьма ясны...</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Всеобщая речь и желание есть порядок, дондеже не коснется лиц; коснувшись же до кого,
              часто почитается тягостью!</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег</speaker>
            <stage>(послам).</stage>
            <p>Поляне и Горяне в каком ныне положении?</p>
          </sp>
          <sp who="#rulav">
            <speaker>Рулав.</speaker>
            <p>Славяне, живущие по Днепру, зовомые Поляне и Горяне, утесняемы бывше от Козар, кои
              обладали градом Киевом и прочими около лежащими областьми, брали с них дань тяжкую и
              требовали сверх того всякие поделие изнуряющие, прислали ныне в Новгород просити, да
              пошлется к ним свойственник князя княжити.</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Едва осталось ли что сказать...</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат</speaker>
            <stage>(послам).</stage>
            <p>Подите, изготовьтеся к отъезду; вскоре вы узнаете решительный наш ответ.</p>
          </sp>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян</speaker>
            <stage>(к Умиле).</stage>
            <p>Королева Умила, отчизна твоя требует твоего заступления.</p>
          </sp>
          <sp who="#umila">
            <speaker>Умила.</speaker>
            <p>Драгоценна мне отчизна; но супруга я имею, он определит по своей мудрой воле.</p>
            <stage>(Послы уходят).</stage>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Приметил я давно, что самых важных дел конец часто аки судьбою, или вдохновением, во
              всех умах решится разом, прежде нежели те, от кого зависит, успеют о том определить
              решительно. Из происшедших разговоров я понимаю довольно ясно, что умы ваши все
              наклонны и готовы ко принятию посольских предложений. Пусть соединение Севера в сей
              знаменитый день свершится, но прилично в сем случае начать дело приношением жертвы
              богам, и для того пойдем на освященный холм, потом отделим войски для следования за
              вами, сыновьями моими любезными, в Русь.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Для скорости, пошли, о государь, корабли те, с коих войски еще не сняты.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Если за благо, государь, рассудишь, то мы, своими домами собравшися, не мешкатно с
              первым способным ветром от сих брегов к рубежам русским поедем с ними.</p>
          </sp>
          <sp who="#ljudbrat">
            <speaker>Людбрат.</speaker>
            <p>Хорошо, пойдем. Князь Олег, Оскольд и ты, Рохволд, поезжайте с ними.</p>
          </sp>
          <stage>(Балет: Холм, жертвоприношение, отъезд Рюрика со братиею и товарищи).</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ.</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>(Театр представляет берега реки Волхова под Старой Ладогой, и замок, называемый дом
            Рюрика; видна также дубовая роща).</stage>
          <stage>Рюрик, Едвинда.</stage>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Дубовые рощи по Волхову весьма приятны.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Сей замок Ладогу я еще вящше укрепить велю, кой час остальные наши войски
              прибудут.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Признаться должно, что ветр нам весьма способствовал в переезде нашем чрез Варягское
              и Русское моря.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Рюрик, Едвинда, Олег.</stage>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик</speaker>
            <stage>(Олегу).</stage>
            <p>От всех чинов русских мы приняты с великою радостию.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Надежда их причина радости.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Надлежит стараться, чтоб надежда всех не тщетна была; прилежание иметь должно теперь
              о расправе земли и правосудии. Я для того хочу послать князей, со мною пришедших,
              начальниками по градам. Я жду посадника Добрынина; он усерден к нам, и ему известны
              более других сей земли обычаи и связи.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Он идет за мною.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Рюрик, Едвинда, Олег, Добрынин.</stage>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик</speaker>
            <stage>(Добрыпину).</stage>
            <p>В какие именно города нужнее послать начальников?</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Позволь, о государь, открыть пред тобою чистосердечно то, что ревностное усердие к
              тебе и к отчизне во мне вселило мысли: на Белоозеро пошли ты брата старшего, в Изборск
              же младшего; оба сии края для областей твоих важны; первое доставляет пропитание,
              другой к торгам на Западе и Полудни нужное. Град Ижору определи уделом своей супруге,
              тем самым кончишь надолго спор о рубежах с отцом твоим и прочими народами. Знатнейшие
              за сим города суть: к закату Полоцк, к полудню Смоленск, к востоку Муром и Ростов.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Кто нелицемерно радеет о пользе дел своих, тот охотно выслушивает советы. Истину
              любя, я б почитал ее, хотя б мне и неприятна была; но в речах твоих, посадник
              Добрынин, я нахожу все сходственно существу дел положения.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Имея, государь, под своею властию толико местных князей, прилично тебе для различия
              от подданных твоих именоваться отныне: князь великий.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>О сем уже у нас объявлено всенародно. Пошли еще, о государь, в Киев из родственников
              твоих кого.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Все сие решу я немедленно. Пойдем в мой шатер, где нас ожидают многие.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>(Театр представляет шатер княжеский).</stage>
          <stage>Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Рохволд, Добрынин, Триян, Рулав и многие
            бояре новогородские и варягорусские.</stage>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Начальниками я намерен началие устроить. Любезный брат, по мне старший, князь Синеус,
              тебя определяю в область Белоозерскую, столица твоя будет Весь Егонская.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Государь и брат, любовь и верность моя тебе известны.</p>
            <stage>(Рюрик его обнимает).</stage>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Тебе, брату моему, князю Трувору, вверяю княжение Изборское.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Твоим я был и есмь вечно.</p>
            <stage>(Рюрик его обнимает).</stage>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Князь Олег, сестре твоей, любезнейшей супруге моей Едвинде, даю во удел град Ижору и
              всю Ингрию; править же тебе от имени её.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Воле твоей повинуюсь за себя и за сестру с верностию нелицемерной.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Князь Оскольд, тебя послать с войском я намерен в Киев, избавить тот град от Козар,
              кои угнетают Славян, живущих по Днепру.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Лестна мне весьма сия доверенность твоя, о государь! но буде усердие мое в порученном
              деде увенчается успехом, прошу дозволить мне итти ко Царюграду на Грек, кои набеги
              многие чинили на киевския границы.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Сперва, собрав войско, поди к Смоленску, и оттуда по Днепру на судах к Киеву, и буде
              предуспеешь в порученном деле, не запрещаю тебе тогда предпринимать общему делу что
              полезное; ибо обычай мой таков, излишними приказаниями благосмысленным и с
              доверенностию употребленным особам к добру руки не связывать. Мореплаватель знающий,
              приметил я, придерживая паруса, дает однако волю ветру, надувши оные, подвинуть судно
              туда, куда попутно; неискусный же корабельщик круто натягивая паруса, тем самым убавит
              ход корабля.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Таково мыслящему государю предвещать не ложно подобает величайшие успехи, ибо
              способность подданных доверенностию поощряется.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Тебе, Рохволду, поручаю начальство в Полоцке.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Рохволд, Добрынин, Триян, Рулав, бояре
            новогородские, варягорусские и 1-й вестник.</stage>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник</speaker>
            <stage>(Рюрику).</stage>
            <p>Государь, я прислан к тебе из Новагорода от воеводы Рагуила.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Что вестей?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Не весьма приятны на сей час.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Что тамо сделалось?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Беспокойства в народе заводятся.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>От кого?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>От славянского князя Вадима.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Он нам брат двоюродный!</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Кому от чужих, а нам от своих.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>При отъезде моем все спокойно было.</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник</speaker>
            <stage>(Добрынину).</stage>
            <p>В день отъезда твоего Рагуил известился, что князь Вадим начинает рассевать в народе:
              будто Славяне в уничижении находятся и мало уже где в знатности; что великое число
              Варяг с князем великим придет в Русь; что повсюду они пошлются и употреблены будут и
              угнетут Славян и Русь; что Варяги более искусны на море, нежели на сухом пути и что
              ратного дела Славян и Руси отнюдь не знают и не смыслят; что князь Вадим вырос и
              воспитан в Новегороде Гостомыслом; что в наследии не столько смотрели исстари на
              старейшество, колико на того, от кого народу более ожидать выгоды; что князь Вадим
              рожден точно таков, как народу надобно.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Слухи таковые какой имели успех?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Сперва мало кто на оные делал примечание потом Славяне день ото дня начали более
              приходить в город под разными предлогами, собираясь малыми толпами во всех пяти
              пятинах, по всем почти улицам, угрожая обывателей разорением, буде не соединятся с
              ними.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Рагуил, взял ли какие меры к усмирению беспокойства?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Он, прислав меня сюда с вестию, прибавил только что будет стараться.</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Где же князь Вадим находится?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Того точно не могу сказать, только он между Славянами видим был; унимал ли, или
              поощрял, того не ведаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>Чего же они хотят?</p>
          </sp>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Чтоб Варяг не допустить до города, до знатных мест; чтоб иметь князя рода
              славянского.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин</speaker>
            <stage>(Рюрику).</stage>
            <p>Прикажи, о государь, чтоб я поехал сам в Новгород.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <stage>(Добрынину).</stage>
            <p>Мы все охотно пойдем с тобою</p>
          </sp>
          <sp who="#trijan">
            <speaker>Триян</speaker>
            <stage>(Рюрику).</stage>
            <p>Мы, послы, будем твои аманаты, дондеже в городе кончатся крамолы.</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Надобно послать скорее отряд войск в помощь Рагуилу.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Может-быть, дело кончится скорее, нежели дойти успеют.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Войски наши не все еще пришли.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Новогородских судов не пропустим в море, они должны здесь итти мимо.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Трудно располагать приличные по делу меры, не знав все обстоятельства; редко
              замыкаются они в первом извещении. Добрынин пусть поедет в город, Триян, Рулав и все
              прочие оставайтеся при мне, я сам не мешкатно пойду вперед. <stage>(Вестнику)</stage>
              О сем весть отнеси Рагуилу.</p>
            <stage>(Вестник уходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Рюрик, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Рохволд, Добрынин, Триян, Рулав, бояре
            новогородские и варягорусские, Дан.</stage>
          <sp who="#dan">
            <speaker>Дан</speaker>
            <stage>(Рюрику).</stage>
            <p>Последние суда с варягорусским войском пристают к берегу.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Хорошо, пойдем все изготовить к походу.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЯТОЕ.</head>
        <stage>Театр представляет столповую палату Ладожского Замка.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Олег, Едвинда.</stage>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Беспокойства в Новегороде от Славян кончились скорее, нежели кто думать мог.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Расскажи, пожалуй, братец, как?</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Вероятию почти не подобно, как скоро народный слух разносится обыкновенно; но сей раз
              думаю я, что более по догадке вдруг повсюду рассеялась весть, будто князь великий с
              немалою силою идет к городу; Славяне от того стали колебаться; Рагуил, приметя то,
              посылал их уговаривать то ласкою, то угрозами, чтоб разошлись по домам в послушании
              попрежнему; многие из них ушли из города, иные переловлены, в том числе сам князь
              Вадим.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Сам князь Вадим!</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Да, он взят под стражу и сюда к супругу твоему, сестрица, отправлен; скоро, чаю, его
              привезут.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Ох! для чего он не ушел! что с ним будут делать?</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Милость и суд в руках князя великого.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Рюрик, Едвинда, Олегь, Добрынин.</stage>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Не в указ тебе, государь: как князя Вадима привезут, отдай его на суд удельным
              князьям и собери их нарочно для того; буде же и то тебе не угодно, то прикажи его
              судить по закону прародителя твоего Одина; сей пришед с Дона, проходил часть Руссии,
              его закон есть закон Славян; в нем написано: "Аже где взыщет на друзе, то ити на извод
              пред двунадесять человек". И так, назначь дванадесять мужей равного состояния Вадиму,
              кои суд составят и его будут судить.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Да заподлинно виноват ли он?</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Славяне показывают на него, что он их уговаривал учинить измену.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олег.</speaker>
            <p>Сие немедленно исследовать должно, несмотря на лиц.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Не наказан ли князь Вадим уже довольно тем, что в своих намерениях успеха не имел и
              что подвержен всенародному суждению?</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>О, коль приятно мне, Едвинда, видеть в душе твоей при каждом случае чувствительность,
              милующую человечество.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда.</speaker>
            <p>Любезнейший супруг, я подражаю лишь тебе! ты в винном видишь смертного, рожденного со
              страстьми, слабостьми и пороками; не всякой в уме своем имеет довольную силу обуздать
              свои хотения кстати и ко времени; иной грешит от легкомыслия. Вадим молод, с
              младенчества при деде вашем воспитан, окружен был ласкателями, кои бодрость духа его
              поощряли к блистательным предприятиям; род князей славянских храбр... кровь их течет в
              вас, государь... Вадим брат ваш двоюродный... подданные обожают милосердие.... Прости
              мне государь, что я так смело изъясняюсь; ты не токмо любишь слышать правду, ты
              поощряешь всех своим снисходительным обхождением говорить истину, дерзость одна тебе
              противна, ее ты прекращаешь по должности.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Рюрик, Едвинда, Олег, Добрынин, 2-й вестник.</stage>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник.</speaker>
            <p>Многие Славяне бегут из Новаграда к Киеву, говорят, что не хотим яко рабы быть
              Варягам.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Поворотятся, когда узнают, что инде жити хуже, нежели с Варягами.</p>
            <stage>(Вестник уходит).</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Рюрик, Едвинда, Олег, Добрынин, Дан.</stage>
          <sp who="#dan">
            <speaker>Дан.</speaker>
            <p>Князя Вадима ведут сюда под стражею; сам Рагуил воевода с ним.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Скажи князьям и боярам, чтоб сюда пришли.</p>
            <stage>(Дан уходит).</stage>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин</speaker>
            <stage>(Рюрику).</stage>
            <p>Сожалительно, что с самого начала твоего княжения причинили тебе беспокойство.</p>
          </sp>
          <sp who="#oleg">
            <speaker>Олегь.</speaker>
            <p>Колико княжеский престол ни лестен но окружен всегда многоразличными заботами.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Рюрик, Едвинда, Синеус, Трувор, Олег, Оскольд, Рохволд, Добрынин, Триян, Рулав,
            бояре новогородские, бояре варягорусские, Рагуил, Вадим под стражею.</stage>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Тебе, воеводе Рагуилу, я обязан за укрощение беспокойств. Князь Вадим, я б желал
              видеть тебя впервые инако нежели ты ныне оказался предо мною.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Не ожидай от меня оправдания или извинения.</p>
          </sp>
          <sp who="#sineus">
            <speaker>Синеус.</speaker>
            <p>Ты, сказывают, хотел Славян и прочие народы отвлечь от должного повиновения?</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Хотел.</p>
          </sp>
          <sp who="#truvor">
            <speaker>Трувор.</speaker>
            <p>Какие же ты имел при том намерения?</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Не иные, как те, в коих со младенства питался.</p>
          </sp>
          <sp who="#rohvold">
            <speaker>Рохволд.</speaker>
            <p>Дед твой Гостомысл хотя тебя любил, но инако определил.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Да, ослабев силами при конце своей жизни.</p>
          </sp>
          <sp who="#dobrynin">
            <speaker>Добрынин.</speaker>
            <p>Нет, он по справедливости и всенародному желанию отдал наследие старшему своему
              внуку, а ты младший.</p>
          </sp>
          <sp who="#oskold">
            <speaker>Оскольд.</speaker>
            <p>К чему прение тут, где дело само по себе ясно?</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Не основанием, но следствиями.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Бодрость духа твоего, князь Вадим, не унывает; она написана в речах, в чертах
              твоих!</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим.</speaker>
            <p>Дух всякого человека наполнен чувствами, сходными с истиной, или же
              предубеждениями.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик.</speaker>
            <p>Неоспорима по крайней мере есть истина на сей час та, что ты теперь во власти моей,
              что я могу тебя судить, аки местного князя, аки подданного.</p>
          </sp>
          <sp who="#edvinda">
            <speaker>Едвинда</speaker>
            <stage>(тихим и скромным голосом).</stage>
            <p>Либо простить, аки брата.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>Рюрик</speaker>
            <stage>(ко всем).</stage>
            <p>Но пусть Рюрик в сей день окажется, каков есть. Он, видя винных пред собою, с горячей
              ревностию возьмется всегда за исследование общему добру причиненного ущерба или обиды;
              но кой час вина уже известна, винный изобличен, и надлежит, вынув меч, приступить ко
              мщению, <stage>(вынимает меч из ножен)</stage> тогда меч тот, который не выпал никогда
              из моей десницы, благодаря богов, противу общих неприятелей, <stage>(уронит
                меч)</stage> падает из дрожащих рук моих, и в виннм вижу я лишь человека. Теперь
              судите сами, отдам ли я на осуждение брата моего двоюродного, князя Вадима. Бодрость
              духа его, предприимчивость, неустрашимость и прочие из того истекающие качества могут
              быть полезны государству вперед. Он с тобою, князь Оскольд, пусть поедет; Славяне же
              пошли к Киеву, он там их соберет и будет тебе верно помощником. Освободите его из-под
              стражи и пошлите о сем сказать в Новгород, куда я сам сей час поеду.</p>
          </sp>
          <sp who="#vadim">
            <speaker>Вадим</speaker>
            <stage>(становясь на колени).</stage>
            <p>О, государь, ты к победам рожден, ты милосердием врагов всех победишь, ты дерзость ею
              же обуздаешь... Я верный твой подданный вечно.</p>
          </sp>
          <sp who="#rjurik">
            <speaker>[Рюрик.</speaker>
            <p>Поедем теперь в Новгород, а потом объеду я западные свои границы].<note place="foot"
                >Поставленных в скобки слов в рукописи нет.</note>)</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <dateline>(1786)</dateline>
    </body>
  </text>
</TEI>
