<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Венецианская монахиня</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Venetian Nun</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Трагедия в трех действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Tragedy in Three Acts</title>
        <author key="wikidata:Q1930316">Херасков, Михаил Матвеевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000096</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q55117865</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Русская виртуальная библиотека (rvb.ru)</name>
          <idno type="URL">https://rvb.ru/18vek/heraskov/01text/03tragedies/63.htm</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>М.М. Херасков. Избранные произведения. М.; Л.: Советский писатель, 1961. С.
              247(?) 249—296. (Библиотека поэта; Большая серия).</title>
            <date type="print" when="1758">"Впервые — отдельным изданием (М., 1758), Печ. по
              «Творениям», ч. 4, стр. 1." (rvb.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1758">"Предположительно игралась в театре Московского
              университета в 1758--1759 гг." (lib.ru)</date>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="korans" sex="MALE">
            <persName>Коранс</persName>
          </person>
          <person xml:id="zaneta" sex="FEMALE">
            <persName>Занета</persName>
          </person>
          <person xml:id="oficer" sex="MALE">
            <persName>Офицер</persName>
          </person>
          <person xml:id="mirozi" sex="MALE">
            <persName>Мирози</persName>
          </person>
          <person xml:id="zherom" sex="MALE">
            <persName>Жером</persName>
          </person>
          <person xml:id="odin_voin" sex="MALE">
            <persName>Один воин</persName>
          </person>
          <person xml:id="vestnik" sex="MALE">
            <persName>Вестник</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="tragedy">Трагедия в трех действиях</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-06-21">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Венецианская монахиня</titlePart>
        <titlePart type="sub">Трагедия в трех действиях</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>Действующие лица</head>
        <castItem>Мирози, сенатор и начальник стражи города Венеции.</castItem>
        <castItem>Коранс, сын его.</castItem>
        <castItem>Жером, наперсник Мирозия.</castItem>
        <castItem>Занета, венецианская монахиня.</castItem>
        <castItem>Офицер караульный.</castItem>
        <castItem>Стражи.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие в Венеции. Театр представляет часть монастыря святой Иустины и часть дому послов
          европейских.</p>
      </set>
      <div type="preface">
        <head>ИЗЪЯСНЕНИЕ</head>
        <p>Строгие венецианские законы всему свету известны; сия республика, наблюдая свою
          вольность, в такую неволю себя заключила, что часто печальнейшие приключения от того
          происходят. Между прочими древними установлениями, которые целость республики укрепляют,
          наблюдается и то, чтоб ни один венецианин ни с каким чужестранцем в городе сообщения не
          имел; тайные посещения и разговоры с чужестранными у них подозрительны, и многих до
          крайнего несчастия приводили. Важнее всего, ежели кто из венециан, какого бы знатного рода
          ни был он, в запрещенное время или без особливого на то дозволения в дом посланничий
          придет; такой без всякого рассмотрения смертью казнится. Сие самое потеряния жизни одному
          знатному молодому человеку стоило и мысль к сочинению сей трагедии подало. Здесь переменил
          я для некоторых обстоятельств имена тех лиц, с которыми сие приключение случилось, притом
          простительно будет, что, пользуясь обыкновенною стихотворческою вольностью и наблюдая
          театральную экономию, несколько отступал я от подлинности. Для любопытных читателей (каким
          образом всё сие происходило, также и для показания, что перемена та, которую я употребил в
          моей трагедии, не весьма велика) подлинную историю вкратце приобщаю. Коранс, который под
          другим именем известен в Венеции, влюблен будучи в одну молодую девицу, посещал ее иногда
          в монастыре, в котором она в то время воспитываема была. Отцы молодых сих любовников
          ничего о том сперва не знали. Сии посещения продолжались до тех пор, пока Коранс не
          получил повеления от отца своего, первого сенатора в республике, для некоторых дел
          оставить Венецию.</p>
        <p>По возвращении своем молодой Коранс нашел любовницу свою в том же монастыре, где она и
          прежде была, уже постриженну; пылая к ней страстию, предприял одолевать все к свиданию
          препятства, <pb n="249"/> пройти к жилищу своей любезной и свиданьем утешить свое
          опечаленное сердце. Дабы достичь к сему намерению, надлежало ему проходить чрез дом
          некоторого посла европейского; уничтожа опасность, непременно от сего предприятия
          произойти могущую, следовал он одним своим жарким чувствам, и ночным временем тайно к
          монастырю отправился. Имел ли он свидание с любезной или нет, о том неизвестно, только при
          самом выходе из посольского дому, как человек по их законам подозрительный, захвачен
          караульными помянутого города и отведен в темницу. Коранс, будучи от природы скромен, не
          хотел объявить истины и утвердился в тех мыслях, что лучше казнь принять, нежели,
          признавшись в своем намерении, обесчестить имя своей любезной. Сенат, невзирая на заслуги
          и знатность отца его, который и сам судьею сыну своему был, осудил отсечь Корансу голову.
          Прежде, нежели приготовиться к казни, Коранс уведомил о том свою любезную; но сия
          несчастная напрасно спешила предупредить невинную смерть своего любовника: уже казнь
          совершилась, и Корансово тело так, как обличенного злодея, обезглавлено увидела; она
          прибежала пред судей, объявила им тайность Корансова намерения и показала письмо его, в
          котором точно написано было, что он лучше сам бесчестно умереть хочет, нежели, открыв о
          любви своей, любезную обесславить; но тогда уже помочь сему несчастию поздно было. История
          далее не говорит, как только то, что в оправдание сего молодого человека и в утешение
          сродников его правление повелело вылить из золота голову с лицом Корансовым и, в знак
          чести и неповинности его, в знатном публичном месте поставить. Вот подлинное приключение,
          которое основанием своей трагедии я избрал! Читатели не могут меня упрекать в том, ежели
          что невозможным им покажется; я описывал то, что конечно было; а что и от себя прибавил,
          то в драме позволено быть может. Однако, как сами читатели теперь усмотреть могут, все мое
          старание в том состояло, чтоб в продолжении сей трагедии не отступать далеко от
          подлинности; и сие самое в трех действиях сочинить оную меня принудило.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Вот стены, где моя любезная живет!</l>
              <l>Но ныне не моей, но ангелом слывет.</l>
              <l>Над бедным, стены, вы Корансом умилитесь!</l>
              <l>Отверзитеся мне, на время расступитесь,</l>
              <l>Дабы, расставшись с ней, на ту воззреть я мог,</l>
              <l>Котору, мне вручив, теперь отъемлет бог;</l>
              <l>С Занетой съединен и сердцем и душею,</l>
              <l>Хочу и на земле и в небе быть я с нею.</l>
              <l>Три года я моей Занеты не видал,</l>
              <l>Три года мучился, крушился и страдал;</l>
              <l>Теперь, мученьями смягча судьбину люту,</l>
              <l>Тремя годами чту одну сию минуту,</l>
              <l>И мнится, что вовек уже не встречусь с ней;</l>
              <l>Но, может быть, уже я стал противен ей.</l>
              <l>Откройте мне скорей, о стены! к ней дорогу,</l>
              <l>Да к ней я приступлю иль паче с нею к богу.</l>
              <l>Друг друга на земли любить мы родились,</l>
              <l>Дабы и в небесах сердца у нас спряглись;</l>
              <l>Но чей я слышу глас? что свет вдали блистает?</l>
              <l>Не ангела ль ко мне всевышний посылает?</l>
              <l>Ах! рано льщуся тем! о сердце! не греши;</l>
              <l>Не божий ангел то, душа моей души!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <pb n="251"/>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Занета и Коранс.</stage>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Тебя ли вижу я? Занету ли любезну?</l>
              <l>Могу ль предать теперь забвенью жизнь я слезну:</l>
              <l part="I">Любим ли я тобой?..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Зачем пришел, зачем?</l>
              <l>Молиться ли со мной пред здешним алтарем</l>
              <l>Или сияющей на небе благодати</l>
              <l>Путями святости, оставя мир, искати?</l>
              <l>Отрекся ль навсегда и ты мирских сует?</l>
              <l>Раскаянье тебя иль страсть сюда зовет?</l>
              <l>Оплакать ли свои грехи пришел со мною?</l>
              <l>Иль мне сказать, что ты пленился уж иною?</l>
              <l>То счастье для другой; и мне не есть напасть.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>К твоим ногам, моя любезная, упасть,</l>
              <l>Пролить потоки слез, места наполнить стоном,</l>
              <l>Которы признаю священным божьим троном;</l>
              <l>Принять последнее прощенье от тебя</l>
              <l>И кончить томну жизнь, к мученью полюбя.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Ах! должен ли еще о мне, Коранс, ты мыслить?</l>
              <l>И можешь ли меня между живыми числить?</l>
              <l>Прияв небесный чин, я света отреклась,</l>
              <l>В забвение навек от мира погреблась.</l>
              <l>Люби меня, Коранс, но так люби, как мертву,</l>
              <l>И чти не за свою, но за господню жертву;</l>
              <l>Я смерть монашеску за жизнь души беру.</l>
              <l part="I">А ты спокоен будь...</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Умру, и я умру!</l>
              <l>Умру, чтоб после жить мне тех в числе с тобою,</l>
              <l>Которых бог ведет на небеса к покою;</l>
              <l>Когда нам здесь нельзя соединить сердец,</l>
              <l>По смерти в небесах получим мы венец.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="252"/>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>В которых не совсем истреблены пороки,</l>
              <l>Для тех суть небеса закрыты и высоки.</l>
              <l>Ты хочешь божески законы преступить</l>
              <l>И вечну жизнь себе злодействами купить;</l>
              <l>Отъемлешь жизнь твою, в которой ты не властен.</l>
              <l>Когда ты человек, терпи, хотя несчастен.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Несчастливая жизнь есть близкий к смерти путь;</l>
              <l>Сказать: она сносна — то мир весь обмануть.</l>
              <l>Что есть несчастнее: коль кто сердечно любит,</l>
              <l>И то, что любит он, еще при жизни губит?</l>
              <l>Я чувствую теперь, что вечно трачу ту,</l>
              <l>Которую любя дороже жизни чту.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Которы от пути отводят благодати</l>
              <l>Желающих спастись, те славы божьей тати.</l>
              <l>Принять священный чин, оставить вечно свет —</l>
              <l>Мне был родительский при смерти их завет;</l>
              <l>Здесь мой отец лежит, здесь мать в земной утробе,</l>
              <l>Здесь мой любезный брат покоится во гробе,</l>
              <l>Здесь я спасенье их душ<emph>а</emph>м подать тружусь,</l>
              <l>И солнцу и луне в молитвах я кажусь.</l>
              <l>Чтоб чувствовать могли мою горячность сами,</l>
              <l>Молюсь о их грехах, смочив их прах слезами.</l>
              <l>Слышна ль, родители, сия вам речь моя?</l>
              <l>Утешила ль твой прах, мой брат, сестра твоя?</l>
              <l>Исполнила ли то, что вы мне повелели?</l>
              <l>Я света отреклась, того ли вы хотели?</l>
              <l>Я плачу, бегая от всех людей, об вас,</l>
              <l>Молюсь, чтоб съединил господь на небе нас.</l>
              <l>Когда монашеству себя я посвятила,</l>
              <l>Тогда забыла мир, тогда в любви простыла,</l>
              <l>Тогда уже и ты прельщать меня не мог.</l>
              <l>В то сердце, где ты жил, ко мне вселился бог.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Ту жертву с щедростью всевышний не приемлет,</l>
              <l>Котора ближнего покой и жизнь отъемлет;</l>
              <pb n="253"/>
              <l>Мольбы твои пред ним, Занета, пропадут,</l>
              <l>Не даст утех тебе господний правый суд.</l>
              <l>Напомни ты, кого свидетелем имела,</l>
              <l>Когда взаимну страсть со мной запечатлела?</l>
              <l>Чьим именем клялась, что будешь ты моя?</l>
              <l>Где ныне оный бог и клятва где твоя?</l>
              <l>Не думай, что господь те души услаждает,</l>
              <l>Кто имя божие напрасно призывает;</l>
              <l>Не мни, чтоб гибели хотел он чьих сердец;</l>
              <l>Мы все его рабы, он общий нам отец.</l>
              <l>Пускай ты суетность теперь забудешь света,</l>
              <l>Но только не забудь священного обета;</l>
              <l>Край света за тобой пойду спасаться вслед,</l>
              <l>Где искушения и где лукавства нет;</l>
              <l>Там в рубищах одних, в лесах, в пустой пещере,</l>
              <l>Спасемся, как и здесь, по нашей чистой вере.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Какой тогда пример обители подам,</l>
              <l>Когда я для любви всевышнему предам,</l>
              <l>Когда родительско прошение забуду</l>
              <l>И за тобой одна скитаться в свете буду?</l>
              <l>Их прах почувствует, что нет уж здесь меня,</l>
              <l>И станет вопиять, ко господу стеня,</l>
              <l>Дабы на нас его отмщенье возгремело</l>
              <l>И скрывшейся отсель не погребалось тело:</l>
              <l>Да пренебрегшия смешать свой с ними прах,</l>
              <l>Он ветрами носим был в поле и в волнах.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Когда они тебя спасеньем завещали,</l>
              <l>Про нашу страсть тогда родители не знали,</l>
              <l>Не знали, что тебя я искренно любил,</l>
              <l>Что нашей верности господь свидетель был.</l>
              <l>Когда же чувствовать теперь они то станут,</l>
              <l>Что бог, и крест его, и я тобой обманут,</l>
              <l>Когда мой жалобный, как твой, их тронет стон,</l>
              <l>Поднимется их прах, стеня, из гроба вон,</l>
              <l>Умножится болезнь душевного мученья,</l>
              <l>И за меня они потребуют отмщенья;</l>
              <l>За них и за меня бог мстить тебе начнет,</l>
              <pb n="254"/>
              <l>Что скажешь ты тогда, Занета, им в ответ?</l>
              <l>Бог двуязычников и льстивых ненавидит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Что я люблю тебя, господь, конечно, видит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Престань, престань; греха сей лестию не множь.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Из уст моих теперь не может выйти ложь.</l>
              <l>Язык мой у творца спасенья только просит</l>
              <l>И кроме имени его не произносит;</l>
              <l>О нем печется дух, и сердце полно им,</l>
              <l>Свидетель он теперь с тобой словам моим,</l>
              <l>Хоть с нашими речми различен сей свидетель,</l>
              <l>Но требует того священна добродетель;</l>
              <l>Что мною ты любим, еще в том признаюсь,</l>
              <l>И в том пред господом и пред тобой винюсь.</l>
              <l>Люблю; но ты не мни, когда скажу то слово,</l>
              <l>Что сердце уж мое отдаться в плен готово.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Кто любит подлинно, тот так не говорит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Кто служит господу, на слабости не зрит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Такие слабости не ставит он пороком.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>На грешные сердца он зрит свирепым оком.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Когда ты подлинно страстна ко мне была,</l>
              <l>Так для чего, любя, ты чин сей приняла?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Внимай мою вину иль грозный случай паче:</l>
              <l>Как ты оставил нас, осталась я во плаче;</l>
              <l>В слезах застигнет ночь, в слезах меня заря;</l>
              <l>И мысли за тобой летели чрез моря.</l>
              <pb n="255"/>
              <l>С родителями я беседовать скучала,</l>
              <l>На все вопросы их смятенно отвечала;</l>
              <l>Раздумаюсь — хочу забыть свою любовь,</l>
              <l>Ты вобразишься мне — ослабеваю вновь;</l>
              <l>Всё стало скучно мне, прискорбно, горько, мрачно;</l>
              <l>Любила жарко я, но слезно, неудачно.</l>
              <l>Чрез п<emph>о</emph>лгода, к моей печали наконец,</l>
              <l>Скончалась мать моя, оставил свет отец;</l>
              <l>Потом лишилася, к несносной скорби, брата,</l>
              <l>Для твердых самых душ сия велика трата!</l>
              <l>Лишилася троих... прости слезам моим,</l>
              <l>Я горести свои смягчаю только сим.</l>
              <l>Но прежде, нежели им всем меня покинуть,</l>
              <l>С тобой несчастье нас решилося не минуть:</l>
              <l>Разнесся слух, что ты близ здешних берегов</l>
              <l>Погиб в сражении на битве от врагов.</l>
              <l>В те смутны времена то время наступило,</l>
              <l>Что вдруг меня тремя ударами сразило;</l>
              <l>Родители, взглянув на сиротство мое,</l>
              <l>Мне завещание оставили сие:</l>
              <l>Чтоб я, несчастная, их следуя совету,</l>
              <l>Навеки отреклась от брака и от свету;</l>
              <l>Чтоб я молилася оставшу жизнь о них</l>
              <l>В том месте, где теперь сокрыты гробы их.</l>
              <l>К моим родителям всегдашне послушанье</l>
              <l>Способствовало мне и братнино желанье;</l>
              <l>Я, видя их конец, не стала им скучать</l>
              <l>И заклялась свой век в монашестве скончать.</l>
              <l>Тебя уже не чла я больше в мире жива,</l>
              <l>Спасением одним хотела быть счастлива,</l>
              <l>По бедствах таковых вступя в небесный путь,</l>
              <l>Винна ль против тебя, скажи, я в чем-нибудь?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Хотя передо мной быть чаешь не виновна,</l>
              <l>Но честь тебя винит и страсть моя любовна;</l>
              <l>Честь клятвы прежние напомнить мне велит,</l>
              <l>Любовь о нежностях минувших говорит,</l>
              <l>Прошедшее мои стенанья извлекает,</l>
              <l>А настоящее в отчаянье ввергает.</l>
              <l>Когда в тебе еще хоть искра страсти есть,</l>
              <l>Когда обязанну ты помнишь клятвой честь,</l>
              <pb n="256"/>
              <l>Представь ты нашего свиданья дни минувши</l>
              <l>И жалость ощущай, на скорбь мою взглянувши;</l>
              <l>Представь, в каком со мной ты дружестве была,</l>
              <l>Когда моею ты невестою слыла;</l>
              <l>Искала ли тогда к убежищу ты места,</l>
              <l>Чтоб скрыться от меня?..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Я богу днесь невеста!</l>
              <l>Его единого должна теперь любить.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Но льзя ль сей лествицей на небеса взойтить?</l>
              <l>Не можно получить в грехах нам отпущенья,</l>
              <l>Доколь от ближних мы не обретем прощенья:</l>
              <l>Когда душа твоя на небеса взойдет,</l>
              <l>За нею и моя тогда повеет вслед.</l>
              <l>Создателя никто словами не обманет.</l>
              <l>Твой дух просить венца, а мой сужденья станет.</l>
              <l>О вечном житии кого начнешь просить,</l>
              <l>Пред тем же жалобы начну произносить,</l>
              <l>Что ты клялася им и не сдержала слова.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>На всё ему ответ я принести готова.</l>
              <l>В случ<emph>а</emph>ях таковых моя вина мала,</l>
              <l>Что смертному в любви я бога предпочла.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Святые клятвы нам велит всевышний помнить;</l>
              <l>Кто ими раз клялся, тот должен их исполнить;</l>
              <l>Не требует господь вдруг многих клятв от нас,</l>
              <l>Исполня первую, другой клянися раз;</l>
              <l>Ты раз его своим свидетелем имела,</l>
              <l>Как, в том не устояв, призвать вторично смела?</l>
              <l>Господь каратель сам обид, измены, льсти.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Меня прощает бог, и ты меня прости;</l>
              <l>Противен тот ему, кто мстителен и злобен;</l>
              <l>Он щедрый судия, ты будь ему подобен,</l>
              <l>Души своей пустым желаньем не слепи,</l>
              <l>Оставь меня, оставь, и богу уступи.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="257"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не можно вобразить, Коранс колико беден!</l>
              <l>Я вреден и тебе, и сам себе я вреден:</l>
              <l>Тебе — что склонностью твоею душу льщу,</l>
              <l>Себе — что той, кто мир оставила, дышу.</l>
              <l>На что тебе, на что, последуя закону,</l>
              <l>Противу нежностей брать бога в оборону?</l>
              <l>Как должно свой закон нам свято наблюдать,</l>
              <l>И клятвы должно нам за свято почитать.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Возьми со мной, возьми, Коранс, одну дорогу:</l>
              <l>Остави суеты и обратися к богу;</l>
              <l>Единое сие осталось средство нам —</l>
              <l>Взнестись на небеса и съединиться там.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не можно мне принять намеренья такого,</l>
              <l>Доколе на земли не совершу земного.</l>
              <l>Не с тем произведен на свете человек,</l>
              <l>Чтоб он безвременно отселе в вечность тек;</l>
              <l>Упорным чувствиям души своей казаться,</l>
              <l>То благодатию господнею гнушаться;</l>
              <l>Не можно меньше жизнь иль доле нам иметь,</l>
              <l>Бог час назначил нам родиться и умреть;</l>
              <l>Он должность нашу нам на свете предоставил,</l>
              <l>А склонность наших душ на волю нам оставил;</l>
              <l>Но только он того не требует от всех,</l>
              <l>Чтоб жить между людьми мы ставили за грех.</l>
              <l>На что ж? иль нет людей порочней нас во свете?</l>
              <l>Нам света убегать в цветущем жизни лете?</l>
              <l>Довольно в свете средств возможно обрести,</l>
              <l>Не покидая мир, себя грехов спасти.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Тех прелести уже земные не пленяют,</l>
              <l>Которы чистоту небес пресветлых знают;</l>
              <l>Кто видит райские сияющи врата,</l>
              <l>Тому противна вся земная суета;</l>
              <l>Всходящим святости отселе на степени</l>
              <l>Не внятны грешников ни слабости, ни пени,</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="258"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Что ты о святости, Занета, говоришь,</l>
              <l>Ты, оным льстя себя, сугубее грешишь;</l>
              <l>Кто упованием излишним дух прельщает,</l>
              <l>То грех, который нам всевышний не прощает.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Кто сердцем и душой очищен перед ним,</l>
              <l>То грех отчаяться тому быть вместе с ним.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Нередко и порок мы чтим за добродетель,</l>
              <l>Но таинству сердец всевышний сам свидетель.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Все тайны господу и дух мой посвящен.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Один лишь я тобой был в те часы забвен,</l>
              <l>Когда себя пред ним хотела ты оправить;</l>
              <l>То ль средство избрала любовника оставить?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Я вижу, что в своих ты заблужденьях тверд.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Я вижу, что твой дух жесток, немилосерд.</l>
              <l>Постой, не уходи, останься ты со мною!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Беседовать с тобой мне бог почтет виною.</l>
              <l>Стыжусь, здесь мешкая, начавшегося дня,</l>
              <l>Чтоб солнце не нашло с Корансом и меня;</l>
              <l>Прости, прости, Коранс! тебя я не забуду,</l>
              <l>Молиться о тебе бесперестанно буду,</l>
              <l>В церквах, в позорищах, в трудах, наедине.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Недолго будешь ты молиться обо мне;</l>
              <l>В позор любви твоей начну искать случаю,</l>
              <l>Мучения свои и жизнь свою скончаю.</l>
              <l>Когда лишаюся Занетиной красы,</l>
              <l>В плачевны пременя сладчайшие часы,</l>
              <pb n="259"/>
              <l>Уж не осталося ничем мне в жизни льститься;</l>
              <l>С тобой и с жизнию решусь навек проститься.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Такое мнение есть действо суеты,</l>
              <l>Прости, и уповай на бога больше ты!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Уходит.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <stage>(один)</stage>
            <lg>
              <l>Неверная бежит, речей моих не внемлет</l>
              <l>И веселится тем, что жизнь мою отъемлет.</l>
              <l>Стыдись ты слабости своей, Коранс, стыдись!</l>
              <l>И к прежней славе ты от страсти возвратись.</l>
              <l>Возьми оружием своим ее свирепость</l>
              <l>И победи любовь, прияв душевну крепость!</l>
              <l>Но сыщешь ли, Коранс, толико сил в крови?</l>
              <l>Ах! нет, я чувствую, что слаб против любви!</l>
              <l>Любовь! когда в тебе сердцам мала удача,</l>
              <l>Ты есть источница мучения и плача;</l>
              <l>В успехах ты своих сердцам есть благодать,</l>
              <l>Житейских плод утех и всех веселий мать, —</l>
              <l>Нет в свете сем тебя приятней и горчае;</l>
              <l>Я в первом и в другом познал тебя случае,</l>
              <l>Любил, любимым был, и должен не любить.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Коранс и офицер с стражею.</stage>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Здесь точно надлежит какой измене быть!</l>
              <l>Кто право дал тебе такого своевольства,</l>
              <l>В полночный час ходить в окрестностях посольства?</l>
              <l>Одни разбойники в такой лишь ходят час.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Я за разбойников могу считать и вас;</l>
              <l>Не знаете, кому так дерзко говорите.</l>
              <l>Сокройтесь и себе подобных вы ищите!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="260"/>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Кто б ни был, должен ты вину свою сказать.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не вам таких людей сердечны тайны знать!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Темница умыслы злодейские докажет.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <stage>(нападая на караул с кинжалом)</stage>
            <lg>
              <l>Что не разбойник я, то сей кинжал вам скажет:</l>
              <l>Примите дерзости своей достойну месть!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Выхватывают кинжал его.</stage>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Теперь ты доказал свою нам явно честь!</l>
              <l>Кто обличается в делах своих безвинно,</l>
              <l>Тот не поступит так злодейски и бесчинно.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Вы можете давать сии мне имена,</l>
              <l>Когда моя рука кинжала лишена;</l>
              <l>Однако не страшусь за смелость вашей мести,</l>
              <l>С кинжалом вы моей отнять бессильны чести.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Не слушаю теперь твоих я больше слов,</l>
              <l>Поди! кажися храбр под тягостью оков,</l>
              <l part="I">Ты вреден обществу!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Я вреден, в том признаюсь,</l>
              <l>Однако я угроз твоих не опасаюсь;</l>
              <l>Не ты отъемлешь мой несчастливый живот,</l>
              <l>Но кем несчастлив я, его отъемлет тот;</l>
              <l>Коль должно умереть, с охотой умираю;</l>
              <l>Теряя жизнь свою, я чести не теряю.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Как ты злодействовал, тому свидетель я;</l>
              <l>А винен ты иль нет, народ тебе судья.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <pb n="261"/>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <stage>Мирози и Офицер караульный.</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Так можешь на него дов<emph>о</emph>д представить ясный,</l>
              <l>Что граду он злодей и человек опасный?</l>
              <l>Какое подал он сомненье о себе,</l>
              <l>В измене обличен, в убивстве иль в татьбе?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Отечеству служил до старости я честно,</l>
              <l>Как правду наблюдал, тебе сие известно;</l>
              <l>Злодея укрывать ни в брате не могу,</l>
              <l>А на безвинного напрасно не солгу;</l>
              <l>Вот кая злость его неволю заслужила:</l>
              <l>Когда народ утих и полночь наступила,</l>
              <l>Последуя во всем приказу твоему,</l>
              <l>Я с стражею ходил по городу сему;</l>
              <l>Согласно было всё со тихостью ночною,</l>
              <l>Весь город услажден был общей тишиною,</l>
              <l>Как вдруг услышали мы некий шум вдали,</l>
              <l>Сомненья стражи всей туда нас привели.</l>
              <l>Приближась, видим мы под здешними стенами</l>
              <l>Идуща в дом послов поиманного нами;</l>
              <l>И как о имени его спросить хотел,</l>
              <l>В ответ он вдруг на нас с кинжалом налетел;</l>
              <l>На стражу, на меня он в ярости метался,</l>
              <l>Но выхвачен кинжал, наш враг в плену остался;</l>
              <pb n="262"/>
              <l>И как я раз еще о деле вопросил,</l>
              <l>Ругательны слова он мне произносил;</l>
              <l>Потом признался сам, что вреден он народу.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Открыл ли вам свою невольник сей породу?</l>
              <l>Сказал ли о своем достоинстве он вам?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Ни слова ни о чем сказать не хочет нам;</l>
              <l>Но знать, что страх его к раскаянию клонит;</l>
              <l>Он, заключен в свои оковы, тяжко стонет;</l>
              <l>Страшася, может быть, последнего часа,</l>
              <l>Подъемлет плачущи глаза на небеса;</l>
              <l>«О боже! — вопиет в признанье иль притворно, —</l>
              <l>Ты знаешь, должен ли я умереть позорно;</l>
              <l>Однако казнь сию с охотой получу,</l>
              <l>Я для того умру, что умереть хочу».</l>
              <l>Еще он, государь, знать, робость в нас влагает,</l>
              <l>Нередко имя он твое напоминает</l>
              <l>И часто вопиет, в слезах пуская стон,</l>
              <l>Что только о тебе одном жалеет он.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Он, может быть, во мне считая добродетель,</l>
              <l>Жалеет, что его мук буду я свидетель.</l>
            </lg>
            <stage>(К одному из воинов)</stage>
            <lg>
              <l>Вели от уз его на время разрешить,</l>
              <l>Вели ко мне на суд несчастного впустить.</l>
              <l>О боже мой! подай рассудку больше свету,</l>
              <l>Чтоб за неправый суд не дать тебе ответу;</l>
              <l>Открой ты истину, открой душе моей,</l>
              <l>Присутствуй днесь во мне и будь со мной судьей;</l>
              <l>Я правду наблюдал и честь хранил всечасно;</l>
              <l>Не дай мне осудить преступника напрасно;</l>
              <l>Наставь ты различать меня со правдой лжи,</l>
              <l>Неправой казнию меня не накажи.</l>
              <l>Когда ж отечеству злодей он и предатель,</l>
              <l>Открой завесу мне пронырств его, создатель,</l>
              <l part="I">Но се его ведут...</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <pb n="263"/>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Прежние и Коранс (выводится на театр под караулом).</stage>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Кого я вижу здесь?</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Отступает за театр.)</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Не тень ли то его? я цепенею весь.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <lg>
              <l>Каким смущением твой дух поколебался?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Сей узник сыном мне, о друг мой! показался;</l>
              <l>Не дай при старости того мне, боже, зреть!</l>
              <l>А ежели то он, дай прежде умереть,</l>
              <l>Скрой свет от глаз моих. Но что я сомневаюсь?</l>
              <l>Коль мало я на честь сыновню полагаюсь!</l>
              <l>Ничто его к тому не может привести;</l>
              <l>Сомнение мое, любезный сын, прости.</l>
            </lg>
            <stage>(К воинам)</stage>
            <lg>
              <l part="I">Представьте узника...</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Коранс выводится Офицером.</stage>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Идти нет больше мочи;</l>
              <l>Не мучь мя, отврати ты от злодея очи!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Бросается на колени.)</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Какой удар душе готовится судьбой!</l>
              <l>Скажите, подлинно ль зрю сына пред собой?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Несчастий в глубину злым роком погруженный,</l>
              <l>Став именем злодей, к преступникам причтенный,</l>
              <l>Я сыном не могу себя твоим назвать,</l>
              <l>И сына ты во мне не должен признавать:</l>
              <l>Уж больше он не тот, кем род твой украшался,</l>
              <l>Кто в славных подвигах отцу уподоблялся,</l>
              <pb n="264"/>
              <l>Далеко от себя твой прежний сын ушел,</l>
              <l>Себя в презрение, он в стыд отца привел.</l>
              <l>Себе бесчестие, позор наносит роду</l>
              <l>И мраком гнусных дел затмил свою природу.</l>
              <l>Я добродетели противлюсь и бегу,</l>
              <l>Однако не любить я чести не могу;</l>
              <l>Не тот я становлюсь, себя я сам гнушаюсь,</l>
              <l>Я сердца своего и сам уже чуждаюсь;</l>
              <l>Из виду правилы достоинства гублю,</l>
              <l>Но в слабости моей я честь еще люблю.</l>
              <l>Вот где твой сын теперь, вот чем себя он славит!</l>
              <l>Вот память по себе какую он оставит!</l>
              <l>Забудь того навек, кого во мне любил,</l>
              <l>Не сердцем он со мной, но видом сходен был.</l>
              <l>Ни роду своего, ни крови не жалея,</l>
              <l>Не сына ты суди, отечеству злодея!</l>
              <l>Святую истину ты на суде хранишь,</l>
              <l>Нарушишь честь, когда меня ты не казнишь.</l>
              <l>Я враг отечеству, убийств производитель!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>А я бесчестному такому был родитель!</l>
              <l>Едва могу сыскать пристанище уму.</l>
              <l>Ты сын мой! можно ли поверить мне тому?</l>
              <l>В каком ты образе предстал передо мною?</l>
              <l>Злодей! ты вечного позора мне виною.</l>
              <l>Наш род во славе был лет не едино сто,</l>
              <l>На торжище из нас не умирал никто;</l>
              <l>Никто из предков жизнь не кончивал бесчестно.</l>
              <l>Служили верно ль мы, то в мире всем известно;</l>
              <l>В народе нас за то знатнейшими почли,</l>
              <l>На первую степень мы почести взошли.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Мне стыдно, государь, что я умру в неволе,</l>
              <l>И стыд мой множится твоим воззреньем боле;</l>
              <l>Но ты не причитай ко мне злодейских вин,</l>
              <l>Невольник твой — злодей! однако честен сын.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Злодеем чтить тебя причину я имею,</l>
              <l>Но в том увериться еще совсем не смею;</l>
              <pb n="265"/>
              <l>Нельзя, чтоб кровь сия, где честь всегда жила,</l>
              <l>Такой бесчестный плод на свет произвела.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <stage>(восстав)</stage>
            <lg>
              <l>Что я не с подлою душой иду отселе,</l>
              <l>Я докажу тебе при смерти то на деле;</l>
              <l>Я в твердости отцу и в славе подражал,</l>
              <l>Неробким, как и он, на свете возмужал,</l>
              <l>При всяких бедствиях я тверд был и спокоен,</l>
              <l>За то любви твоей, за то я был достоин;</l>
              <l>На возрасте ты стал наставник мне и друг,</l>
              <l>Не огорчался твой, ни мой тобою дух;</l>
              <l>Твои дела во всем давали мне уставы,</l>
              <l>Вослед тебе стремясь, я мнил достигнуть славы;</l>
              <l>Но рок меня на сем пути остановил</l>
              <l>И облак предо мной препятствий положил.</l>
              <l>Во мраке слабостей от славных дел скрываюсь,</l>
              <l>Честь, честь зовет к себе, но я не отзываюсь.</l>
              <l>Уже к спасению я ни луча не зрю,</l>
              <l>Бегу всего. Люблю!.. Но что я говорю?</l>
              <l>Нет! тщетно сердце в том признаться принуждаю,</l>
              <l>Что прежде я сказал, всё то же подтверждаю:</l>
              <l>Злодейский умысл я, родитель мой, имел,</l>
              <l>Противу общего покоя встать хотел.</l>
              <l>А ежели о всем ты хочешь быть известен,</l>
              <l>Знай, кончу жизнь свою и умираю честен!</l>
              <l>Хотя ж злодея ты меня быть ныне мнишь,</l>
              <l>Но, наказав меня, невинного казнишь.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Иль рассуждение, несчастный сын, теряешь?</l>
              <l>Ты вдруг себя винишь, винишь и оправдаешь.</l>
              <l>Коль замыслы свои злодейски подтвердил,</l>
              <l part="I">Ходил ли ты, скажи, в посольский дом?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Ходил!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Скажи мне точную намеренья причину.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="266"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не можешь в том велеть невольнику, ни сыну;</l>
              <l>Довольно, я сказал, что явный я злодей,</l>
              <l>А больше из меня не вырвешь тайны сей!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Когда родителям их дети не послушны,</l>
              <l>Не должны быть отцы для них великодушны.</l>
              <l>И ты коль позабыл, что мною ты рожден,</l>
              <l>Рождение свое забыть я принужден.</l>
              <l>Упрямствуй! Умножай бездельническу злобу,</l>
              <l>И позабудь тебя носившую утробу!</l>
              <l>Когда отечеству престал ты сыном быть,</l>
              <l>Хочу и я тебя теперь отсыновить;</l>
              <l>Сим честным именем не смей ты нарицаться;</l>
              <l>Бесчестными детьми родители стыдятся;</l>
              <l>Что я отец тебе, пред всеми отрекусь</l>
              <l>И доказать сие моим судом потщусь.</l>
              <l>Коль жалости уже лишаешь ты природу,</l>
              <l>Какую жалость льзя к тебе иметь народу?</l>
              <l>Какой уж милости желать тебе посметь?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Чего желаю я? — скоряе умереть!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Умрешь, несчастливый! тебе готовы муки;</l>
              <l>Я первый омочу в крови злодейской руки.</l>
              <l>Чтоб явный стыд с себя непринужденно стерть,</l>
              <l>Предам тебя, предам своей рукой на смерть!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Хватается за кинжал.)</stage>
          <sp who="#oficer">
            <speaker>Офицер</speaker>
            <stage>(удерживая его)</stage>
            <lg>
              <l>Народ уж о его неволе известился.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не думай, государь, чтоб смерти я страшился!</l>
              <l>Когда намеренье имею жизнь скончать,</l>
              <l>Равно мне, как ее теперь ни потерять,</l>
              <pb n="267"/>
              <l>Но если на себя толь гнусну должность примешь,</l>
              <l>То поношения от мира ты не минешь,</l>
              <l>И может быть еще, хоть знают честь твою,</l>
              <l>Приложит и тебе народ вину мою.</l>
              <l>Коль гнев на смерть мою тебя так строго нудит,</l>
              <l>Пусть вместе град с тобой на казнь меня осудит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Ты, варвар, думаешь, что всяк, как ты, свиреп!</l>
              <l>Родитель как ни зол, однако к чадам слеп.</l>
              <l>Но что о нем жалеть? о мне он не жалеет.</l>
              <l>Кто сына такова, как я, теперь имеет?</l>
              <l>Привел меня к тому, злодей, ты наконец,</l>
              <l>Что должно мне забыть, что я тебе отец!</l>
              <l>Пойдем! Я покажу злодея скрытна граду</l>
              <l>И сам тебе судьей перед народом сяду.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <stage>(бросясь на колени и схватя за руку его)</stage>
            <lg>
              <l>Постой! мне в свете жить один остался час;</l>
              <l>Позволь сыновний долг отдать в последний раз.</l>
              <l>Почувствуй на сию минуту сожаленье,</l>
              <l>Прими последнее от сына ты прошенье.</l>
              <l>Я знаю, что тебе сие прискорбно зреть,</l>
              <l>Что сын твой, как злодей, обязан умереть;</l>
              <l>Но, чтоб в глазах твоих злодеем не казаться,</l>
              <l>Едино средство есть — мне с жизнию расстаться.</l>
              <l>Не должен для меня ты сделать ничего,</l>
              <l>Для прежнего смягчись лишь сына твоего;</l>
              <l>Любовь его к себе и честь его напомни</l>
              <l>И ради имени Корансова исполни:</l>
              <l>Он просит при конце, чтоб то, что он имел,</l>
              <l>Чем наградить его когда-нибудь хотел,</l>
              <l>Сие, несчастливой душе моей в отраду,</l>
              <l>Отдай живущим в сей обители в награду,</l>
              <l>Чтоб дщери божии о мне молились там,</l>
              <l>Чрез них да обрету прощение грехам.</l>
              <l>Когда ж на смерть меня мое осудит дело,</l>
              <l>Казня меня, сокрой, сокрой мое здесь тело,</l>
              <l>Чтоб я очиститься святым сим местом мог,</l>
              <l>Дабы грехи мои скоряй простил мне бог.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="268"/>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(подняв его)</stage>
            <lg>
              <l>Восстань! мне жалостно такое завещанье!</l>
              <l>Но верь, что всё твое исполнится желанье.</l>
              <l>О! если б ты, мой сын, не посрамил себя,</l>
              <l>Я мог бы положить живот мой за тебя!</l>
              <l>Когда б, как в мире все, ты жизни сей лишился,</l>
              <l>Я б меньше мучился и меньше бы крушился;</l>
              <l>А то, к погибели и к горести моей,</l>
              <l>Минется жизнь твоя, и честь минется с ней;</l>
              <l>Себя ты смертию позорной обесславишь,</l>
              <l>А мне при старости печаль и стыд оставишь.</l>
              <l>От многих мне детей остался ты един</l>
              <l>И был достойный мне наследовати сын;</l>
              <l>Тобой я уповал наш славный род восставить</l>
              <l>И сына верного отечеству представить.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Что ж делать! уж того нельзя переменить,</l>
              <l>И поздно о моем несчастии тужить.</l>
              <l>Позволь, пока еще твой сын живет на свете,</l>
              <l>Пред божиим судом дабы не быть в ответе,</l>
              <l>Да буду на земли развязан для небес,</l>
              <l>Я покаяние святым местам принес.</l>
              <l>Позволь грядущему к позорной смерти сыну</l>
              <l>Пред сим монастырем в мольбе пребыть едину;</l>
              <l>Чтоб скрылся я, о том сомненья не имей;</l>
              <l>Я смерти не бегу, бегу умреть скорей.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>О! как меня своим отчаяньем ты мучишь!</l>
              <l>Останься; может быть, ты здравый ум получишь</l>
              <l>И, покаянием своим нашед творца,</l>
              <l>Познаешь, должен ли таиться сын отца.</l>
              <l>Вы, стражи, от него на время отступите,</l>
              <l>Потом его на суд к народу приведите.</l>
            </lg>
            <stage>Все выходят.</stage>
            <lg>
              <l>О боже мой! могу ль такой удар снести!</l>
              <pb n="269"/>
              <l>Поди в объятие, в последний раз прости!</l>
              <l>Прости — и не слыви моим ты сыном боле!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Уходит.)</stage>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Прости, родитель мой! не мучь ты сына доле.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <stage>(один)</stage>
            <lg>
              <l>Питая лютостью свою жестоку грудь,</l>
              <l>Несчастного отца несчастный сын забудь;</l>
              <l>Не слушай в варварстве родительского стону;</l>
              <l>Противен богу будь, народу и закону!</l>
              <l>На смерть позорную готовь себя, готовь!</l>
              <l>За что же гибнешь ты? За слабую любовь!</l>
              <l>Для ней ты честь свою и славу днесь теряешь,</l>
              <l>Для ней отца крушишь, для ней ты умираешь;</l>
              <l>А страсти лютой сей не ведает никто;</l>
              <l>Всяк мнит, что я злодей и что умру за то.</l>
              <l>Отечество врагом тебя решится числить,</l>
              <l>И для кого умрешь, та будет то же мыслить.</l>
              <l>Ах! не бесчесть себя, поди и объяви,</l>
              <l>Что произвольно ты жизнь кончишь от любви!</l>
              <l>Изобрази свое несчастие народу;</l>
              <l>Он сжалится и даст тебе и ей свободу.</l>
              <l>Священный чин, меня зря в горести такой,</l>
              <l>Святую сложит цепь с нее святой рукой;</l>
              <l>И только к небесам достигнет их моленье,</l>
              <l>Простит господь сие нам наше преступленье.</l>
              <l>Но сердце от того утешится ль мое?</l>
              <l>Мне сердца не дадут, дав руку мне ее;</l>
              <l>Она, лишась меня, нимало не жалеет</l>
              <l>И прежния любви ни искры не имеет,</l>
              <l>Повсюду моего присутствия бежит.</l>
              <l>Умреть тебе, Коранс, конечно, надлежит!</l>
              <l>Народ мной раздражен, ожесточен родитель,</l>
              <l>Несклонна та ко мне, чей друг был, чей любитель.</l>
              <l>Кончайся, жизнь моя! Несносен всем я стал!</l>
              <l>Отца, любовницу и друга потерял.</l>
              <pb n="270"/>
              <l>Я должен сам себя и жизнь возненавидеть;</l>
              <l>Хочу лишь при конце любезную увидеть.</l>
              <l>Где? где ее сыщу? увы! она нейдет.</l>
              <l>Иль в крайности меня покинул целый свет?</l>
              <l>Весь свет мерзит моей соделанной виною,</l>
              <l>Колеблется земля и стонет подо мною;</l>
              <l>Разжегся гнев небес пороков от огня,</l>
              <l>Сверкают молнии и блещут на меня!</l>
              <l>Куда я обращусь? К чему теперь прибегнуть?</l>
              <l>О праведны места! я прибегаю к вам,</l>
              <l>Спасите вы меня и дайте свет очам!</l>
              <l>Не смерти я боюсь, не молний дух страшится,</l>
              <l>С любезною хочу, кончая жизнь, проститься.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Занета и Коранс.</stage>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Еще ль тебя любовь земная не страшит?</l>
              <l>Уж небо против ней сверкает и гремит.</l>
              <l>Что делаешь ты здесь? Беги святого места!</l>
              <l>Бог гонит прочь тебя и прежняя невеста;</l>
              <l>Беги громовых стрел, беги, спасай себя!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Уж я и так бегу, Занета, от тебя;</l>
              <l>Не думай, чтоб хотел от молний укрываться,</l>
              <l>Я рад всевышнего оружием скончаться.</l>
              <l>Услышишь скоро ты пред здешним алтарем,</l>
              <l>Как станут вспоминать о имени моем;</l>
              <l>И как уж мертвого меня тебе вспомянут,</l>
              <l>Сильнее в сих местах, сильнее громы грянут!</l>
              <l>Блестящи молнии тебя повергнут в страх,</l>
              <l>В слезах увидишь ты у ног своих мой прах;</l>
              <l>Моя стеняща тень не даст тебе покою</l>
              <l>И станет следовать повсюду за тобою,</l>
              <l>И будет вспоминать сия ужасна тень</l>
              <l>И место нашея любви, и первый день;</l>
              <l>За клятвы ложные ты месть от ней получишь!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="271"/>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Престань! за что меня такой угрозой мучишь?</l>
              <l>И так уж к небесам дорогу я гублю,</l>
              <l>За то, что я слаба, за то, что я люблю.</l>
              <l>Люблю! кто дерзко так сказать в сем сане смеет?</l>
              <l>Почто отважный мой язык не цепенеет!</l>
              <l>Почто порочная не каменеет грудь...</l>
              <l>Поди! не мучь меня и к слабости не нудь.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Ты ясно говоришь, что я тобой обманут.</l>
              <l>Любовники от глаз друг друга гнать не станут.</l>
              <l>Пойду и злость твою вселенной докажу;</l>
              <l>Умру и смертью сей тебя я накажу!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Как можешь ты питать толь зверское желанье?</l>
              <l>За что готовишь мне такое наказанье?</l>
              <l>Проснись! любви твоей велика слепота;</l>
              <l>Занета, как была, поднесь к тебе вся та.</l>
              <l>Что чувствует Коранс, то чувствую подобно;</l>
              <l>Страдание мое с моим терпеньем сходно;</l>
              <l>Я так же мучуся и так же я люблю,</l>
              <l>Но больше, может быть, креплюся и терплю.</l>
              <l>Едина страсть с тобой, и мысль моя едина,</l>
              <l>Но твердости моей мой сан и долг причина.</l>
              <l>Ты так же, как и я, жар сердца потуши,</l>
              <l>Рассудком слабости преодолей души;</l>
              <l>Соблазнам в мысль свою не открывай ты следу,</l>
              <l>Терпеньем одержи над сердцем ты победу;</l>
              <l>Возьми меня в пример и мне примером будь:</l>
              <l>Я скрылась от тебя, и ты меня забудь;</l>
              <l part="I">Решишься ли на то?..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Не требуй в том ответу,</l>
              <l>Тот слаб в своей любви, кто любит по совету!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Того желает бог, того желаю я,</l>
              <l>И требует того и честь, и жизнь твоя.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="272"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Нет в жизни никакой опричь любви мне лести,</l>
              <l>И нет иныя в ней, как слыть твоим, мне чести.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Живи ты для себя, для света, для отца.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не для других любовь вселяется в сердца.</l>
              <l>Законы отдавать велят заслуги роду,</l>
              <l>Полезное себе, народное народу;</l>
              <l>Однако долг от нас свободы не берет;</l>
              <l>Что сродно нам, им то на волю отдает.</l>
              <l>И ты отколе те изобрела уставы,</l>
              <l>Что хочешь у любви отнять законны правы?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Из должности моей, из сердца моего.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>От сердца хладного, от зверства своего!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Судите, небеса, обоих нас, судите,</l>
              <l>Кто прав из нас, кто прав, то сами докажите;</l>
              <l>Подайте способ мне уверити его,</l>
              <l>Бессильна я в своих речах против него;</l>
              <l>Меня вы перед ним невинну оправдайте.</l>
              <l>А если я винн<emph>а</emph>, пред ним и покарайте.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Преступник завсегда к свидетельствам спешит</l>
              <l>И тщетной клятвою себя оправить мнит.</l>
              <l>На что душа твоя так много лицемерит?</l>
              <l>Кто был обманут кем, тому вперед не верит.</l>
              <l>Сколь крат ты небеса в свидетели брала?</l>
              <l>Какими клятвами себя ты закляла,</l>
              <l>Что в верности ко мне по смерть не пременишься?</l>
              <l>Переменилось всё, почто ж еще божишься!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Когда бы в сем была обмане я грешна,</l>
              <l>Давно б мне райска дверь была отворена,</l>
              <pb n="273"/>
              <l>Когда б пред богом я порок сей учинила,</l>
              <l>В минуту бы потом прощенье умолила.</l>
              <l>Но ах! есть более пороки, есть за мной;</l>
              <l>Я, ближась к святости, теряю путь святой.</l>
              <l>Тревожится мое душевное терпенье,</l>
              <l>Мне скучно кажется мое уединенье.</l>
              <l>Подумаю, что я действительно грешу,</l>
              <l>Паду пред алтарем, не знав, чего прошу;</l>
              <l>Всё мучит, всё томит, печалит всё Занету!</l>
              <l>Смятенью своему не знаю дать ответу.</l>
              <l>Отдамся сну, мой дух спокоить хоть на час,</l>
              <l>Услышу вдруг во сне меня зовущий глас.</l>
              <l>Проснусь, и чаю быть геенску искушенью,</l>
              <l>Прибегну в трепете к усердному моленью;</l>
              <l>Простершись пред алтарь, я слезы лить начну;</l>
              <l>Алтарь затмится вдруг, отважно лишь взгляну;</l>
              <l>На лики божии взираю беспристрастно,</l>
              <l>Что в чем-нибудь грешна, сие мне кажет ясно.</l>
              <l>Когда затворен был к молению мне путь?</l>
              <l>Когда на небеса робела я взглянуть?</l>
              <l>Душа моя чиста, сие я знаю точно,</l>
              <l>Знать, впала в тяжкий грех я сердцем не нарочно?</l>
              <l>Страшуся за него я душу погубить.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="I">Чего боишься ты, оставя мир?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Любить!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Кто что преодолел, того ли тот страшится?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Не мни, что больше я хотела изъясниться.</l>
              <l>Прости меня, творец! мой грех уже велик,</l>
              <l>Что тот же о любви дерзнул вещать язык,</l>
              <l>Который истребить все слабости клянется,</l>
              <l>Которым похвала блаженству воздается.</l>
              <l>Беги, Коранс, беги! оставь меня одну!</l>
              <l>Дай мне потоком слез омыть мою вину.</l>
              <l>Ах! что теперь начать? пойду; но где восплачу:</l>
              <l>Везде мой грех со мной, повсюду бога трачу!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="274"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Не сею тратишь ты его, не сей виной,</l>
              <l>Меня ты погубя, его теряешь мной.</l>
              <l>Противен господу священных клятв рушитель.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Дух слабый подкрепи, мой бог и защититель!</l>
              <l>Прости! иду тебя забыть иль умереть!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Ах! больше ты меня не будешь в свете зреть.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Возненавидь меня, коль жизнь ты ненавидишь.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Занета! ты меня в последний раз здесь видишь;</l>
              <l>Увидишь, может быть, чрез несколько минут,</l>
              <l>Когда меня во храм бесчувственна внесут!</l>
              <l>И как я, мучимый неверностью, увяну,</l>
              <l>Заплачешь надо мной, но я уж не восстану.</l>
              <l>На что несчастному Корансу восставать,</l>
              <l>Коль в мире надлежит терзаться, тосковать!</l>
              <l>Теперь на смерть спешу, всё кончить жизнь мне нудит!</l>
              <l>Услышишь ты, к чему Коранс себя осудит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Дай, небо, чтобы ты меня забыти мог!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Прости! Тебе ее вручаю, щедрый бог!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Поди, скорей поди, и так я согрешаю!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Прости, лишась тебя, я к смерти поспешаю!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Уходит.)</stage>
        </div>
        <pb n="275"/>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <stage>(одна)</stage>
            <lg>
              <l>Колико ты вредна сердцам, любовна страсть!</l>
              <l>Спеши, Занета, ты пред алтарями пасть,</l>
              <l>Омой слезами грех. Но что, смутясь, робею?</l>
              <l>Чего страшусь, о чем грущу, о чем жалею?</l>
              <l>Хочу войтить во храм и возвращаюсь вновь;</l>
              <l>Никак еще в моей крови горит любовь?</l>
              <l>О силы вышние! вы сердце подкрепите,</l>
              <l>Навек его от уз любовных свободите;</l>
              <l>Подайте помощь мне, я силы все гублю</l>
              <l>И чувствую, увы! что стражду и люблю!</l>
              <l>Ах! я ко господу в молитвах прибегаю,</l>
              <l>Но вслед глаза мои Корансу посылаю;</l>
              <l>Почто я не могу вступить во храм в сей час?</l>
              <l>Мне томный слышится за сей стеною глас!</l>
              <l>Чьи жалобны слова коснулись внятно слуху</l>
              <l>И что еще грозит смутившемуся духу?</l>
              <l>Конечно, благодать меня к себе зовет,</l>
              <l>И душу мрачную озаревает свет:</l>
              <l>Я следую тебе, невидимая сила,</l>
              <l>Ты мысль смущенную и сердце просветила.</l>
              <l>Спокойство в душу мне священна вера льет;</l>
              <l>Но сердце, встрепетав, покою не дает!</l>
              <l>Страсть с верой борется, а вера с нежной страстью.</l>
              <l>Увы! Коранса я увидела к несчастью,</l>
              <l>Но долго ль слабостью мне бога раздражать?</l>
              <l>Ах! тщетно бодрствую; куда мне убежать?</l>
              <l>Коранс, ты предо мной, дай к храму мне дорогу,</l>
              <l>Люблю — но предпочесть тебя могу ли богу?</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(один)</stage>
            <lg>
              <l>Чем, боже! пред тобой я тако согрешил,</l>
              <l>Что сына ты меня в цветущи дни лишил,</l>
              <l>Единыя моей при старости отрады</l>
              <l>И лучшей в жизни мне утехи и награды?</l>
              <l>Рача о нем, я всё старанье приложил,</l>
              <l>Я в нем отечеству, а он во мне служил.</l>
              <l>Конечно, пред тобой я, боже! стал виновным,</l>
              <l>Что наказуюся бесчестием сыновным;</l>
              <l>Тебя он раздражить грехами не успел,</l>
              <l>Я жил и раздражить тебя случ<emph>а</emph>й имел;</l>
              <l>За что же он, не я, мой творче, наказуюсь?</l>
              <l>Ты так судил, твоим законам повинуюсь;</l>
              <l>Тебе я предаюсь, о щедрый мой творец!</l>
              <l>Созданье я твое — увы! но я отец;</l>
              <l>Креплюся и хочу тебе повиноваться,</l>
              <l>А слезы из очей неволею катятся.</l>
              <l>Я плачу — слезы те суть действие родства,</l>
              <l>Но дух мой волей весь исполнен божества.</l>
              <l>Над сыном пусть моим свершает смерть свирепость,</l>
              <l>Родительской душе лишь дай, мой боже, крепость.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <pb n="277"/>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Мирози и Занета с письмом.</stage>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Кто будет мне в моем желаньи предводитель?</l>
              <l>Где казнь приемлет он? И где его родитель?</l>
              <l>Но кто сей человек, что сходен тако с ним</l>
              <l part="I">И взором, и лицом?..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Дивлюсь словам твоим;</l>
              <l>Чьего родителя, чью казнь ты вспоминаешь?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>О муж, почтенный муж! коль веру почитаешь,</l>
              <l>Когда ко ближнему ты чувствуешь любовь,</l>
              <l>Не дай, дабы лилась невинна в граде кровь!</l>
              <l>Когда имеешь ты лицо с Корансом сходно,</l>
              <l>И сердце можешь ты иметь ему подобно.</l>
              <l>Скорей к отцу его, скорей меня веди!</l>
              <l>Мне время дорого; иди со мной, иди!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(в сторону)</stage>
            <lg>
              <l>Прилична ль речь сия монашескому чину?</l>
            </lg>
            <stage>(К ней)</stage>
            <lg>
              <l>Скажи мне наперед предстательства причину.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Не медли, сжалься ты, коль сам имеешь чад;</l>
              <l>Услышишь после то и весь услышит град;</l>
              <l>Коранса я спасти от смерти восхотела.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Конечно, умысл ты злодейский с ним имела?</l>
              <l>Коль так, беги отсель, беги, себя храни!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Напрасно ты меня, несчастну, не вини;</l>
              <l>Я с саном ангельским согласный дух имею</l>
              <l>И для того о нем пекуся и жалею.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="278"/>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(в сторону)</stage>
            <lg>
              <l>Нельзя, чтоб странному не быти тут чему;</l>
              <l>Мне те известны все, известен кто ему;</l>
              <l>Когда и как они знакомы оба стали?</l>
              <l>Или по злым делам друг друга вы узнали?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Конечно, он мне стал знаком по злым делам,</l>
              <l>Свидание бедой обоим стало нам,</l>
              <l>Обоим должно нам прошедших дел стыдиться;</l>
              <l>Я им небес лишусь, он жизни мной лишится.</l>
              <l>Когда ты справедлив, веди меня к суду,</l>
              <l>Сей милости прошу, сего я только жду!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Открой мне таинство, души ее содетель!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Хранишь ли ты, скажи, хранишь ли добродетель?</l>
              <l>Имеет ли в тебе какую жалость дух?</l>
              <l>Не затворяется ль к плачевным просьбам слух?</l>
              <l>Могу ли на тебя, могу ли положиться</l>
              <l>И ввериться тебе и в тайне сей открыться?</l>
              <l>Но ты, смущаясь, мне не хочешь отвечать,</l>
              <l>Знать, ты Корансу враг, знать, жизнь ему скончать!</l>
              <l>О! если б где отца Корансова сыскала,</l>
              <l>Он сжалился б, когда б два слова я сказала,</l>
              <l>Не мешкал бы спасти он сына своего!</l>
              <l>Я, может быть, прошу гонителя его,</l>
              <l>Обманута твоим наружным постоянством.</l>
              <l>Не слыхано сердец таких меж христианством!</l>
              <l>Чтоб казнь приял Коранс, нарочно время длишь,</l>
              <l part="I">Пойду искать отца!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Ах! ты пред ним стоишь!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Как! ты его отец? Мне то невероятно;</l>
              <l>Отцу спасение сыновне неприятно.</l>
              <l>Когда прошу тебя к суду меня вести,</l>
              <pb n="279"/>
              <l>Чтоб жизнь несчастного Коранса соблюсти,</l>
              <l>Нарочно медлил ты, нарочно отрекался!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Я преж сего отцом Корансу назывался;</l>
              <l>Когда ж он в гнусные дела изменой впал,</l>
              <l>Он сыном мне, а я отцом ему не стал!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>За что родительской любви его лишаешь?</l>
              <l>За что его, за что злодеем называешь?</l>
              <l>Чем имя он сие и гнев твой заслужил?</l>
              <l>Не тем ли, что его ты нежным в свет родил?</l>
              <l>Знай, винен тем Коранс, что он несчастно любит.</l>
              <l>Увы! за страсть свою и честь, и жизнь он губит.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Как хочешь, чтоб твоим поверил я словам,</l>
              <l>Когда в бездельстве он своем признался сам?</l>
              <l>Ты смеешь оправдать изобличенно дело</l>
              <l>И мне ответствуешь так дерзостно и смело!</l>
              <l>Я, сына не щадя, не пощажу тебя.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Я смею всё сказать, сама его любя.</l>
              <l>От варварской души друг друга люди губят,</l>
              <l>Знать, жалость в тех лишь есть, которы верно любят!</l>
              <l>Где кроется, увы! небесная любовь,</l>
              <l>Когда не жалостна отцам сыновня кровь?</l>
              <l>Что сделал сын тебе? Что сделал он народу?</l>
              <l>И чем он посрамил, скажи, свою природу?</l>
              <l>Не спорю, что слаба в любви душа его,</l>
              <l>А что невинен он, ручаюсь за него!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Что страстно любит он, о том я неизвестен,</l>
              <l>Но только знаю то, что сделался бесчестен.</l>
              <l>С отцами толковать о детях льзя ль чужим?</l>
              <l>Он взрос в моих очах, я был всечасно с ним,</l>
              <l>Он честен был, но честь сразил своей виною.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Неправа та вина, а он стал винен мною.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="280"/>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Я не могу твоих речей никак понять;</l>
              <l>Как можешь сердце ты его так верно знать?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Знай, сердце я его в своей имея власти,</l>
              <l>Узнала по моей к нему взаимной страсти.</l>
              <l>Хоть непорочность я свою чрез то врежу,</l>
              <l>Вот чем его тебе невинность докажу!</l>
              <l part="I">Он сам ко мне писал...</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Отдав ему письмо.)</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(читает письмо)</stage>
            <lg>
              <l part="F">«Неверная Занета!</l>
              <l>Жестокостью своей меня ты гонишь с света.</l>
              <l>Когда я от тебя тобой гоним пошел,</l>
              <l>Жизнь горестну скончать злой случай я нашел;</l>
              <l>Захвачен стражею, злодеем я сказался,</l>
              <l>Отец мне был судья, отцу я в зле признался.</l>
              <l>Несносен быв тебе, хочу на смерть идти</l>
              <l>И, честь твою храня, приемлю казнь; прости!»</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l part="I">Что скажешь ты теперь?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">О весть! о время грозно!</l>
              <l>Ах! оправдание сие, Занета, позно.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Не позно, ежели жалеешь ты о нем!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Ах, позно! он уже скончался под мечом.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Он умер! Боже мой! что слышу я, несчастна!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="I">О! мой несчастный сын...</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="281"/>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l part="F">О ведомость ужасна!</l>
              <l>Затмись в моих глазах, затмись скорее, свет,</l>
              <l>Не нужен ты, когда в тебе Коранса нет!</l>
              <l>Спеши, он, может быть, еще не принял казни;</l>
              <l>Я вслед тебе пойду, не чувствуя боязни,</l>
              <l>И кинуся на меч, подъятый на него.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Напрасно льстишься ты, уж в свете нет его.</l>
              <l>Я отдал сам на казнь его своей рукою;</l>
              <l>Не возвратим его мы просьбой никакою.</l>
              <l>Увидим тело мы, лишенное души,</l>
              <l part="I">Зачем туда идти?..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Спеши туда, спеши!</l>
              <l>С час времени письмо его я получила;</l>
              <l part="I">Он был в неволе жив...</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Ты час не упредила.</l>
              <l>Представ на казнь, меня привел в смущенье он,</l>
              <l>Я, скроясь вдалеке, его услышал стон;</l>
              <l>Глас томный, смертный глас ушам моим касался,</l>
              <l>Он обезглавлен мне и весь в крови мечтался.</l>
              <l>Но он мечтается мне здесь, о боже! вновь.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Так пролилась, Коранс, твоя невинна кровь!</l>
              <l>Ты умер для меня в мучении жестоком,</l>
              <l>И я была твоей плачевной смерти роком!</l>
              <l>Не возвратишься ты уже вовеки к нам,</l>
              <l>Мне страшен без тебя весь мир и божий храм!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Ах! ты, несчастная, Коранса погубила!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Могла ль его губить, когда его любила?</l>
              <l>Несчастен стал Коранс, что он прельстился мной,</l>
              <l>Моя к нему любовь всех бед его виной;</l>
              <pb n="282"/>
              <l>Несчастны оба мы, горя взаимной страстью,</l>
              <l>Преобратилась нам теперь она напастью.</l>
              <l>Его отсутствие, монашеский мой чин</l>
              <l>Причиною тому, что принял казнь твой сын.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Почто же в той любви мой сын мне не открылся?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Знать, строгостью моих ответов огорчился!</l>
              <l>Он скрылся от меня на смерть себя предать.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Я должен мучиться, и ты должна страдать!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Уж мучуся и так подобно как во аде</l>
              <l>И не найду вовек спокойствия к отраде:</l>
              <l>Всё станет мне мой грех по всем местам казать,</l>
              <l>Всё будет душу рвать и мысль мою терзать!</l>
              <l>Уж нет ни на земле, ни под землею места,</l>
              <l>Где б успокоилась Корансова невеста.</l>
              <l>Здесь совесть, там душа принуждены страдать;</l>
              <l>Здесь радостей, а там прощения не ждать!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Благодарю творца, что стал о всем известен.</l>
              <l>Мой сын был слаб в любви, но умер не бесчестен.</l>
              <l>Пойду, сие письмо народу покажу</l>
              <l>И, что мой сын Коранс невинен, докажу.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Любезное письмо в последний лобызаю,</l>
              <l>Иду — куда? — во храм вступить я не дерзаю.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Я боле нахожу жалеть о нем причин:</l>
              <l>Тебе любовник он, а мне Коранс был сын;</l>
              <l>Невинной кровью он обязан мне своею.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Тебе он кровию, мне сердцем и душею.</l>
              <l>Ах! как мне не жалеть? в нем жизнь была твоя,</l>
              <pb n="283"/>
              <l>Три жизни отняла в своем упрямстве я,</l>
              <l>И вдруг я три души, несчастна, погубила,</l>
              <l>Твою, сыновнюю и, ах! свою убила.</l>
              <l>Как можно небесам преступницу простить!..</l>
              <l>Однако надлежит всегда творца просить.</l>
              <l>Введи меня во храм, страшусь одна явиться,</l>
              <l>Против убийцы огнь оттоле возгорится!</l>
              <l>Ввергает в горесть жизнь, и смерть ввергает в страх,</l>
              <l>Непримут в гроб к себе родители мой прах.</l>
              <l>Страшна я сделалась самой земной утробе</l>
              <l>И недостойна быть в одном с отцами гробе.</l>
              <l>Дай волю мне и клясть греха не воспрещай,</l>
              <l>Убийцу своего ты сына не прощай!</l>
              <l>Соедини со мной и ты свое моленье,</l>
              <l>Да мне ниспошлет бог за смерть его отмщенье!</l>
              <l>А ты, надежды всей навек меня лиша,</l>
              <l>Сияй пред господом, любезная душа!</l>
              <l>Чтоб часть спасения с тобой соединилась,</l>
              <l>Которой я своим несчастием лишилась.</l>
              <l>Прошед сквозь чистый свет небесного огня,</l>
              <l>Не вспоминай моей досады, ни меня,</l>
              <l>Не помни суетной любви моей измены!</l>
            </lg>
            <stage>(К Мирози)</stage>
            <lg>
              <l>Прости! Введи меня в сии святые стены,</l>
              <l>Хочу в раскаяньи прибегнуть ко творцу</l>
              <l>И приготовиться к последнему концу!</l>
              <l>Мне казнь жестокая — любезного лишенье,</l>
              <l>Прости, да бог тебе ниспошлет утешенье!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Тебя прискорбно мне, увы! и горько зреть.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Спокоить дух отца, должна я умереть.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Бог нам един отец, он грешных утешитель.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>За кровь невинную бывает бог отмститель!</l>
              <l>Прости!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Ушла.)</stage>
        </div>
        <pb n="284"/>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(препроводив ее, один)</stage>
            <lg>
              <l>О боже мой! на смерть я сына осудил,</l>
              <l>Почто ты мало мой рассудок просветил?</l>
              <l>Почто родительско мне сердце не сказало,</l>
              <l>Что не преступника в Корансе наказало?</l>
              <l>Почто из глаз его не мог я прочитать,</l>
              <l>Что сына я врагом не должен почитать?</l>
              <l>Почто и он, почто в любви своей таился?</l>
              <l>Он скромностью своей врагом мне учинился!</l>
              <l>Но суд всевышнего для нас непостижим;</l>
              <l>За скромность он погиб, а честь осталась с ним.</l>
              <l>Пойду и сим письмом изображу то ясно,</l>
              <l>Что сын мой честен был и принял казнь напрасно!</l>
              <l>Он жизнь не посрамил, мне нечего жалеть;</l>
              <l>Нам всем когда-нибудь потребно умереть.</l>
              <l>Что ж делать, что не я лишился жизни прежде?</l>
              <l>Нередко в той отцы обмануты надежде.</l>
              <l>Но что ко мне Жером с поспешностью идет?</l>
              <l>Знать, хочет мне сказать, как сын оставил свет!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Мирози и Жером.</stage>
          <sp who="#zherom">
            <speaker>Жером</speaker>
            <lg>
              <l>Весь город, весь сенат, родня твои и други</l>
              <l>Уважили твои к отечеству заслуги,</l>
              <l>Корансу твоему прощение дают;</l>
              <l>А за вину ему определяет суд,</l>
              <l>Чтоб только он отсель на время удалился,</l>
              <l>Потом бы паки в град к родителю явился.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Ты жив еще, Коранс! еще ты видишь свет!</l>
              <l>Мне к жизни весть сия прибавит много лет;</l>
              <l>От поношения и скорби я избавлен.</l>
              <l>О боже! буди ты за милости прославлен!</l>
              <l>Ты сына отдал мне и прежню славу с ним,</l>
              <l>Троих ты поразил, но жизнь даешь троим.</l>
              <pb n="285"/>
              <l>Беги в сей храм, беги, сыщи скорей Занету,</l>
              <l>С ней должно видеться для важного совету;</l>
              <l>Скажи ей, чтоб сюда скорей пришла она</l>
              <l>И что Корансу жизнь уже возвращена.</l>
              <l>Теперь пойду просить народное правленье,</l>
              <l>Да в браке учинит Занете разрешенье.</l>
              <l>О! если бы, Коранс, не так ты скромен был,</l>
              <l>Не огорча меня, ее бы получил!</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <stage>Мирози и Коранс, освобожденный, с воинами.</stage>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>На что мне жизнь дарить, на что давать свободу?</l>
              <l>Я щедрость ту за казнь приемлю от народу;</l>
              <l>Не требую от вас теперь ни малых благ,</l>
              <l>Мне должно умереть; я есть злодей и враг!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>На что тебе, мой сын, в любови укрываться</l>
              <l>И, честным будучи, злодеем называться?</l>
              <l>То малодушия единого плоды —</l>
              <l>В отчаяньи себя вводить в напасть, в беды.</l>
              <l>Что казни ты искал злодейской самовольно,</l>
              <l>К мученью моему уже того довольно.</l>
              <l>Простительно тебе, что больше ты любил,</l>
              <l>Чем славу, чем ты жизнь родительску щадил;</l>
              <l>Но если небеса о мне пекутся сами,</l>
              <l>За что меня разить безумными словами?</l>
              <l>Коль бога помнишь ты, то помни и отца,</l>
              <l>Непослушанием не раздражай творца;</l>
              <l>Хоть слабым ты рожден, не буди малодушен,</l>
              <l>Но будь и в горести родителю послушен.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Что дух мой ни таил, что прежде я ни знал,</l>
              <l>Всю тайну и тебе, и граду я сказал;</l>
              <l>Сказал, что я злодей; но я в злодействе честен,</l>
              <l part="I">Безвинно умирал...</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="286"/>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Уж я о всем известен!</l>
              <l>Напрасно ты свою срамишь почтенну кровь,</l>
              <l>Не зло тебя на смерть приводит, но любовь.</l>
              <l>Своей неправедной и вымышленной ложью</l>
              <l>Меня бесчестишь ты и тратишь милость божью;</l>
              <l>Она тебе нужна, в ней благость вся твоя;</l>
              <l>Но надобно тебе к ней помощь и моя.</l>
              <l>Я нежностям твоим, мой сын, не воспрещаю</l>
              <l>И, как отец, тебя во всех винах прощаю.</l>
              <l>Престань известное мне таинство таить,</l>
              <l>Ты друга верного в отце обязан чтить.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="I">Я тайну всю сказал...</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">О! как ты непокорен!</l>
              <l>Упрям к признанию, нежалостлив, притворен!</l>
              <l>А если пред тобой всю тайну развяжу</l>
              <l>И умыслов твоих причину покажу,</l>
              <l>Признаешься ль, что ты передо мной виновен?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Известен ты о всем? Я стал теперь бессловен.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Твое ль сие письмо и ты ль его писал?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Кто, кто тебе о всем, родитель мой, сказал?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Та, кем твоя душа напрасно огорчалась</l>
              <l>И чьей любви твоя в отмщенье жизнь кончалась;</l>
              <l>Невинность чья письмом была искушена,</l>
              <l part="I">Кем ты еще любим...</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="M">Занетою!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="287"/>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Она!</l>
              <l>Мне ею ваши все намеренья открылись,</l>
              <l>Которы от меня тобой одним таились.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Так ты, неверная, и то могла сказать,</l>
              <l>Чем слабости мои удобно доказать!</l>
              <l>В тот час, как ей о мне крушиться должно было,</l>
              <l>Ее моей любви мне сердце изменило.</l>
              <l>О! как она слаба и коль несчастен я!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Невинна пред тобой любовница твоя.</l>
              <l>Напрасно ты ее неверной почитаешь,</l>
              <l>Ты злобу большую в груди своей питаешь.</l>
              <l>Когда она, тебя лишаяся, рвалась,</l>
              <l>О гибели твоей слезами здесь лилась.</l>
              <l>Советы ей мои совсем напрасны были</l>
              <l>И малодушия ее не истребили;</l>
              <l>Не ожидающа небесных благ себе,</l>
              <l>Крушилась об одном лишь только о тебе.</l>
              <l>Вы оба любите, и малодушны оба;</l>
              <l>Но в ней одна любовь, в тебе любовь и злоба.</l>
              <l>Она монашеску поддерживает честь,</l>
              <l>А ты, Коранс, и слаб, и неумерен есть;</l>
              <l>Стыдися сам себя, стыдися предо мною,</l>
              <l>Что духом меньше ты пред слабою женою.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>На что мое письмо родителю казать?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Чтобы невинность мне в любови доказать,</l>
              <l>Тебя предупредить в твоем безумном деле</l>
              <l>И честь твою спасти, доколе дух твой в теле.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Она причиною моих злодейств была.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>О ком же здесь она потоки слез лила?</l>
              <l>По ком стенания и вздохи испускала,</l>
              <pb n="288"/>
              <l>Когда о чаемом конце твоем узнала?</l>
              <l>Зачем перед народ она хотела течь</l>
              <l>И за кого она хотела жизнь пресечь?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Словам родительским не верить я не смею,</l>
              <l>Но, ах! в ее любви сомнение имею.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>О сын мой! я живу на свете много лет,</l>
              <l>Всё в мире я видал, и мне известен свет,</l>
              <l>Умею разобрать с пустой беседой дело;</l>
              <l>Что ею ты любим, тому я верю смело, —</l>
              <l>Не обманулся я крушением ее.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Внимай теперь, внимай стенанье и мое!</l>
              <l>О ней ты сетуя, о мне, о мне печалься;</l>
              <l>Коль сжалился над ней, над бедным сыном сжалься,</l>
              <l>Ты сам мне прежню мысль, отец мой, возвратил</l>
              <l>И в хладной сей груди любовь воспламенил.</l>
              <l>Когда уже тебе Занета всё открыла,</l>
              <l>Что я ее любил и что меня любила, —</l>
              <l>Я признаюсь тебе и сам в вине моей:</l>
              <l>Измену я отмщал моею смертью ей.</l>
              <l>Закрыть несчастное с Занетою свиданье</l>
              <l>В отчаяньи пошел на казнь и на страданье;</l>
              <l>Когда жив ней любовь не престает гореть,</l>
              <l>Так жить хочу для ней или без ней умреть.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Надежды не теряй. Который дал свободу,</l>
              <l>Тому я вашу страсть изображу народу;</l>
              <l>Смягчится для тебя, он сжалится над ней.</l>
              <l>Отчаянье оставь, надежду возымей.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Поди, достойнейший на свете сем отец,</l>
              <l>Соделай двух сердец мучению конец;</l>
              <l>Хотя в Занете есть ко браку непокорство,</l>
              <l>Твоя одна слеза смягчит ее упорство.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="289"/>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>На нежного отца, о сын мой! положись;</l>
              <l>Но будь в рассудке тверд, в несчастиях крепись.</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage>Те же и Жером (с скоростию входит).</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Идет ли к нам она, увидимся ль мы с нею?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zherom">
            <speaker>Жером</speaker>
            <lg>
              <l>От ужаса еще смущаюся и млею!</l>
              <l>Не можно вобразить страшнее ничего!</l>
              <l>Лишь в стены я вступил монастыря сего,</l>
              <l>Увидел бедную монахиню стенящу,</l>
              <l>Увидел на гробах родительских лежащу;</l>
              <l>Она отчаянна, она в слезах была,</l>
              <l>Не слезный ток у ней, но кровь из глаз текла!</l>
              <l>Лишенна зрения, она о гробы билась,</l>
              <l>То лобызала их, рыдала и молилась;</l>
              <l>Молитв и слов ее расслушать я не мог,</l>
              <l>Но только часто был призыван ею бог.</l>
              <l>Я, тронут жалостью, спросил тоски причину;</l>
              <l>Она ответствует: «Оставь меня едину,</l>
              <l>Причину горести моей всевышний зрит».</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Что я ни слышу, всё как гром меня разит!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="I">О творче мой!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zherom">
            <speaker>Жером</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Смущенный встречею такою,</l>
              <l>Спешил исполнить я веленное тобою;</l>
              <l>Когда искомая была возглашена,</l>
              <l>Призналася, увы! что то сама она.</l>
              <l>Всю горесть отложа, вдруг крепость возымела,</l>
              <l>Пред вас сама предстать поспешно восхотела.</l>
              <l part="I">Но се ее ведут!..</l>
            </lg>
          </sp>
        </div>
        <pb n="290"/>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <stage>Те же, Занета (покровенна и провождаема двумя воинами).</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Льзя ль жалость снесть сию!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Пришли ли мы туда? Пред вами ль я стою?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="I">Ты с нами, дщерь моя!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Что вижу я? Занета!</l>
              <l part="I">Какое зрелище!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l part="F">Уже не вижу света!</l>
              <l>Но мнится мне, что я Корансов слышу глас,</l>
              <l>Скажи мне, здесь ли ты, нашла ль с отцом я вас?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Познай ты нас, познай по тяжкому стенанью!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>По вздохам, по слезам, по смертному страданью!</l>
              <l>Я весь окаменен, моя хладеет грудь.</l>
              <l>Занета! прогляни, на смерть мою взглянуть!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Постойте и ко мне теперь не приближайтесь,</l>
              <l>Воззрите на меня и бога ужасайтесь!</l>
              <l>Не с тем намерилась Занета к вам вступить,</l>
              <l>Чтоб нежность нежностью в Коранса возвратить;</l>
              <l>Но с тем, чтоб он своей любви сопротивлялся,</l>
              <l>Меня бы позабыл, но духом не смущался.</l>
              <l>За то, что был мой взор тобой, Коранс! прельщен,</l>
              <l>За то в нем ныне свет навеки потушен;</l>
              <l>Огнь сердца моего во мрак преобратился,</l>
              <l>И грех в душе моей погас, простыл, затмился.</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="291"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Когда тебя твой грех к сей крайности привел,</l>
              <l>Почто я вижу свет? Я тот же грех имел;</l>
              <l>Почто наказаны с тобой не вместе оба?</l>
              <l>От видимого мной почто я спасся гроба?</l>
              <l>Проси ты господа, коль можешь ты просить,</l>
              <l>Чтоб смертию твои мне скорби заменить.</l>
              <l>Но мне во прелестях ты зришься совершенна,</l>
              <l>Ты в сердце у меня, хотя очей лишенна.</l>
              <l>Занета и теперь в душе моей живет,</l>
              <l>Все чувства радует и в мысли вносит свет;</l>
              <l>Забвенью предаю мученья и напасти,</l>
              <l>Которы претерпел от злополучной страсти;</l>
              <l>Лишь только будь и ты, как прежде, такова.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Уж поздно слушать мне толь нежные слова!</l>
              <l>Все прежни слабости теперь я ненавижу,</l>
              <l>Хотя не вижу вас, однако бога вижу;</l>
              <l>Я с ним беседую, он в сердце у меня;</l>
              <l>Оно очищено от вредного огня.</l>
              <l>Полезно кажется мое мне наказанье.</l>
              <l>Прости, и истребляй развратное желанье!</l>
              <l>Я скроюся навек...</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Хочет уйти.)</stage>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Постой, постой! лишаюсь сил...</l>
              <l>Почто жестокую, почто я возлюбил?</l>
              <l>Родитель мой, вступись, вступись хоть ты за сына!</l>
              <l>Отрада в жизни сей Занета мне едина;</l>
              <l>Склони ее, склони оставить сан и чин.</l>
              <l>Я рвусь...</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Падает в объятия к воинам.)</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Что сделалось с тобой, о мой любезный сын!</l>
              <l>Ни рассуждения, ни чувства не имеешь.</l>
              <l>Занета! ежели о страждущих жалеешь,</l>
              <l>Проси ты господа, чтоб, сжалясь надо мной,</l>
              <l>Он мне единому ваш грех причел виной:</l>
              <pb n="292"/>
              <l>Страданием своим хочу ваш грех отерти,</l>
              <l>За вас и за себя принять готов три смерти.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zaneta">
            <speaker>Занета</speaker>
            <lg>
              <l>Престань, престань и ты, о старче! не греши;</l>
              <l>Забудь обоих нас, не погубляй души!</l>
              <l>Со временем его тоска, конечно, минет,</l>
              <l>Он, господа сыскав, любовь свою покинет.</l>
              <l>Мне так, как и тебе, его сердечно жаль,</l>
              <l>Но дщерям божиим несвойственна печаль.</l>
              <l>Уж я наказана за то, что с ним любилась,</l>
              <l>И должно, чтоб теперь я к богу обратилась.</l>
              <l>Пойду и припаду к священным алтарям.</l>
              <l>Чтоб всем троим господь послал прощенье нам!</l>
              <l>Покаясь и прияв за слабость люты казни,</l>
              <l>Иду теперь во храм, иду я без боязни!</l>
              <l>В сей чистой совести готова умереть...</l>
              <l>Но бог еще мне раз велел на свет воззреть:</l>
              <l>Я вижу бедного Коранса пред собою!</l>
              <l>Коранс, спасись! Напасть простерлась над тобою!</l>
              <l>Увы! из света путь отверзт обоим нам...</l>
              <l>Что двигаться моим препятствует устам?</l>
              <l>Блеснувший свет в глазах как молния сокрылся...</l>
              <l>Уж близко смерти час душе моей явился;</l>
              <l>Корансовой тоски не в силах пренести,</l>
              <l part="I">Спокойно умирать иду... прости!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <stage>(обняв ее)</stage>
            <lg>
              <l part="F">Прости!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>Занету выводят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПОСЛЕДНЕЕ</head>
          <stage>Мирози, Коранс, Жером и воины.</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Таким подвержены несчастьям люди в свете!</l>
              <l>Страдают две души сей жизни в самом цвете;</l>
              <l>Конечно, их отцы прогневали творца.</l>
              <l>Опомнися, мой сын, и пожалей отца!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="293"/>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Увы! родитель мой, куда Занета скрылась?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zherom">
            <speaker>Жером</speaker>
            <lg>
              <l>Она сейчас в свою обитель удалилась.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>На что ж мне в свете жить и горести терпеть?</l>
              <l>Противен мир, коль в нем возлюбленной не зреть.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l part="I">Опомнися, мой сын!..</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l part="F">На что сии советы?</l>
              <l>Могу ль их чувствовать, когда лишен Занеты?</l>
              <l>Отчаян, возмущен, могу ли в свете жить</l>
              <l>И так, как верный сын, отечеству служить?</l>
              <l>На что тебе моя плачевна жизнь полезна?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#odin_voin">
            <speaker>Один воин</speaker>
            <stage>(вошед)</stage>
            <lg>
              <l>Уже скончалася Корансова любезна!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Какой ударил гром! увы! Занеты нет, —</l>
              <l>Хладеет кровь моя, в глазах темнеет свет!</l>
              <l>Не свет, увы! не свет, Коранс оставлен ею!</l>
            </lg>
            <stage>(К воину)</stage>
            <lg>
              <l>Скажи, как смерти злой удар свершился с нею?</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>И так довольно ты, о сын мой! возмущен.</l>
              <l>Что спрашивать о том, чего уже лишен!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Хотя последнее дай сердцу утешенье,</l>
              <l>Последнее прими от сына ты прошенье:</l>
            </lg>
            <stage>(воину)</stage>
            <lg>
              <l>Скажи, о всем скажи!.. О! коль несчастен я!</l>
            </lg>
          </sp>
          <pb n="294"/>
          <sp who="#vestnik">
            <speaker>Вестник</speaker>
            <lg>
              <l>Скончалась подлинно любезная твоя.</l>
              <l>Когда вступили мы во храм ее отселе,</l>
              <l>Томиться начала душа во слабом теле.</l>
              <l>Занетина глава склонилась ко плечам,</l>
              <l>Она прерывисто тогда вещала нам:</l>
              <l>«Ко гробу праотцев скорей меня ведите,</l>
              <l>Я вижу смерть свою! Корансу вы скажите,</l>
              <l>Что я у смертного о нем вздохнула рва,</l>
              <l>Что мной он был любим; но бог...» Сии слова</l>
              <l>Последние в ее устах нам слышны были;</l>
              <l>Мы тело мертвое во гробе положили,</l>
              <l>Но смерть затмить ее пригожства не могла,</l>
              <l>Она приятностью, лишенна чувств, цвела.</l>
              <l>Велели мы погребсть несчастну с должной честью,</l>
              <l>И возвратились к вам с такой печальной вестью.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>О ты, достойная небесных мест краса!</l>
              <l>Ты в светлые теперь восходишь небеса!</l>
              <l>А день в глазах моих еще не исчезает;</l>
              <l>Но душу у меня свет мучит, ад терзает.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>О боже! нет его отчаянью конца.</l>
              <l>Опомнися, мой сын, не раздражай творца!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Уж больше нечего к моим бедам прибавить;</l>
              <l>Могу ль любовь питать и мира не оставить?</l>
              <l>Я должен учинить, чем клялся прежде ей,</l>
              <l>Иль в ад, иль в небеса последую за ней!</l>
              <l>Двух верных толь сердец в земле не разлучите,</l>
              <l>В единой их тела гробнице положите;</l>
              <l>Жить больше мне нельзя! родитель мой, прости!</l>
            </lg>
          </sp>
          <stage>(Закололся.)</stage>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>О боже! льзя ли зло такое пренести?</l>
              <l>Ударь, всевышний царь, ударь еще громами!</l>
              <l>В крови Коранс! в крови Занета пред очами!</l>
              <pb n="295"/>
              <l>Коль горько зреть на них! О боже! дух мой вынь!</l>
              <l>Иль бедного отца щедротой не покинь!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#zherom">
            <speaker>Жером</speaker>
            <lg>
              <l>Присутствуй, господи, своей щедротой с нами!</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#korans">
            <speaker>Коранс</speaker>
            <lg>
              <l>Угас, уже угас свет скучный пред очами!</l>
              <l>Введите в храм меня, чтобы в последний мог</l>
              <l>Вздохнуть... и умереть возлюбленной у ног.</l>
              <l>Нет жалостней моей и нет счастливей части.</l>
            </lg>
          </sp>
          <sp who="#mirozi">
            <speaker>Мирози</speaker>
            <lg>
              <l>Вот действие любви! Вот плод безмерной страсти!</l>
            </lg>
          </sp>
          <dateline>&lt;1758&gt;</dateline>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
