<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Золотопромышленники</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Gold Prospectors</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Бытовая хроника в четырех действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">An Everyday Chronicle in Four Acts</title>
        <author key="wikidata:Q2207346">Мамин-Сибиряк, Дмитрий Наркисович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000200</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q74070368</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL"
            >http://az.lib.ru/m/maminsibirjak_d/text_1886_zolotopromyshlenniki.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Д. Н. Мамин-Сибиряк. Собрание сочинений в десяти томах. Том шестой. Сибирские
              рассказы. Рассказы, повести 1893-1897. Золотопромышленники. Библиотека "Огонек". М.,
              "Правда", 1958</title>
            <date type="print" when="1887">"Впервые опубликована в журнале 'Наблюдатель', 1887, кн.
              X." (lib.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1887">"При жизни автора была поставлена Екатеринбургским
              драматическим театром (премьера 10 ноября 1887 г.) и Русским драматическим театром Ф.
              А. Корша в Москве (премьера 18 декабря 1887 г.). Печатается по тексту журнала
              'Наблюдатель'." (lib.ru)</date>
            <date type="written" when="1886">"1886" (lib.ru)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="belonosov" sex="MALE">
            <persName>Белоносов</persName>
          </person>
          <person xml:id="shirinkin" sex="MALE">
            <persName>Ширинкин</persName>
          </person>
          <person xml:id="anisja_tihonovna" sex="FEMALE">
            <persName>Анисья Тихоновна</persName>
          </person>
          <person xml:id="vorotov" sex="MALE">
            <persName>Воротов</persName>
          </person>
          <person xml:id="molokov" sex="MALE">
            <persName>Молоков</persName>
          </person>
          <person xml:id="marfa_lukinishna" sex="FEMALE">
            <persName>Марфа Лукинишна</persName>
          </person>
          <person xml:id="zasypkin" sex="MALE">
            <persName>Засыпкин</persName>
          </person>
          <person xml:id="mosevna" sex="FEMALE">
            <persName>Мосевна</persName>
          </person>
          <person xml:id="lena" sex="FEMALE">
            <persName>Лена</persName>
          </person>
          <person xml:id="dasha" sex="FEMALE">
            <persName>Даша</persName>
          </person>
          <person xml:id="cheprakov" sex="MALE">
            <persName>Чепраков</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Бытовая хроника в четырех действиях</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-03">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Золотопромышленники</titlePart>
        <titlePart type="sub">Бытовая хроника в четырех действиях</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>Действующие лица:</head>
        <castItem>Тихон Кондратьевич Молоков - разорившийся золотопромышленник, за 60 лет; носит
          длиннополый сюртук, рубашку-косоворотку и сапоги бутылками.</castItem>
        <castItem>Марфа Лукинишна - его жена, обрюзглая и сырая женщина, за 50 лет; одевается
          по-раскольничьи в сарафаны, на голове носит большой темный платок.</castItem>
        <castItem>Анисья Тихоновна - их дочь, 20 лет; одевается по моде.</castItem>
        <castItem>Поликарп Емельяныч Белоносов - ходатай по делам, лет 45; одет в сборный
          костюм.</castItem>
        <castItem>Харитон Харитоныч Ширинкин - разорившийся золотопромышленник, старик под 60 лет;
          носит длинные сюртуки и короткие брюки навыпуск, шею туго повязывает шелковой
          косынкой.</castItem>
        <castItem>Иван Тимофеич Засыпкин - золотопромышленник, под 50 лет; одет по моде и заметно
          молодится.</castItem>
        <castItem>Лена - его дочь, девушка 18 лет.</castItem>
        <castItem>Вася Воротов - воспитанник Засыпкина, молодой человек лет 25; одет прилично, как
          одеваются купеческие приказчики.</castItem>
        <castItem>Мосевна - старая нянька Лены, за 70 лет, носит косоклинные сарафаны и темные
          платки с горошком.</castItem>
        <castItem>Ефрем Чепраков - господин неопределенных лет, старается держаться джентльменом,
          носит пенсне; служит у Засыпкина чем-то вроде чиновника особых поручений.</castItem>
        <castItem>Даша - горничная.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие происходит в Зауралье, в уездном городе Загорье.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ.</head>
        <stage>Сцена представляет большую комнату в доме Молокова. Направо от сцены большой
          деревянный диван, перед ним ломберный стол; у противоположной стены пустой посудный шкаф и
          старинные часы. Полдюжины сборных стульев и кисейные занавески на окнах дополняют
          обстановку.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Белоносов крепко спит на диване; в дверях слышится осторожный стук и
            покашливание.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(поворачиваясь на другой бок).</stage>
            <p>Сейчас... сейчас... подождите! Только одну минуточку додёрнуть...</p>
          </sp>
          <stage>Стук продолжается.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(поднимает голову и опять бросается на подушку).</stage>
            <p>Сейчас, говорят вам... Ах ты, господи, умереть спокойно не дадут!.. Только одну
              минуточку...</p>
          </sp>
          <stage>За сценой слышится нерешительный голос Ширинкина: "Позвольте-с... это я-с... от
            Ивана Тимофеича-с!"</stage>
          <stage>Белоносов поднимает голову, зевает и с удивлением оглядывается кругом.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Кого там черт принес?.. Какой-то Иван Тимофеич... а мы, должно быть, на другой
              пароход пересели... та-ак! <stage>(Подходит к окну.)</stage> Вот так штука... где же
              это я?.. И сии каменные дома, и сия зеленая колокольня, и сия головная боль...</p>
          </sp>
          <stage>За сценой голос Ширинкина: "Позвольте-с, Иван Тимофеич будут гневаться..."</stage>
          <stage>Белоносов, пошатываясь, подходит к двери и приотворяет ее вполовину.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Какой там черт ломится? А, впрочем, пожалуйте...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II</head>
          <stage>Белоносов и Ширинкин.</stage>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(пролезая в дверь).</stage>
            <p>Мне-с... мне-с... Иван Тимофеич послали узнать-с... Уж вы извините... хе-хе!..
              собственно, насчет приезда Тихона Кондратьича-с... Точно так-с!</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(разводит руками).</stage>
            <p>Ничего не понимаю... нынче на пароходах черт знает какие порядки: человек спит, а тут
              в каюту врывается всякий прощелыга!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Никак нет-с, не прощелыга, а бывший золотопромышленник, Харитон Харитоныч Ширинкин...
              да-с!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Нечего сказать, очень похож на золотопромышленника... очень!</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Точно так-с... А Тихон Кондратьич изволили прибыть некоторым образом... хе-хе!.. вот
              Иван Тимофеич и послали узнать об их здоровье и всякое прочее. Да-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(в раздумье).</stage>
            <p>Иван Тимофеич... Тихон Кондратьич... Черт Иванович... Харитон... ну, как вас
              величать-то, черт вас возьми?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Харитон сын Харитонов... Нас было семь братьев Ширинкиных, а когда покойный родитель,
              - пошли им, Господи, царство небесное! - померли-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Да, да... помню, помню, действительно Харитон Ширинкин. Отлично... А все-таки, это
              черт знает что такое!.. Послушайте, вы, один из семи братьев Ширинкиных, как вы
              полагаете относительно моего местонахождения в данный момент, то есть где я?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Как где-с? В городе Загорье-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Та-ак-с. А Загорье, по-вашему, где?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Загорье-с?.. А Загорье, выходит, в Сибири, сейчас за Уральскими горами...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Это, значит, в местах не столь отдаленных... странно, черт возьми!.. Был на ярмарке в
              Нижнем, зашел в трактир, и вдруг...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Это Тихон Кондратьич привезли вас, и все тут-с. Хе-хе... они весьма любят удивлять
              публику.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Так, так... Начинаю припоминать, как во сне: трактир, пароход, буфеты и коньяк,
              коньяк, коньяк! Прямо по коньяку в Сибирь приплыл... Послушайте, Ширинкин, вы за кого
              меня принимаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Я-с?.. хе-хе!.. то есть мы наслышаны были-с, что Тихон Кондратьич из Нижнего шута
              привезли. Вот я-с, грешный человек, между прочим, и полюбопытствовал
              взглянуть-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Следовательно, вы меня в шуты записали?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Что же-с, и я в этом звании состоял при Тихоне Кондратьиче-с... Сначала оно, точно-с,
              претит, а потом ничего, привыкнете помаленьку. Хе-хе...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(садится на диван и ощупывает свою голову).</stage>
            <p>Ох, ничего, решительно ничего я не понимаю... Кто из нас здесь шут, или оба мы шуты,
              или черт знает что!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(усаживается на кончик стула к столу).</stage>
            <p>Нас было семь братьев, и от покойника родителя осталось на всех -- три прииска,
              движимость и капитал-с. Ну, учали мы промежду себя наследство делить -- спор и грех, а
              Иван-то Тимофеич и говорит: "Выдайте, говорят, полную доверенность на мое имя..."</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич сначала всех семерых братьев раздел до рубашки, а потом вас в шуты
              определил к Тихону Кондратьичу?.. История обыкновенная...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Точно так-с... Только Иван Тимофеич -- это такой человек, такой человек!.. А я в
              шутах у Тихона Кондратьича, действительно-с, много греха на душу принял-с... Беда,
              ежели Тихон Кондратьич развеселятся -- не приведи, царица небесная!.. Раз в скатерть
              меня завязали и в воду бросили... чуть тогда не захлебнулся. Только я вам откровенно
              скажу: все претерпел, а только есть здесь <stage>(таинственно оглядывается)</stage>
              один доктор...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>И он тоже в шутах состоит?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Нет-с, это уж совсем другое-с... хе-хе!.. Тихон Кондратьич очень сумлительны насчет
              здоровья -- чуть что попритчится, боже сохрани!.. Сейчас за доктором, а доктор --
              лекарство. А Тихон Кондратьич ни за что не станут одни лечиться: что им делать, то и
              вы должны... то есть вы-то впереди его. Примерно, у них несварение желудка, я и должен
              касторовое масло пить, а потом уж они... Страсть сколько я с ними лекарства перепил: и
              липовый цвет, и цитварное семя, и александрийский лист... Совсем здоров, а должен
              пить-с! Таким родом я, может, целую аптеку выпил, и ничего-с... А вот хуже, когда к
              живому месту начнут пьявок наставлять да банки, да мушку шпанскую налепят-с... Ну, я
              из всякого терпения выступил и ушел к Ивану Тимофеичу... Моченьки моей не стало
              терпеть дольше.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ха-ха!.. Вот так история!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Восстал: не могу, и конец делу!.. С тем и ушел, а теперь вот при Иване Тимофеиче
              состою-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(хохочет).</stage>
            <p>Однако, черт возьми... ха-ха! Задали вы мне задачу... вдруг у Тихона Кондратьича зубы
              заболят или насморк сделается... Ха-ха!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Теперь средствие есть против них... словечко такое: вседоним. Только скажите, и все
              как рукой снимет...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Те же и Анисья Тихоновна, которая входит из дверей направо.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(строго).</stage>
            <p>Кто здесь смеется?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Это мы-с... извините. Анисья Тихоновна, позвольте ручку, с благополучным прибытием
              поздравить в наши палестинские места-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(расшаркиваясь).</stage>
            <p>И мне ручку, несравненная Анисья Тихоновна. <stage>(Целует у нее руку)</stage>. Ах,
              ручка-то какая: беленькая да атласная... Скажите, ради бога, где я нахожусь в данный
              момент времени?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Отвяжитесь... я сама, кажется, ничего не понимаю, что делается кругом меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Это вы насчет вседониму-с? хе-хе...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, да... и относительно псевдонима и относительно всего остального. Скажите,
              пожалуйста, жила я у тетки в Нижнем, потом вдруг является родитель, тащит с собой в
              Сибирь, а дорогой сам ото всех прячется, выдает себя за какого-то другого... черт
              знает что такое!.. Приезжаем сюда -- здесь все точно после пожара. Мать говорит, что
              мы разорены, а сама ничего объяснить не умеет... Ведь отец у меня, Харитоша,
              богатый?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Точно так-с... были при капитале-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Как были? а теперь?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А теперь все движимое и недвижимое за Ивана Тимофеича перешло-с... Пока ваш тятенька
              по Расее под вседонимом скрывали себя, Иван Тимофеич все на себя перевели.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ничего не понимаю... У отца было тысяч двести наличного капитала, в Нижнем все меня
              за богатую невесту считали, а тут извольте радоваться: нищая... Нечего сказать, на
              радость приехала -- в доме даже прислуги нет. Господи, да что же это такое, наконец?
              Какой-то дурацкий псевдоним, потом этот Иван Тимофеич...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Превратность судьбы, несравненная Анисья Тихоновна... а мне, знаете, кажется, что мы
              будто все еще плывем на пароходе. Ей-богу...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Не с вами говорят... ступайте, проспитесь хорошенько сначала.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А я вас, Анисья Тихоновна, еще вот такой маленькой девочкой нашивал на руках-с. Да-с.
              А теперь вы настоящая барышня сделались и, можно сказать, превзошли самих себя
              красотой-с. Хе-хе. Иван Тимофеич <stage>(таинственно)</stage> нарочно прислали меня
              справиться насчет вас, потому как они видели вас в окно-с и очень были тронуты вашей
              красотой-с. И Елена Ивановна приказали кланяться-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Лена?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Точно так-с... Тоже уж девица на возрасте и весьма заневестилась.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да, Лена теперь богатая невеста, а я нищая... Будем калачи стряпать да продавать...
                <stage>(Садится на диван и плачет.)</stage> Все отлично... да.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(тоже плачет).</stage>
            <p>Напрасно вы огорчаетесь, Анисья Тихоновна... Бог даст, все по-старому наладится.
              Такая уж наша золотопромышленная часть: сегодня богат, тысячи в кармане, а завтра гол,
              как сокол... Ей-богу, Анисья Тихоновна, дайте срок тятеньке в себя прийти, у них
              легкая рука на золото.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(сквозь слезы).</stage>
            <p>Да, поправится все... на другой бок. Тятенька в шуты запишется к Ивану Тимофеичу...
              мы -- калачами торговать... Нет, я сама сейчас пойду к Ивану Тимофеичу и допрошу
              его... <stage>(Порывисто вскакивает с места.)</stage> Позор... бедность... нищета.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Те же и Воротов.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ах, это ты, Вася...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(пятится к дверям).</stage>
            <p>Я-с, то есть меня послали Иван Тимофеич...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Что же ты со мной-то не здороваешься... а?.. али не узнал, Вася?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(оглядывается).</stage>
            <p>Как не узнать-с, Анисья Тихоновна, только могут войти-с... Я так и скажу Ивану
              Тимофеичу, что видел и прочее-с... <stage>(Продолжает двигаться к дверям, но Анисья
                Тихоновна берет его за руку и выводит на середину комнаты.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Нет, постой, Васенька, не пущу... давно я тебя не видала, надо поговорить.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Позвольте-с, право, кто-нибудь войдет... нехорошо-с. Да и какие у нас разговоры,
              Анисья Тихоновна...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(отступает от него).</stage>
            <p>Вот как... отлично, Васенька, очень хорошо. Умел девушку миловать да ласкать, умей и
              ответ держать. Харитоша, ступай в столовую и дай господину Белоносову червячка
              заморить...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Это относительно водки-с?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(уводит его под руку).</stage>
            <p>Сказано: червячка заморить, значит и водки, и коньяку... <stage>(Оглядывается на
                Воротова)</stage>. Молодец-то, должно быть, крепко попался... ха-ха!.. Хорошенько
              его, милая барышня... <stage>(Уходят.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Анисья Тихоновна и Воротов.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(быстро подходит к Воротову и берет его за руки).</stage>
            <p>Вася... Васенька... посмотри на меня!.. Али забыл, как прежде миловались... да говори
              же, я тебя, кажется, русским языком спрашиваю!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(старается освободить свои руки).</stage>
            <p>Мало ли что было, Анисья Тихоновна: было да сплыло и быльем поросло... Теперь уж
              совсем другой разговор. <stage>(Оглядывается.)</stage> Право, кто-нибудь войдет...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Эх, Вася, Вася, коротка твоя совесть... Видно, любишь за хозяйскими дочерьми
              ухаживать?.. богатства ищешь?.. Не говори: сама все знаю... Если бы я была богатая,
              так и ты по-прежнему за мной бы бегал... так ведь?.. Помнишь, как на санках зимой
              вместе катались, как летом к нам в сад лазил?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Ну, уж теперь извините: мы свой термин тоже очень хорошо понимаем... Богатство --
              богатством, а ежели душа к человеку не лежит - это уж особенный разговор.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(не слушает его).</stage>
            <p>Говори прямо: за Ленкой ухаживаешь? У, постылый, по глазам твоим все вижу...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Это уж наше дело... Елена Ивановна -- точно, что девица примерная.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И этого человека я любила... ха-ха!.. Ну, что в нем? Вот за эту круглую рожу любила,
              за глаза, за прибаутку да песню... а он на меня и смотреть не хочет!.. Сколько мне от
              отца досталось из-за тебя, постылый человек; из-за тебя и в Нижний сослали: я о нем
              так плачу да сокрушаюсь, а он с другой утешается... Васька, слыхал ты когда-нибудь,
              что есть на белом свете совесть?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Совесть -- это когда человек замутится немножко... у другого совсем и званья нет этой
              самой совести. Так, самые отчаянные люди бывают...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да, бывают и отчаянные, а вот ты - так тряпица... Дунуло в одну сторону, ты сейчас и
              хвост по ветру. Взглянули ласково - растаял; отвернулись - позабыл. И обманешь, и
              продашь...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Это уж как вы знаете, Анисья Тихоновна, а только и у нас своя амбиция есть...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И он еще говорит!.. Амбиция?.. Ох, убила бы я тебя, Васька, ежели бы ты не тряпица
              был... Хуже ты всякого зла; душонкой своей поганой вертишь, как собака хвостом!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Уж я лучше уйду-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Не смеешь... нет, убирайся к черту!</p>
            <stage>Воротов идет к дверям, но она его возвращает с полдороги.</stage>
            <p>Васенька, голубчик, постой... что я тебе хотела сказать-то?.. Да, вот что: любит тебя
              Лена, очень любит?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Пустое это дело самое, Анисья Тихоновна... Разе я смею говорить такие слова про Елену
              Ивановну...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И тут соврал... ну, да все равно: пусть мое пропадает, не хочу у Лены отнимать такое
              сокровище... ха-ха!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Те же, Белоносов и Ширинкин.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(входит, пошатываясь).</stage>
            <p>Ну, несравненная Анисья Тихоновна, глухая исповедь кончилась?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Все кончилось... да.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Наше почтение-с, Анисья Тихоновна.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Постой... <stage>(Осматривается, в раздумье.)</stage> Я тоже с тобой пойду. Надо мне
              Лену увидать... <stage>(Уходит с Воротовым)</stage>.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
          <stage>Ширинкин и Белоносов.</stage>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(тяжело вздыхает).</stage>
            <p>Огонь, а не девица-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(ложится на диван).</stage>
            <p>Ничего барышня... антик с гвоздикой, коленкор.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>И еще как хороша-то... Всеми, бывало, в дому командует, когда еще маленькой была: все
              по ее делай. Ну, конечно, теперь уж на возрасте и прыти той нет, а все-таки огонь-с...
              Глазки-то, как бральянты, так и горят... <stage>(Таинственно)</stage>. Только вот
              небольшая заминочка с этим Васей вышла было... По этой самой причине Тихон Кондратьич
              и в Нижний к тетке ее увозили, а теперь вот оно что вышло. Жаль глядеть-то на нее,
              право...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Хороша Маша, да не наша... у меня свои брильянты-то не хуже были, ну, да это все
              вздор, а вот как бы еще выпить... а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Не могу-с... Червячка заморили, и довольное. А вон никак сами Тихон Кондратьич сюда
              изволят жаловать... <stage>(Отходит на цыпочках к двери.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
          <stage>Белоносов, Ширинкин и Молоков, который останавливается в дверях.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А, два сапога - пара, два умника тоже... <stage>(Хрипло смеется.)</stage> Который
              которого у вас умнее... а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Позвольте, милостивый государь, я не позволю с собою такого обращения... я...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Хорошо, хорошо, с тобой будет особый разговор, а мне сперва вот с этой птицей надо
              побеседовать...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(кланяется издали).</stage>
            <p>Меня-с прислали Иван Тимофеич и велели поздравить с благополучным прибытием.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(оглядываясь).</stage>
            <p>Тш... чего хайло-то растворил?.. "С прибытием"... Я вам такое прибытие пропишу с
              Иваном Тимофеичем, что вы у меня... в один узел всех завяжу! Слышал? Так и своему
              Ивану Тимофеичу скажи...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич такой человек, такой человек...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(Белоносову).</stage>
            <p>Ишь, какого дурака валяет... а?.. А ты вот что, Харитошка: ежели кто тебя спросит про
              меня, так и скажи, что я без вести пропал... особливо ежели становой. Ох-хо-хо... То
              есть, кажется, взял бы да и перекусал их всех пополам: жилы из меня тянут. А так и
              скажи Ивану Тимофеичу: разорву, как кошку...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Тихон Кондратьич, у меня что-то во рту пересохло...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Погоди, говорят, твоя часть впереди... А ты, Харитошка, оборудуй сперва насчет
              закуски и выпивки. Да и мою-то даму веди сюда. Хочу окружной суд показать.</p>
          </sp>
          <stage>Ширинкин на цыпочках уходит в дверь направо.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IX.</head>
          <stage>Молоков и Белоносов.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(грузно садится на диван и кладет руки на стол).</stage>
            <p>Ну, вот, Белоносов, теперь мы с тобой на одном положении: ты - отставной козы
              барабанщик, я - в проходном ряду ветром торговать... Недаром я тебя вез такую даль,
              милаш: первое дело - ослобоняй меня из-под вседониму.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Могу...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ах ты, судорога, не узнавши дела, да "могу". А ты слушай... Нашел бы я обвокатов в
              Загорье даже очень достаточно, да уж больно они у нас вороваты. Иван-то Тимофеич всех
              их купит. Ну, вот я и придумал, когда мне надоело под вседонимом скрываться: привезу,
              мол, своего собственного обвоката позубастее, да и направлю на Ивана Тимофеича...
              Так?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Могу...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Опять вышел дурак!.. тьфу!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Позвольте-с, я не привык к такому обращению...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Да ты дело-то слушай, ежовая голова... У всех у вас одна замашка-то: пустой колос
              кверху голову носит. Ну, да черт с тобой... Видишь ли, милаш, наша золотая часть
              совсем особенное дело: как это в писании-то говорится - "Аврам роди Исака, Исак роди
              Якова", а у нас: "Аврам разори Исака, Исак разори Якова"... Плут народ! Взять того же
              Ивана Тимофеича -- человек пять разорил, начиная с Харитошки, а теперь вот меня
              утопил. Был у нас один становой, Краснопёров, ну, я его под пьяную руку по физимордии
              и черкнул... Иван же Тимофеич и научил меня, потому как сердит был на Краснопёрова.
              Хорошо. По старым судам меня на высидку в острог на год... У меня прииски были,
              капиталу за сто тысяч и вдруг! пожалуйте в острог, Тихон Кондратьич. А Иван Тимофеич
              меня опять и поджег: "уезжай, говорит, под вседонимом, а я все дела охлопочу... Один,
              говорит, купец эк-ту годов двадцать спасался!" Сдуру-то я и согласись! перевел прииски
              на имя жены, капитал ей передал, весь дом, а сам в бега ударился. А пока я бегал, Иван
              Тимофеич все за себя и перевел... Понял теперь?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Подлог и присвоение чужой собственности.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Так вот ты меня сперва из вседониму выпутай, а потом добро будем ворочать назад.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Могу...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А теперь, как, значит, у меня дочь на возрасте и как, значит, Иван Тимофеич
              приспособил ей такое приданое, я и хочу показать, каков я есть человек. По всей
              форме... Так я говорю?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Совершенно верно...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ X.</head>
          <stage>Те же, Ширинкин, несущий поднос с водкой и закуской, и Марфа Лукинишна.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(Белоносову).</stage>
            <p>Вот и моя дама, законная супружница. Поглядеть на нее, так дерево деревом, а вот как
              обула меня на обе ноги. Я сейчас же и следствие произведу, и окружной суд, и
              собственноручную резолюцию... Ну, Марфа Лукинишна, наша дражайшая сожительница,
              подходите-ка поближе к столику. Вот мы с господином обвокатом будем водку пить, а ты
              нам показание делай на всей чистой совести, сколько у тебя ее осталось. А ты,
              Харитошка, в свидетелях... А как же мы без подсудимой скамьи, Белоносов?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(наливая рюмку).</stage>
            <p>Ничего, в экстренных случаях и без скамьи можно... <stage>(Пьет.)</stage> Это полевым
              судом называется.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Нет, я окружным хочу...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Полевой строже окружного... ух, какая тепленькая рюмочка попалась!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(жене).</stage>
            <p>Ну, ты чего там чучелом-то гороховым стоишь? Подходи к столу, а ты, Харитошка, у
              дверей стой...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(бросается в ноги мужу).</stage>
            <p>Ох, родимой мой, не погуби... ничего я не понимаю, ровнешенько ничего!.. Все он, все
              Иван Тимофеевич, а я стара стала... глупа... <stage>(Плачет и закрывает лицо
                платком.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(грозно).</stage>
            <p>Будет реветь, говори толком. Здесь ведь не тиятр... ну?.. <stage>(Топает
                ногой.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Ох, скажу, все скажу... как на духу. Ты тогда убежал... Тихон Кондратьич, голубчик!
              совестно до смерти перед посторонним мужчиной. Ради Христа, ослобони ты меня...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(бьет кулаком по столу).</stage>
            <p>Все врешь... Сказано: говори, как омманывала меня. Недаром же я такую даль тащил вот
              этого прощелыгу... <stage>(Указывает головой на Белоносова)</stage>.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Вы забываетесь... я не позволю! <stage>(Вскакивает.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(Белоносову).</stage>
            <p>А тебя кто спрашивал, судорога?.. К слову сказано... <stage>(Жене.)</stage> Ну, милая
              дама...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Как ты тогда, Тихон Кондратьич, сбежал с вседонимом-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Не сбежал, а просто уехал... псы бегают.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Ну, как ты уехал, Иван-то Тимофеич вскоре и начал захаживать ко мне. Я-то вижу, што у
              него недоброе на уме, а он, нет-нет, да и завернет... потом -- того, начал меня сильно
              смущать. Говорит, что ты этот вседоним для отводу глаз на себя накинул, а сам к немкам
              уехал. Сейчас провалиться... ну, мне в те поры это очень обидно показалось, а Иван
              Тимофеич в сердцах-то меня кругом и обошел, точно темноты напустил. На бумаге кресты
              ставила... он бумагу принесет, а я крест поставлю. Только всего и было. А уж потом по
              бумаге-то пристав приехал...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(Белоносову).</stage>
            <p>Ты будешь прокурором... <stage>(Другим тоном.)</stage> Господин прокурор,
              слышали?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Да, слышал... Подсудимая, как же вы решились ставить кресты на неизвестной вам
              бумаге?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>А Иван Тимофеич письмо мне читал, голубчик, будто от Тихона Кондратьича письмо и в
              письме, чтобы я прииски сдала Ивану Тимофеичу в аренд. Все на бумаге было
              прописано...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А не читал он тебе на бумаге, что ты самая и есть лишенная ума?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Нет, не упомню... этого как будто не было в бумаге. <stage>(Заметив грозный взгляд
                мужа, торопливо прибавляет.)</stage> А может, и было... запамятовала я, родимой
              мой!..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Господин прокурор, вот видите, какое дерева смолевое эта самая дама? Она меня нищим
              сделала... Два лучших прииска в аренду Ивану Тимофеичу отдала да векселей ему
              написала, - все имущество и порешила. Это как?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ничего, приданое хорошее...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Харитошка, а ты помогал им?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Я ничего не знаю-с, Тихон Кондратьич. Темный человек-с, и дело наше маленькое-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>У всех у вас маленькое дело, а дурь огромная... Ты вместе, поди, с Иваном-то
              Тимофеичем смущал мою даму?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Отсохни рука-нога, Тихон Кондратьич, ежели...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ну, да все равно: один черт... Господин прокурор, теперь какую мы резолюцию устроим
              моей-то даме? А ты, любезная наша сожительница <stage>(возвышает голос и стучит
                кулаком)</stage>, так и чувствуй, что я из тебя лучины нащеплю! в порошок изотру!..
                <stage>(Вскакивает с места и засучивает рукава.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(закрывает глаза).</stage>
            <p>Ох, смерть моя...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(заглядывает в окно).</stage>
            <p>Кто-то подъехал... на паре... вдвоем...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(шепотом).</stage>
            <p>Ежели меня кто спросит, Харитошка, так и скажи, что без вести пропал...
                <stage>(Убегает в двери направо, за ним жена.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(захватывает бутылку с водкой).</stage>
            <p>Если председатель убежал, так прокурора и бог простит... <stage>(Убегает в ту же
                дверь.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(мечется по комнате).</stage>
            <p>А я-то куда денусь?.. Ай, батюшки... <stage>(Прячется за шкаф.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XI.</head>
          <stage>Ширинкин и Анисья Тихоновна.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(заходит в летней накидке и в шляпе; не замечая спрятавшегося за шкафом
              Ширинкина, садится к столу)</stage>
            <p>Все кончено... все потеряно. Васька-то хорош!.. Божился, клялся тогда, а теперь этой
              Ленке в глаза смотрит. И чего он в ней нашел?.. Вот и приехала, Анисья Тихоновна, и
              получила... ха-ха!.. А я-то, дура, сколько слез пролила, сидючи в Нижнем... Конечно,
              Елена Ивановна -- богатая невеста, вот он слюнки и распустил. <stage>(Вытирает глаза
                платком.)</stage> Ну, видно, прошлого не воротишь, надо учиться по-новому жить... А
              Васька-то, подлец, еще лучше стал и все такой же лупоглазый. Ох, и любила я его, вот
              как любила.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(покашливая, выходит из-за шкафа).</stage>
            <p>Уж вы так, Анисья Тихоновна, перепужали нас всех... так перепужали... Хе-хе!..
              Полевой суд у нас был, мамыньку вашу судили, а я глянул в окошко: трах! на паре
              кто-то, ну, весь наш суд и разбежался. Хе-хе... А меня здесь оставили...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(не слушая его).</stage>
            <p>Вот что, Харитоша, любила девка парня, а парень оказался подлецом... Что теперь этой
              девке делать, если она душу свою отдала?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Не смею сказать, Анисья Тихоновна, маленький я человек-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Однако, что бы ты сделал, Харитоша, на месте этой девки... а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А взял бы да и плюнул-с... ей-богу, плюнул-с. Да разе белый-то свет клином сошелся,
              Анисья Тихоновна?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Верно ты говоришь, Харитоша... отлично!.. Ну, иди сюда, я тебя поцелую... да иди же,
              не бойся. <stage>(Берет его за голову и целует)</stage>. Теперь я знаю, что делать...
              опять веселая буду, Харитоша. Помнишь, какая я раньше была?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Как не помнить-с... хе-хе!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ах, что я здесь болтаю с тобой: Иван Тимофеич ждет меня на улице. Вот что, Харитоша:
              ты иди и скажи родителю, что Иван Тимофеич желает его видеть...</p>
          </sp>
          <stage>Ширинкин торопливо уходит.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(подходит к окну, отворяет его и кричит).</stage>
            <p>Пожалуйте, Иван Тимофеич!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XII</head>
          <stage>Анисья Тихоновна и Засыпкин входят, оглядываясь.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(целует руку Анисьи Тихоновны).</stage>
            <p>А уж как я рад, что вы приехали к нам, Анисья Тихоновна... Так рад, все равно, как
              ангел слетел с неба. Ей-богу... И какие вы из себя стали, Анисья Тихоновна: одна
              красота. Раньше были хороши, нечего греха таить, а теперь превзошли самих себя, можно
              сказать... да.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(кокетливо).</stage>
            <p>Будто уж я такая красивая?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Помилуйте-с, да какая же еще после этого красота может быть? Не будь у меня Лены, я
              сам помолодел бы для вас этак лет на двадцать, а теперь как будто немножко
              устарел...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Нет, еще ничего... Годика два подержитесь, а там уж не знаю как...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Вот вы и смеетесь надо мной... Конечно, ваше дело молодое, Анисья Тихоновна, а только
              я вам вот что скажу: если будете выходить замуж, не берите молодого мужа. Мотоваты уж
              очень нынешние-то молодые мужья, а вы берите мужа постарше -- этот будет понадежнее. В
              лебяжьем пуху будет этакую красоту соблюдать, золотом осыплет, ветру не даст
              пахнуть... Вот как старички-то любят!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да я и не собираюсь замуж: кому неволя брать девушку из разоренного дома... Вот вы
              разорили отца, а теперь и заговариваете о старичках. Пойдешь и за козла, когда есть
              нечего будет...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ах, не нужно такие слова говорить... совсем не нужно. Ваше молодое дело: веселитесь,
              радуйтесь, песни распевайте, а уж мы вас устроим... да! И женишка приспособим...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(капризно).</stage>
            <p>Бедного мне не нужно, а за богатого я и сама не пойду... будет после корить своим-то
              богатством. Очень нужно...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Сейчас и загорелись: не хочу да не пойду... А вы погодите, все устроим помаленьку. Я
              вон давеча даже прослезился, как увидел вас: ангел слетел... Так прямо и говорю Лене:
              "Лена, нам бог ангела послал". Вот только Тихон Кондратьич напраслиной меня обнесли...
              За этим и приехал сюда, потому как все напраслина.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XIII.</head>
          <stage>Те же и Молоков, который останавливается в дверях.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(идет навстречу).</stage>
            <p>Тихон Кондратьич... вот удивил-то!.. Не ждали, не гадали, а он как снег на
              голову...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(показывает на дверь).</stage>
            <p>Вон, сатана!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да вы извольте выслушать меня, а уйти-то всегда успеем-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Вон!! ничего и слышать не хочу... Ты меня по миру пустил на старости лет... Всех
              обошел, сатана, всех обманул, всех оплел... вон!! И чтобы духу твоего не пахло, а то я
              тебя расшибу на мелкие крохи... слышал? <stage>(Принимает угрожающую позу.)</stage>
              Уходи, сатана...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Тятенька, вы дайте Ивану Тимофеичу хоть слово сказать, а то что же это такое...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Нет, Анисья Тихоновна, вы не знаете тятенькиного карахтеру: им уж дайте все сперва
              выложить, душу отвести... Ничего, не впервой нам от них принимать мораль-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(бросается на Засыпкина с поднятыми кулаками).</stage>
            <p>Ах ты, змеиная кровь... жилы пришел из меня тянуть, а?.. Мне что? много ли мне,
              может, и на свете жить? а ты вот ее <stage>(указывает на дочь)</stage> нищей сделал.
              Хорошее приданое и ей и мне устроил... Уходи, сатана, коли хочешь жив остаться!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XIV.</head>
          <stage>Те же. Белоносов входит, пошатываясь.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(смотрит попеременно на всех).</stage>
            <p>Ничего не пойму... а кажется, что все еще на пароходе едем. Рожи какие-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Это еще что за строкулист?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А это я гостинца тебе из Нижнего привез... с волчьими зубами гостинец-то. Эй,
              господин прокурор, подойдите-ка сюда и полюбуйтесь: это вот и есть Иван Тимофеич
              Засыпкин, сатана и Гришка Отрепьев, который взнуздал меня вседонимом-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ничего, хорош гусь... имею честь отрекомендоваться: отставной титулярный советник
              Поликарп Емельянов Белоносов. Только как же это так: мы его судить будем, а он тут с
              барышней переглядывается... Нет, видно, я все еще на пароходе!</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Нет, ты послушай, Белоносов, сатану-то: какие он слова выговаривает... И совести в
              нем хоть бы искра!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Позвольте-с и мне свое слово сказать, Тихон Кондратьич... Вы вот меня краденым корите
              да совестью глаза тычете, я и пришел для этого. Теперь и Анисья Тихоновна здесь, и я
              при них все скажу: все им приданое справлю, как родной дочери... да-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(отцу).</stage>
            <p>Слышишь?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(машет обеими руками).</stage>
            <p>Врет, все врет... Веревку тебе наденет да своими руками задавит - вот тебе и
              приданое, доченька. Ха-ха... <stage>(Засыпкину.)</stage> Ванька, уходи от греха...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ах, какие вы, Тихон Кондратьич, никакого ладу с вами нет. Кричите, орете на всю
              улицу: "Разорил, ограбил..." Хорошо-с, допустим, что я точно бы ограбил вас, а
              совесть-то все-таки в каждом человеке есть, хоть и самая завалящая... Как бы я к вам
              на глаза показался с нечистой-то совестью? Так я говорю? С нечистою совестью обходят
              людей за версту-с... Теперь ежели я опять пришел к вам с корыстью какой, так ведь у
              вас ничего нет. Так я говорю?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(Белоносову).</stage>
            <p>Ты его послушай, ирода... Вон какие петли да крючки выметывает.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>А неглупый человек, черт возьми!.. Ну-с, Иван Тимофеич, продолжайте... <stage>(С
                важностью садится на диван.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(уже смело и с жестами).</stage>
            <p>Теперь нужно то рассудить: кто в Загорье-то вашего неукротимого карахтера не знает,
              Тихон Кондратьич? И к этакому-то человеку я с своей подлостью пойду, чтобы он меня на
              месте решил, как последнюю мышь... Рассудите, господин адвокат, своим собственным
              разумом, а я принял от Тихона Кондратьича всякое поношение в полной форме, вот при
              них, при Анисье Тихоновне, которых считаю прямо за ангела.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(долго смотрит в глаза Засыпкину и качает головой).</stage>
            <p>Ванька, Ванька, не змей ли ты после этого? <stage>(Садится к столу и подпирает голову
                руками.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(ласкается к отцу).</stage>
            <p>Ну, тятенька, будет сердиться: этим дела не поправишь...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>И даже весьма это вредно, Тихон Кондратьич, при таком-то составе тревожить себя.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(со слезами в голосе).</stage>
            <p>Эх, Ваня, Ваня... ведь я тебя еще совсем мальчонкой знал, когда ты у старика
              Ширинкина жил, а что ты теперь-то делаешь... а? Опомнись, Ваня... кто тебя в люди-то
              вывел, а? <stage>(Стучит себя в грудь.)</stage> Вот где ты мне сидишь... Анисушка,
              доченька милая, вот тебе мой родительский наказ: бойся ты этого человека пуще огня...
              слышала? Эх, Ваня, не так я о тебе думал... Голову-то свою пожалей... золотая у тебя
              ведь голова!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(бросается на колени).</stage>
            <p>Тихон Кондратьич... неужели я бесчувственный зверь какой, а?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(дочери и Белоносову).</stage>
            <p>Вот смотрите на него, а я расскажу вам одну его штуку. Лет пять тому назад совсем
              было я разорился, и только всего осталось, что одно место для прииска, хорошее место.
              Весна, деньги надо - к тому, к другому из приятелей, все жмутся. Я к нему...
                <stage>(Тычет в Засыпкина.)</stage> "Дай три тыщи, а что добуду на новом прииске за
              лето -- барыши пополам..." Дал без всякого слова и расписки не взял, потому знает мой
              карахтер: не омману. Тогда я этот самый прииск и оборудовал, да к рождеству вот этому
              самому Ваньке семнадцать тысяч голеньких и выложил. Было это, Иван Тимофеич?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Точно так-с... чужое добро весьма нехорошо забывать.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Да, ты и не забыл... отплатил... отнял, любезный, у меня, а меня под вседоним
              запятил.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Вот это ловко!.. ха-ха...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Послушайте, Тихон Кондратьич, напрасно вы на меня тень наводите... Конечно, я считаю
              Анисью Тихоновну за ангела, а все-таки они наших дел с вами понимать не могут.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Это точно, что наши дела мудреные... Пожалуй, не скоро разберешь, кто кого дерет.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(целует руку Анисьи Тихоновны).</stage>
            <p>Ангел прилетел... ангел!.. А ручки-то какие, ручки...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Позвольте, милостивый государь... Тихон Кондратьич, что же это такое?.. Ведь мы его
              судить еще будем...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Суд судом, а я вот насчет приданого давеча говорил, так надо эту речь кончить.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да, да, вы обещали, Иван Тимофеич.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Обещал-с, это точно, и женишка обещал... помните?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ну, жениха-то мы и без тебя найдем, ежели дело на то пойдет...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Тихон Кондратьич, а знаете, куда этот милостивый государь угол загибает: он ведь сам
              в женихи к Анисье Тихоновне таращится...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(вскакивает).</stage>
            <p>Што-о?!. Ванька, да как ты смеешь... а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Позвольте-с, Тихон Кондратьич, я еще ничего не сказал... Нужно еще сначала спросить
              вот Анисью Тихоновну, пойдут ли они за такого старого. То есть, я это к примеру
              говорю... для шутки...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(задыхающимся голосом).</stage>
            <p>Ванька... уходи отсюда, коли жив хочешь быть... Так вот для чего ты меня разорил,
              окаянная душа... Господи, да что же это такое?.. Анисья, гони его в три шеи...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(кокетливо).</stage>
            <p>Тятенька, я, право, не знаю...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(бросается к Засыпкину).</stage>
            <p>А я так знаю... Ванька, я из тебя двоих женихов сейчас сделаю!!</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(бежит к двери).</stage>
            <p>Уйду-с... сам уйду!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(хохочет).</stage>
            <p>Катай его... ха-ха-ха!..</p>
          </sp>
          <stage>Занавес.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ.</head>
        <stage>В доме Засыпкина. Сцена представляет богатую гостиную; прямо - входная дверь, налево
          у стены диван с двумя креслами и десертным столом, направо дверь в кабинет Засыпкина. На
          полу ковер, на окнах тяжелые драпировки, у окна жардиньерка, в углу горка с серебром, на
          стенах несколько картин в тяжелых золотых рамах.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Мосевна, вытирающая пыль с мебели, и Ширинкин.</stage>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Ты что же это, Харитонушка, без всякого дела толчешься тут? Право, хоть бы вон небель
              обтирал, все же занятие тебе, а то замаялся без дела-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Как это без дела? Да вот который месяц пошел, как высунув язык, бегаем по
              городу-то... "Харитоша, сходи туда! Харитоша, сходи сюда!" Ну, и ходишь, как маятник,
              из стороны в сторону. Только уж и Анисья Тихоновна! то ей подай, другое подай, третье
              принеси - загоняли-с... Вот так барыня, настоящий бенгальский огонь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Это Ленушка-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Какая тебе Ленушка - Анисья Тихоновна-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Какая же это Анисья?.. ровно, никакой Анисьи у нас нет?.. У Молоковых Анисья была, да
              и та замуж вышла.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А за кого замуж-то?.. Иван-то Тимофеич на ком женился? Слава богу, никак семой месяц
              пошел.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Чего-нибудь пугаешь, Харитонушка: у Ивана Тимофеича вторая жена померла... Постой, да
              ведь точно, что Иван-то Тимофеич у нас женился. Ох, затмилась я, совсем затмилась!..
                <stage>(Таинственно.)</stage> А ты, Харитонушка, ничего не замечаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Чего замечать-то?..</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Ну, как наш-то Иван Тимофеич на эту Анисью воззрился?.. У самого дочь на возрасте,
              надо о дочери думать, а он на чужих девок глаза таращит.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Да ведь Анисья Тихоновна ему жена, Ивану-то Тимофеичу? Чего ему на свою-то жену
              воззриться - вся его... хе-хе!..</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Опять, видно, перепутала... Вот старое я хорошо помню, а новое забываю. А падок наш
              Иван Тимофеич до гладких баб, сейчас точно сахар сделается и засмотрит, и засмотрит...
              Наскрозь его вижу, и вот на эстоличко не боюсь. <stage>(Показывает кончик
                мизинца.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А вот я, славу богу, до старости дожил, а сладострастия к женскому полу никогда не
              имел-с, да-с...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Те же и Лена.</stage>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Здравствуйте, Елена Ивановна... пожалуйте ручку-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Здравствуй, Харитоша... Мосевна, ты шла бы к себе, а то еще разобьешь что-нибудь.
              Даша вытрет пыль и без тебя...</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Ишь вострая какая: Даша... да разе она может что-нибудь понимать: совсем полоумная
              девка. Ей хвостом вертеть перед парнями да зубы скалить... Я и сама уйду.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Да ты не сердись, баушка... <stage>(Целует ее.)</stage> Я тебя же жалею...</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Себя пожалей, матушка: мое дело старое, немного мне нужно, а тебе еще, ох! Долго на
              свете жить...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Баушка, да что ты это такое говоришь?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Мосевна, и в сам-то деле, ступай-ка к себе на печку, а то ты тут путаешь, сама не
              знаешь что...</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>И уйду... ишь вострые какие нашлись, старуха им помешала.
              <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Совсем старушка-с из ума выступила-с... хе-хе!.. Конечно, при их древности лет всякое
              понятие потерять можно. Вот сейчас перед вами только говорили про Анисью Тихоновну, а
              Мосевна позабыла, что Анисья Тихоновна уж замужем... да-с... Что это вы, Елена
              Ивановна, как будто немного не в себе, и колеру в вас нет настоящего...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Так, Харитоша... мало ли что. Не всем же песни распевать да хохотать, как Анисья
              Тихоновна.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Ах, нехорошо такие слова, сударыня, выговаривать... ах, как нехорошо!.. Анисья
              Тихоновна вам вторая мать-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>А если я ее не люблю?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Это только спервоначалу так кажется, а потом непременно полюбите... Это уж завсегда
              так бывает.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Все мы жили хорошо, тихо было, а как она поселилась, так и началось... все не так,
              все неладно. Тоска какая-то... <stage>(Другим тоном.)</stage> Харитоша, а ты не видал
              Васю?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Никак нет-с... <stage>(Про себя.)</stage> Хе-хе!.. Вот оно с которой стороны тоску-то
              надуло нам... <stage>(Громко.)</stage> Я могу его разыскать, Елена Ивановна.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Да я так спросила, Харитоша... Никого мне не нужно.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Знаем мы эти девичьи ходы и выходы... <stage>(Громко.)</stage> Анисья Тихоновна всех
              у нас приструнила, а меня с Васей, прямо сказать, загоняла... ей-богу-с!.. И туда и
              сюда... Как искры, летаем, а все угодить не можем никак.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Вот то-то и есть, Харитоша...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Эк меня дернуло за язык...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Те же и Воротов.</stage>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(в дверях).</stage>
            <p>Можно войти-с?..</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Заходи... Что так бояться стал: мы с Харитошей не кусаемся.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А мне-с Тихона Кондратьича проведать надо, давненько-таки не видал его... <stage>(Про
                себя.)</stage> Убраться отсюда подобру-поздорову, а то только мешать будешь
              молоденьким-то... хе-хе!.. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Молчание. Лена сидит на диване, Воротов нерешительно подходит к ней.</stage>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Елена Ивановна... Лена... Леночка...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(смотрит в сторону).</stage>
            <p>Что вам угодно, Василий Петрович?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Ах, господи... кругом напасть! Леночка, какой я Василий Петрович:. несчастный
              человек, и больше ничего...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Давно ли это?.. Будет уж комедию-то разыгрывать: я все вижу, Вася... не слепая.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Скажите, ради бога, что такое видите-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Все... все... Как это Анисья Тихоновна переселилась к нам, так все и пошло и пошло.
              Отец какой-то странный... ты тоже другой стал...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Я? Другой?.. Да вот с места сейчас не сойти... провалиться вот здесь! Разве я не
              понимаю, кто вы, Елена Ивановна, и кто я: я -- грязь, пыль, а вы - божество. Что мне
              Анисья Тихоновна?.. Да я...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Вот что, Вася, скажи мне по совести: а прежде ты ведь любил Анисью Тихоновну и она
              тебя тоже?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Прежде-с!.. я-с... то есть видите ли, была такая глупость, а как узнал вас -- все как
              рукой сняло... ей-богу! А теперь, кроме неприятностей, ничего не получаю от Анисьи
              Тихоновны, и ни в чем ей не могу угодить... Изживают они меня, со свету гонят, прямо
              сказать; а вы тут с подозрением.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Бедненький... Так ты, значит, любишь меня по-прежнему?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Господи, да что же это такое?.. <stage>(Плачет.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Те же. Анисья Тихоновна входит и останавливается в дверях; она в осеннем пальто и
            шляпе.</stage>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(не замечает Анисьи Тихоновны и порывисто бросается к Воротову на шею).</stage>
            <p>Вася, голубчик, прости меня... а я-то, глупая, приревновала тебя к ней, к Анисье!..
              Она такая умная, бойкая, речистая... А теперь мне все равно: ты мой... мой...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Я даже весьма себя понимаю, Елена Ивановна, и тоже не без глаз человек... При моем-то
              ничтожестве да этакое счастье... <stage>(Целуются.)</stage> Да мне плевать на Анисью
              Тихоновну...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(входит).</stage>
            <p>Вот это я люблю... ха-ха!.. По крайней мере, откровенно...</p>
          </sp>
          <stage>Воротов начинает пятиться к дверям.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ты куда это, Василий? Наплевал да и бежать... Помоги мне снять пальто.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(бросается снимать пальто).</stage>
            <p>Слушаю-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Крепче за рукав держи... ах, какой неповоротливый, снять пальто не умеет, а с
              девушками целоваться любит. Любишь ведь, Василий?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Все у вас, Анисья Тихоновна, насмешки одни на уме... Ну, обругали, с глаз прогнали, а
              то нет: надо жилы из человека тянуть.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(садится на диван).</stage>
            <p>Ведь я змея, Василий, а чего же от змеи ждать?.. Я из тебя жилы тяну, а другая
              приголубит, приласкает... ну, горе-то и позабудется. Так ведь, Елена Ивановна?.. Вы,
              милая моя дочка, вместе будете с Васильем плевать на меня или отдельно?..</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Где уж нам, Анисья Тихоновна, на других плевать... и так страшно жить. Боюсь я
              вас...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>Скажите, пожалуйста... ха-ха!.. Она меня боится, а забыла, что матери бояться не
              следует. Я ведь вам, Елена Ивановна, немножко сродни прихожусь... добрые люди второй
              матерью называют.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Нет у меня матери... никого нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>У богатой невесты всего найдется... Ты ведь богатая у меня дочка, и жениха найдешь
              молодого да красивого, не чета Василью. Конечно, пока можно и с Васильем время
              проводить... все же живой человек и до богатых невест большой охотник. Hv, что же вы
              стоите: идите... я не удерживаю. Василий, ты пошлешь мне Дашу...</p>
          </sp>
          <stage>(Воротов и Лена уходят в разные двери.)</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V</head>
          <stage>Анисья Тихоновна, потом Даша.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вот здесь целовались... на этом самом месте... Он так крепко ее обнял... наплевать
              хочет на Анисью Тихоновну... ха-ха!.. Поторопился немножко, Вася... <stage>(Встает и
                начинает ходить по комнате.)</stage> Давит меня что-то... жжет вот здесь.
                <stage>(Хватается за грудь.)</stage> Господи, неужели я действительно такая злая,
              как они все говорят? Да, я ненавижу их всех... <stage>(Обводит глазами
                комнату.)</stage> Все здесь ненавижу! На богатство польстилась и должна с Иваном
              Тимофеичем миловаться... О, будет он меня помнить!.. <stage>(Поет.)</stage></p>
            <l>Старый муж, грозный муж,</l>
            <l>Режь меня, жги меня!..</l>
          </sp>
          <sp who="#dasha">
            <speaker>Даша</speaker>
            <stage>(входит).</stage>
            <p>Что прикажете, барыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вот что... Поликарп Емельяныч не заезжал без меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#dasha">
            <speaker>Даша.</speaker>
            <p>Никак нет-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Приготовь синее шелковое платье с бархатной отделкой... Может быть, вечером будут
              гости.</p>
          </sp>
          <sp who="#dasha">
            <speaker>Даша.</speaker>
            <p>Слушаю-с. А только я вам скажу, барыня, что Поликарп Емельяныч мне проходу не дают:
              непременно ущипнут или в охапку схватят... Я - девушка простая, господам-то совестно
              обижать.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Хорошо, хорошо.</p>
          </sp>
          <sp who="#dasha">
            <speaker>Даша.</speaker>
            <p>Да вон и они, легки на помине. <stage>(Убегает.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Анисья Тихоновна и Белоносов, который входит с апломбом светского человека,
            расшаркивается и целует руку у Анисьи Тихоновны.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Зашел засвидетельствовать вам свое почтение, несравненнейшая из женщин.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Благодарю... Садитесь. Ну, как ваши дела в Загорье?.. Я слышала, вы делаете большие
              успехи.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>О, да... Пожаловаться не могу: жить можно. Богатый город, особенно мои клиенты...
              Знаете, с этим золотом только один грех, а нам это хлеб насущный.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да?.. А как дело у папа?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Видите ли, это чрезвычайно сложное дело... теперь мы подали жалобу в сенат. Надеюсь
              выиграть... Иван Тимофеич обещал возвратить Тихону Кондратьичу и прииски, и имущество,
              когда вы сделаетесь его женой, а теперь не дает ничего. Но я не теряю надежды, Анисья
              Тихоновна, что в недалеком будущем подтяну вашего супруга...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Знаете, Поликарп Емельяныч, вы меня удивляете: ведете процесс против мужа и так
              свободно являетесь к нам в дом... Все-таки, я думаю, немного неловко, совестно.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>О, нет, совершенно напротив: я никогда так легко не чувствую себя, как в то время,
              когда иду к своему врагу, который меня боится. Это совершенно особенное чувство,
              Анисья Тихоновна: видеть человека насквозь... видеть все его ходы и выходы, видеть,
              наконец, бессильную злобу. Притом же это выгодно со стороны чисто материальных
              расчетов: противные стороны друг перед другом стараются удержать вас за собой. Таким
              образом и создается наша адвокатская репутация, как людей, которым нечего терять.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(кокетливо).</stage>
            <p>Вы мне начинаете нравиться, Белоносов, своей смелостью... я люблю таких молодых
              людей.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Благодарю, хотя и не могу верить. С своей стороны могу сказать только то, что и у
              смелости есть свои уважительные причины. Как вы думаете, почему я являюсь вот сюда, в
              этот дом, откуда меня могут выгнать в шею?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вы же сами сейчас сказали, почему: выгодно... Ах, да, виновата, может быть, у вас
              есть более серьезные, сердечные причины. Желаете, я сейчас позову сюда Лену?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ах, совсем не то... вы меня отлично понимаете, Анисья Тихоновна, и желаете помучить,
              как играет кошка с мышкой. <stage>(Про себя.)</stage> Кажется, начинаю
              завираться...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Нет, я не понимаю... Мне только кажется, что муж как будто начинает коситься на
              вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Послушайте, Анисья Тихоновна, к чему эти прятки: или прогоните с глаз, или... я
              прямой человек по отношению к женщинам.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>В таком случае я должна вас пожалеть: вы никогда не будете пользоваться успехом у
              женщин... Женщины не только любят, чтобы их обманывали на каждом шагу, а требуют
              этого. Вы сейчас говорили о своей прямоте, но это значит только вот что: у Анисьи
              Тихоновны муж старик, она мне немножко нравится, поэтому нельзя ли здесь чем-нибудь
              попользоваться... Нет, это уж слишком просто!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(порывисто).</stage>
            <p>А ведь это, ей-богу, недурно сказано!.. Дайте вашу ручку и не отнимайте, по крайней
              мере, надежды... <stage>(Целует у нее руку.)</stage> Хотя к поэзии любви я совершенно
              неспособен, ибо смотрю на вещи прямо.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вы когда-нибудь любили?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Я?.. То есть как вам сказать? Одним женщинам я платил деньги, других обманывал даром,
              а чаще всего женщины меня обманывали. Вообще говоря, кажется, еще не любил...
                <stage>(Смотрит ей в глаза.)</stage> Даже решительно могу сказать, что совсем еще не
              любил, и только встреча с вами показала мне, что есть серьезное и глубокое чувство...
              да.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ха-ха... Нет, у вас в этом тоне как-то не выходит, Поликарп Емельянович, не хватает
              какой-то нотки. Знаете, как у плохой шарманки -- и свистит, и ноет, и скребет в ухе, и
              просто дерет... Какой вы смешной, Белоносов!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Что же мне делать, Анисья Тихоновна?.. Говорят, что, кто несчастлив в игре, тот
              счастлив в любви,-- я все, что заработаю, обыкновенно спускаю за зеленым столом, и вот
              вам награда...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Я вас, пожалуй, научу: ухаживайте, будьте внимательны, умейте угодить... наконец,
              вовремя будьте смелы...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(бросается на колени).</stage>
            <p>Анисья Тихоновна, я у ваших ног... я действительно чувствую что-то такое
              необыкновенное... ну, одно ласковое слово, улыбка...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(отодвигается от него).</stage>
            <p>Да вас, Белоносов, учить ничему нельзя: вы именно с того начинаете, чем люди кончают,
              и, значит, совсем меня не понимаете.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(ползает на коленях).</stage>
            <p>Молю вас об одном: не отнимайте у меня, по крайней мере, надежды. Я, может быть,
              исправлюсь... буду терпелив...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(кокетливо).</stage>
            <p>Уж, право, не знаю, как вам быть... едва ли что-нибудь из этого выйдет.
                <stage>(Прислушивается.)</stage> Сюда идут... встаньте ради Бога!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(поднимается).</stage>
            <p>А, чёрт возьми... в самом интересном месте прервали.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
          <stage>Те же, Засыпкин и Чепраков.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>А, Поликарп Емельяныч... здравствуй, голубчик.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Здравствуйте, Иван Тимофеич.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Вы, кажется, господа, незнакомы: рекомендую -- Чепраков, человек, который одной рукой
              поднимает десять пудов. Вообще, прекраснейший человек...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Очень приятно... <stage>(Про себя.)</stage> Этакий медведь... а лапища-то, лапища...
              Господи!..</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Весьма доволен, что наконец познакомился с вами. Слышать -- слышал, а встречаться
              как-то не приходилось... Позвольте еще раз пожать вашу руку.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ой, ой!.. Как, однако, вы больно жмете...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(жене).</stage>
            <p>А мы к вам-с, Анисья Тихоновна, пришли... Думаем, скучает наша женушка, а и невдомек,
              что тут Поликарп Емельяныч утешает... хе-хе!.. Вот как глазки-то разгорелись...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Действительно, Поликарп Емельяныч все время так смешил меня, так смешил... ха-ха!..
              Поликарп Емельяныч, рассказать, о чем мы тут говорили с вами, то есть что вы
              говорили?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Как хотите... Только едва ли Ивану Тимофеичу интересно будет слушать.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ха-ха... испугался!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(усаживается на кресло).</stage>
            <p>Ну-ка, Анисья, расскажи, в самом деле... Я ведь тоже веселый человек, посмеемся
              вместе... Небось, адвокат учил, как старого мужа обманывать?.. Хе-хе...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да, это самое... Неправда ли, Поликарп Емельяныч?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Вот положение... <stage>(Громко.)</stage> Не скрою, Иван Тимофеич, был такой
              разговор.</p>
          </sp>
          <stage>Чепраков внушительно крякает, Белоносов отодвигается от него.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>Что же, дело житейское... Сам был молодой-то, не любил, где плохо лежит. Хе-хе... Вы,
              молодые люди, учитесь у старика. Первое дело, не нужно подавать никакого вида: шито и
              крыто. Мало ли что бывает: войдет нечаянно муж, гость навернется...</p>
            <stage>Чепраков опять крякает и крутит усы.</stage>
            <p>... Горничная сдуру забежит... А вы так, Поликарп Емельяныч, и делайте, как сейчас
              Анисья: все начистоту и брякните, оно и выйдет в том роде, как шутка... хе-хе!.. а
              муж-то, старик-то, в дураках и останется! Так, Чепраков?</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(хохочет).</stage>
            <p>Совершенно верно, Иван Тимофеич.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Это даже очень глупо с вашей стороны, Иван Тимофеич... Что за шутки!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(наивно).</stage>
            <p>Не пондравилось?.. Ну, извини, голубчик... я ведь спроста сболтнул, а ты уж сейчас и
              губки надула... <stage>(ласково треплет ее по щеке.)</stage> Сейчас видно чистую-то
              душу... вся на ладошке.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Позвольте, Иван Тимофеич, проститься с вами...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Куда же это вы, Поликарп Емельяныч? Только смешной разговор завели, а вы всю компанию
              разорить хотите...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(смотрит на часы).</stage>
            <p>Нет, мне пора... время - деньги.</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(поднимается).</stage>
            <p>И я тоже пойду, Иван Тимофеич... Мне по пути с господином адвокатом.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Вот черт попутчика дал... <stage>(Громко.)</stage> До свидания, Иван Тимофеич...
              Анисья Тихоновна.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Не забывайте нас, Поликарп Емельяныч...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Право, как жаль...</p>
          </sp>
          <stage>Белоносов и Чепраков уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
          <stage>Анисья Тихоновна и Засыпкин несколько времени молчат, Засыпкин искоса наблюдает за
            женой.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(подвигается ближе к жене).</stage>
            <p>Анисья... вот ты и рассердилась?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(отодвигается).</stage>
            <p>Я?.. Нисколько... За кого вы меня принимаете, Иван Тимофеич?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Как я тебя принимаю?.. Да и так принимаю, и этак принимаю... Мало ли у старого мужа
              заботы с молодой женой: пошутишь - неладно, задумаешься - тоже неладно... Ежели опять
              строгость на себя накинуть - не те нынче, Анисья Тихоновна, времена... Вот этот же
              самый Белоносов научит молодую-то бабенку, что ей делать. Мудреное наше стариковское
              дело...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да, очень мудреное, особенно когда всех нужно обмануть и провести... Перестаньте,
              Иван Тимофеич, сиротой-то казанской прикидываться!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>А ты перестань вздор молоть... Этакий у тебя язык проклятый, Анисья; мелешь, чего
              сама понимать даже не можешь. Это все родитель твой пустые слова распространяет... да.
                <stage>(Ласково.)</stage> Анисья... а ведь ты совсем обошла меня, старика! Другой не
              спустил бы, а вот ты как со мной поступаешь... <stage>(Тихо ее обнимает.)</stage> А
              нашему брату много ли нужно: одно ласковое словечко... приголубить...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(припадает к нему на грудь).</stage>
            <p>Вот так! Ваня, миленький, добренький, сладенький, сахарный, медовый... <stage>(Целует
                его.)</stage> Ну, а дальше?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Дальше... постой, все из ума вон... нужно было поговорить с тобой серьезно, а я вот
              какими пустяками занялся.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Подарить хочешь что-нибудь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Подарок само собой... Ах, да, вот что: ну, как Лена?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ничего... все такая же, как и была.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Вот что, Анисья: скажи мне, как перед богом: любишь ты ее, мою Лену?.. Ведь я за нее
              ответ должен богу дать, великий ответ...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Странный вопрос: конечно, люблю...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Вот мне это только и нужно... гора с плеч, Лена -- хорошая девушка, добрая... чистая
              у нее душа-то, как хрусталь...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А мне кажется... может быть, я ошибаюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Говори... ну, говори!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Мне кажется, что Лена неравнодушна к Василью... <stage>(Пытливо смотрит на
                мужа.)</stage> Что же, по-моему, он ничего, парень хороший!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(вскакивает с места).</stage>
            <p>Молчи... ради Христа, молчи!.. Никогда этому не бывать... слышишь?.. Никогда... Я и
              Васе это говорил, он знает. Одним словом, этому не бывать...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Отлично, вот ты когда мне попался, милый друг... <stage>(Громко.)</stage> Да ведь я
              ничего не говорю: так, к слову пришлось...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да слово-то какое... Вот что, Анисья: мне-то самому неловко все это обсказать Лене, а
              вот ты устрой как-нибудь, объясни ей, что ни под каким видом. Да... Я Васю, конечно,
              люблю и жалею, как сироту, а чтобы отдать ему Лену: ни-ни, ни в жисть!..
              никогда!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Хорошо, скажу... Меня портниха ждет. <stage>(Про себя.)</stage> Отличная мысль...
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IX.</head>
          <stage>Засыпкин сидит на диване один, потом входит Мосевна.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(щупает себе голову).</stage>
            <p>Вот сидела рядом со мной... обнимала... и вдруг: нет ничего...
                <stage>(Оглядывается.)</stage> Ушла?.. Да, конечно, ушла... Опять забыл, о чем
              думал... Ах, я несчастный, несчастный человек!.. <stage>(Вскакивает.)</stage> Не верю
              я ей... ни одному слову не верю!.. да!.. Обманывает меня...
                <stage>(Останавливается.)</stage> Зачем этот Белоносов к нам повадился?.. Ну,
              конечно, за Анисьей ухаживает, турусы на колесах перед ней разводит, а я-то дурака из
              себя перед ними валяю... Увижу ее, и точно вот огнем обожжет: все нипочем, а в голове
              так круги, круги... Тоска какая-то, с мыслями собраться не могу. А дочь?.. Лена моя,
              голубка, вот где ты у меня: к самому сердцу приросла... Легче мне, когда я об ней
              начинаю думать: славная она, кроткая.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(входит и начинает вытирать пыль).</stage>
            <p>Воззрился... заглядел... ишь, ненасытные глаза!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(оглядывается).</stage>
            <p>Кто здесь?.. Ах, это ты, Мосевна... Чего ты тут ворчишь?.. Кто воззрился?..</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(грубо).</stage>
            <p>А тоже не укажешь. Еще спрашивает, кто воззрился. Чего надулся-то, не больно тебя
              испугалась. Растаял... У самого дочь на возрасте, надо дочь пристраивать, а он на
              чужих девок глаза пялит.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(строго).</stage>
            <p>Послушай, да ты, кажется, совсем с ума спятила... Как ты смеешь, наконец?..</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(азартно).</stage>
            <p>А вот и смею... и смею. Ну, чего взял? Знаем тебя хорошо: мягко стелешь, да жестко
              спать. Ласково говоришь, а в дому-то тебя все, как огня, боятся... Ну, чего на меня-то
              воззрился: на мне узоры нарисованы? С меня, старухи, нечего взять, а я всегда скажу:
              дочь на возрасте, а он... тьфу!.. тьфу!..</p>
          </sp>
          <stage>Засыпкин бросается на нее со сжатыми кулаками.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ X.</head>
          <stage>Те же и Лена.</stage>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(бросается к отцу).</stage>
            <p>Папа, папа... что ты!... Папочка, миленький, она, как ребенок.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Убить меня хотел... а? Двух жен в гроб заколотил, теперь третью хочешь... а?.. А я
              вот при дочери все скажу... все...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(порывается к Мосевне).</stage>
            <p>Замолчи, змея...</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(направляется к дверям).</stage>
            <p>Чего меня душить-то, и так уйду. <stage>(Уходит)</stage>. Засыпкин бросается на диван
              и схватывает голову обеими руками.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(садится рядом с отцом).</stage>
            <p>Папочка... миленький... что с тобой?.. Ведь Мосевна сама не знает, что говорит...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Нет, она знает... она... все здесь против меня, Лена! О, господи, я, кажется, начинаю
              с ума сходить?..</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Папочка, успокойся... тебе все это кажется!.. Ты такой странный стал нынче...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>И ты, Лена, как другие... а, впрочем, может быть, я и действительно изменился... Ах,
              Лена, Лена, ведь ты у меня одна, одна! <stage>(Горячо обнимает и целует в
                голову.)</stage> Для тебя я всегда буду таким же, каким был... Может быть, у меня
              есть свои недостатки, даже, может быть, я дурной человек, но не для тебя...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Нет, папа, ты раньше лучше был! А теперь всех в чем-то подозреваешь; потом, точно
              кого боишься...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, да... А ты не подумала, Лена, каково мне-то живется?.. Это я не насчет Анисьи,
              нет, я на нее не могу пожаловаться, а так, вообще. Слышала, что сейчас Мосевна-то
              отвесила: двух жен в гроб вколотил... это я-то? Как это тебе понравится?.. А другие в
              глаза не скажут, зато за глазами наговорят всячины...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Что же, папа, наговорят?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ну, да мало ли глупостей каких могут наговорить: разорил Ширинкиных, разорил
              Молокова, потом про Анисью... Злых людей много на белом свете, голубчик!.. Завидно им,
              что я вот и богат, и счастлив, а прежде-то знали меня бедным, таким маленьким
              человеком.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Ты, папа, у Ширинкина прежде служил?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, у Ширинкина, у старика... Мальчишкой еще я к нему поступил-то, ну, присмотрелся к
              делу, а потом и свое дело завел. В нашем приисковом деле все от счастья зависит:
              повезло - пан, не повезло - пропал. Много хороших людей на этой дорожке и головы свои
              положили, все золота добивались, а я разбогател, потому что бог счастья послал. Вот
              этого-то мне и не могут простить - зачем я из нищеты да из бедности в люди вышел!..
              Ах, Лена, Лена, ты вот не знаешь людей-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Нет, папа, знаю: люди гораздо лучше, чем ты думаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>А вот и нет... Глупенькая, ты не того бойся человека, который тебе не нравится да
              кажется таким нехорошим, а вот хороших-то людей бойся: который кажется лучше, того
              больше и бойся. Тут наша и погибель сидит, Лена...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Как же это так, папа? После этого и жить на свете не стоит...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>И жить можно, только осторожно. Приходится со всякими людьми дело иметь, ну и терпишь
              от них... Не всякое лыко в строку. Это с чужими; а со своими, пожалуй, в другой раз,
              приходится еще больше терпеть: и приноравливаться надо к человеку-то, а другое видеть
              - не видеть...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Это он насчет Анисьи... <stage>(Громко.)</stage> Я все, папочка, сделаю, только ты
              будь такой же, как прежде был... Ведь мы с тобой хорошо раньше-то жили?.. да?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Это она на Анисью гнет... <stage>(Громко.)</stage> Да, да, моя милочка, все будет
              по-прежнему... Постой, что-то такое мне нужно было тебе сказать... ведь вот совсем
              вылетело из головы, а очень нужно. Да, да, припомнил. Вот что, голубчик: люди-то
              болтают, что того я ограбил, да другого ограбил, а для кого мне грабить! Много ли нам
              с тобой двоим нужно?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Как двоим: а Анисья Тихоновна?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ну, все-таки двоим... муж да жена за одного идут. А к тому говорю, что для чего мне
              людей-то грабить: будет и своего. Вот ты у меня теперь забота... Иногда ночью-то
              думаю, думаю о тебе: ведь ты у меня, как перст. Поболтаю с тобой, и полегчает на
              душе... светло так сделается, хорошо. А все-таки ты девушка уж большая, свои мысли
              бывают у больших-то девушек...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(закрывает лицо руками).</stage>
            <p>Ах, папа, зачем ты так говоришь со мной...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ну, извини, дурочка, я пошутил... Нужно же было развеселить тебя!.. Вон у нас Вася в
              дому <stage>(пытливо смотрит на дочь)</stage>, мало ли что в голову может прийти отцу,
              а я вот что тебе скажу: я лучше умру, а тебе не бывать за Васей... так и знай.
                <stage>(Быстро встает и смотрит на часы.)</stage> Заболтался я с тобой, а у меня
              дела еще по горло... прощай! <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XI.</head>
          <stage>Лена одна, потом Анисья Тихоновна и Даша.</stage>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(плачет).</stage>
            <p>Я так и знала... да. Ни в чем мне счастья не будет. Папа ласковый такой, а когда до
              Васи дело дошло, так и пошел: "лучше умру"... Уж лучше мне умереть. Родятся же такие
              несчастные, как я... Всего-то и света в окне было, что один Вася, да и того не
              дают.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(входит, любуясь своим шлейфом, и подходит прямо к зеркалу).</stage>
            <p>Кажется, платье ничего сидит... да. Синий цвет ко мне идет... ах, какой этот
              Белоносов уморительный... Даша?..</p>
          </sp>
          <sp who="#dasha">
            <speaker>Даша.</speaker>
            <p>Что прикажете, барыня?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вот здесь прихвати булавочкой... ну, что, идет ко мне это платье?..</p>
          </sp>
          <sp who="#dasha">
            <speaker>Даша</speaker>
            <stage>(ползает на коленях).</stage>
            <p>Уж так идет, так идет... патрет!</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(повертывается от зеркала и замечает Лену).</stage>
            <p>Ты здесь, Лена?.. А отчего у тебя глаза красные?.. Опять плакала...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Это так, Анисья Тихоновна... голова у меня болит.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(горничной).</stage>
            <p>Ты теперь можешь идти, да приготовь мне там синюю косыночку: знаешь, с
              крапинками?</p>
            <stage>Даша уходит, Анисья Тихоновна подходит к Лене и берет ее за подбородок.</stage>
            <p>Так и есть: опять слезы. Видно, не сладко с мачехой-то живется, заела мачеха... да?..
              А выходит, что злая-то не мачеха, а падчерица... Ну, скажи: "Мама, я больше не буду...
              мамочка, извините!"</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Вы опять за старое, Анисья Тихоновна... а мне и без того тошно.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(усаживает ее на диван рядом с собой).</stage>
            <p>Погоди, погоди, миленькая... Так добрые люди не делают. О чем сейчас плакала? Вот и
              соврать даже не умеешь, а я тебя за это и люблю... <stage>(Целует ее в
                голову.)</stage> Все знаю, папенька сказал, видно, словечко про Васеньку?..</p>
            <stage>Лена делает движение.</stage>
            <p>Ну, ну, постой, я пришла с тобой серьезно поговорить. Я ведь сама давеча говорила с
              отцом-то о тебе, и он мне сказал то же, что тебе: умру, а не бывать Лене за Васей.
                <stage>(Хочет ее обнять.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(отодвигается).</stage>
            <p>Нет, этого не нужно... Поговорим так, просто.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Этакая упрямая девчонка... о, как я ее ненавижу! <stage>(Громко.)</stage> Ну, как
              знаешь... Тебе, значит, неприятно, если я тебя обнимаю?..</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Да... может быть, этого не следовало говорить, но я не умею скрывать... лгать...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Как это делают другие?.. Ну, перестань же дичиться, голубчик... Ты уж не маленькая
              девочка, и можешь понимать свое положение. Нам необходимо объясниться по душе: я желаю
              тебе добра, как родной дочери, и даю тебе честное слово, что ты будешь за Васей.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Нет, я теперь сама этого не хочу...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вот тебе раз... а я-то из-за чего хлопотала?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Не знаю... а я больше не люблю Васю.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(заглядывает ей в лицо).</stage>
            <p>Вот и неправда... Язычок говорит одно, а глазки совсем другое. Я понимаю: ты боишься
              отца и немножко ревнуешь Васю ко мне... Но ведь это смешно? Ха-ха...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Мне все равно: я ни к кому его не могу ревновать.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Хорошо, хорошо. Я буду гораздо откровеннее... Васю я действительно любила, когда была
              еще совсем девчонкой. Ну, потом уехала, а девичья память короткая... Выйдешь замуж,
              сама узнаешь: теперь мне даже смешно старое-то вспоминать. Теперь мне все равно, что
              есть этот Вася, что нет его, да и он меня давно променял на другую, а мы его, Васю-то,
              и женим на этой на другой-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Отец меня проклянет, а проклятому человеку не будет счастья.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Значит, ты все-таки любишь Васю? Ну, хоть немножко... а?.. чуточку?.. <stage>(Тихо
                привлекает ее к себе.)</stage> Вот то-то и есть: отец тебя как будто и любит, а
              понять не хочет. Мачеха-то, видно, добрее будет...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(плачет).</stage>
            <p>Мне страшно... мне все кажется, что и вы меня ненавидите и Вася меня обманывает.
              Может быть, это потому, что я сама дрянная... Анисья Тихоновна, я прежде вас очень
              любила, а тут мне стало казаться... Простите меня!</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(целует ее).</stage>
            <p>Перестань, дурочка, плакать, а то, пожалуй, я и сама разревусь. Ну, а теперь ты
              любишь меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Не спрашивайте меня... я не могу так, вдруг. Я ведь такая подозрительная... А теперь
              мне стало так хорошо, тепло... Вот только папа... мне даже страшно думать об этом, как
              он рассердится на меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Что же делать, голубчик, посердится твой папа и перестанет. Устроим так, что ему
              нельзя будет не согласиться. Не ты первая так-то замуж выходишь. С богатыми невестами
              это часто бывает: родители все ищут богатых женихов, а ведь тебе не с богатством жить.
              Ну, будет плакать!.. Дай я тебе вытру слезки...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(бросается к ней на шею).</stage>
            <p>Анисья Тихоновна, простите меня... я думала, что вы совсем другая!.. Все плакала... и
              с Васей ссорилась.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А все оттого, что за маму меня не хотела считать. Ну, скажи: "Мама, я больше не
              буду". А мама все и устроит.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XII.</head>
          <stage>Те же и Ширинкин, который останавливается в дверях.</stage>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(крестится).</stage>
            <p>Слава тебе, истинному Христу... Мир да любовь. Вот уж уважила старика, Анисья
              Тихоновна... ручку-с пожалуйте.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(протягивает руку).</stage>
            <p>Ты был у наших?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(морщится).</stage>
            <p>Опять александрийский лист пил перед Тихоном Кондратьичем, потому уж очень они
              скучают. <stage>(Отплевывается.)</stage> Отвык, признаться сказать, я от этой
              мерзости-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Я уйду...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(целует ее).</stage>
            <p>Ну, ступай, ступай, дурочка... Отдохни, а утро вечера мудренее.</p>
          </sp>
          <stage>Лена уходит.</stage>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(смотрит ей вслед).</stage>
            <p>Горлинка наша.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(подходит к зеркалу и смотрится).</stage>
            <p>Да, горлинка, и еще совсем сизая... А что, Харитоша, я ведь еще молода?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Точно так-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И хороша?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Ничего-с, кажется, господь ничем не обидел.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(продолжает смотреться в зеркало).</stage>
            <p>И полюбить меня можно? Например, тебе хочется иногда поцеловать меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Я-с?.. Прежде очень любил, а теперь другое-с... Даже, можно сказать, совсем
              наоборот-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вот как!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>На сердце у вас нехорошее, Анисья Тихоновна, по этой по самой причине я и не могу
              по-прежнему-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А ты разве был у меня на сердце?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>По глазам это бывает заметно, Анисья Тихоновна, очень даже заметно-с... Давно я
              собираюсь сказать вам одно словечко... <stage>(Оглядывается.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(бросается перед ней на колени).</stage>
            <p>Анисья Тихоновна, не губите Ивана Тимофеича... все я вижу, давно вижу, как он ходит
              по дому-то темнее ночи. Не кончится это добром-с... И бот горлинку нашу пожалейте-с...
                <stage>(Плачет.)</stage> А всех больше самих себя пожалейте, Анисья Тихоновна.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(старается поднять его).</stage>
            <p>Вставай, Харитоша, нехорошо такому старику на коленях стоять.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Не встану-с... слезами буду плакать... не губите себя, Анисья Тихоновна!</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ты это все об Иване Тимофеиче, который тебя пустил по миру... Он и моего отца
              разорил, чтобы жениться на мне. А других сколько он погубил да еще погубит... женился
              на молоденькой, а разве хорошо чужой-то век заедать?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Своя у вас воля была, Анисья Тихоновна.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Хороша воля... кто меня нищей-то сделал? Харитоша, уходи от меня: я нехорошая, злая
              женщина... Я сама себе не рада... тяжело мне... Уходи, уходи!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(ползет за нею на коленях и ловит за платье).</stage>
            <p>Анисья Тихоновна, утишите свое сердце... все изживется, все забудется... Ведь со
              стороны жаль смотреть: Ленушка сохнет, Иван Тимофеич ночь ночью...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(останавливается).</stage>
            <p>А меня кто пожалеет, Харитоша?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Да вот я пожалею-с... Эх, Анисья Тихоновна, неподобное вы задумали: парня-то вы
              напрасно тоже загубите... Васю... слабенек он, не вступил еще в настоящий разум...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Тем лучше, вместе веселее умирать будет... Ха-ха!..</p>
          </sp>
          <stage>Занавес.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
        <stage>Запущенный старый сад дома Молокова, налево полуразвалившаяся беседка, направо
          садовая скамейка.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Марфа Лукинишна варит варенье в медном тазике, Белоносов сидит рядом с ней и
            подбрасывает в огонь щепы.</stage>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(снимает накипь в чайное блюдечко).</stage>
            <p>Так ты, Поликарп Емельяныч, про римского царя рассказываешь... очень уж я люблю про
              разные чудеса послушать.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Про вавилонского царя, Марфа Лукинишна... Был такой царь, сударыня, в вавилонском
              царстве, и захотелось ему, чтобы все, к чему ни дотронется, превращалось в золото.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Постой, я тебя перешибу маненько: и глупый, должно быть, царь был... а?.. Ишь, чего
              захотел...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Царь-то был неглупый, да только глупо подумал... Это бывает и с умными людьми.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Ну-ка, прибавь еще щепочек-то, да не так, чтобы много... Ох, люблю я, многогрешная,
              это самое малиновое варенье!.. <stage>(Пробует с ложки варенье, обжигается и дует на
                ложку.)</stage> Ишь, ведь какое каленое... Все бы, кажется, сидела да пила чай с
              малиновым вареньем. Вот бы и вам, мужикам, так же, а то только и смотрите, как бы губу
              мочить... и в какую прорву вы это самое вино хлещете!..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(раздувает огонь).</stage>
            <p>Нельзя, сударыня... ишь, как дымит, ф-фу-у!.. <stage>(Протирает глаза.)</stage> Этак,
              пожалуй, и варенья не захочешь. Вот вы, Марфа Лукинишна, относительно водки изволили
              замечание сделать, а нам без водки никак нельзя: возвышает дух.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Как ты сказал?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Говорю: дух возвышает.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Так это кто же говорит-то, вавилонский царь, что ли?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Этакий березовый пень... <stage>(Громко.)</stage> Нет, это я говорю... Вы с
              краешков-то пенки собирайте, а то пригорит.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(протягивает ему ложку).</stage>
            <p>Не пригорит... На-ка вот, попробуй, да тише, не ожгись.</p>
            <stage>Белоносов пробует и морщится.</stage>
            <p>Ну, значит, еще не дошло в настоящую плепорцию: суроп жидковат. <stage>(Мешает ложкой
                в тазике.)</stage> Ну, так как про рымского... тьфу!.. про вавилонского-то царя
              начал рассказывать? Очень уж любопытно...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ну, пожелал царь, чтобы все было золотое, к чему ни прикоснется. Хорошо... Так по его
              и вышло. Потрогал царь разные вещи в своем дворце -- все золотое делается; ну,
              понравилось ему, а потом царь устал и захотел поесть. Принесли разную закуску: он
              кусок в рот, а кусок золотой сделается. Тут уж царь и взмолился, чтобы все опять
              по-старому было.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Нет, как ты хочешь, а глупый царь был... Статочное ли это дело!..</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Те же и Мосевна.</stage>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Ты чего это, баушка, потеряла?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Да вот... послал меня Иван Тимофеич, наказал что-то, а я дорогой и забыла. Все
              помнила, все помнила, а как вошла в сад -- и затемнилась... Экая память, подумаешь! А
              крепко наказывал да еще говорил, чтобы я кому не сболтнула сдуру-то, а я, нако-ся,
              сама все дорогой вытрясла.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>После, баушка, вспомнишь, а теперь в самом деле никому не сказывай...
                <stage>(Оглядывается по сторонам.)</stage> Знаешь, какой нынче народ!</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(долго смотрит на Белоносова).</stage>
            <p>Чей же это мужчинка будет, Марфа Лукинишна... что-то мне будто невдомек. Не было
              ровно у вас такого-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Это абвоката, Мосевна, Тихон Кондратьич из Нижнего привез с собой... А ты садись,-
              баушка, хошь на травку, хошь на скамейку, да отдохни. Старое твое дело, не с кого
              взыскивать-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(усаживается на лавочку).</stage>
            <p>И то пристала до смерти... Иду сюда, а сама думаю дорогой-то: хоть бы мне помереть...
              право! <stage>(Смеется.)</stage> Ох, самое это худое дело до старости доживать... все
              помнила, вплоть до самого дому дошла, а тут ровно кто обухом по голове ударил. Этакая
              оказия...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Вот попробуй-ка вареньица-то. <stage>(Дает ей ложку.)</stage> Только теперь у нас и
              осталось, что одна малинка. А мы тут, Мосевна, занялись малым делом: я варенье варю, а
              абвокат мне про вавилонского царя рассказывает... Царь такой был, что до чего
              дотронется, то и золотое, с голоду, слышь, чуть не умер.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Золотое?.. Ах, прах его возьми... Зачем же это я сюда пришла?.. Сижу да варенье ем, а
              сама ровно в тумане... ох, давно помирать пора! Так все, говоришь, золотое?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Все золотое, что ни пошевелит.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Бедненький... Как это его угораздило-то, сердечного?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Зачем бедненький?.. Нужно было только выговорить себе некоторые обстоятельства...
                <stage>(Оглядывается.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Ты чего это, Поликарп Емельяныч, по сторонам глазами-то шмыгаешь?.. Уж не потерял ли
              чего, как Мосевна?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Нет, я так... просто.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(продолжает свое).</stage>
            <p>Грех один от этого золота - вот и стал бедненький. Ведь это только глядеть, что будто
              оно золото, а оно и есть самое злое зло... да! Сколько народичку около этого самого
              золота мается!.. А на что его, Христос с ним: лежало бы да лежало в земле... соблазн
              да грех -- и все тут. Большая муть от этого самого золота идет, а другой человек так
              даже сам не свой сделается. Режут ножами из-за золота-то, одни режут, а другие плачут.
              Вон наш Иван Тимофеич нахватал золота, досыта нахватал, а какой толк?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>А какого ему черта еще надо?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Ох, не поминай ты его, черта-то... без него тошнехонько... Чего надо?.. Ну, голубчик,
              золотом всего не купишь, оно только глаза отводит. На погибель оно, вот что... Иван-то
              Тимофеич вон ходит теперь да ожигается! На двух женах на богатых женат был, высосал из
              них все, а теперь, видно, третью молоденькую захотел... Нет, оно, золото-то, как
              болезнь какая, привяжется.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>А вот я так не жалуюсь на золото -- около него жить очень можно...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>И то, голубчик, ты как будто поправился: вот одежонку справил, ну, пьян не каждый
              день... Приехал-то голенький сюда и пьянее вина. Я тогда страсть как испужалась.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Деньги наживаем... ха-ха!.. Скоро на свою квартиру от вас перееду, пару на отлет
              заведу, тогда уж я не так буду корчить этих золотопромышленников: как губки, буду
              выжимать.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Много, говоришь, денег-то у тебя?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Не много, а будут...</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Жениться тебе, паренек, надо... замотаешься, с деньгами-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>И то жениться бы... Вон у Ивана Тимофеича дочка на возрасте, славная девушка: воды не
              замутит.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Женимся, когда время придет, а теперь на чужих жен посмотрим... <stage>(Самодовольно
                смеется и охорашивается.)</stage> Хорошенькие есть...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Сижу я это, разговариваю с тобой, Поликарп Емельяныч, а сама дивлюсь, себе дивлюсь,
              какой свободный разговор с тобою имею... Вот даже нисколечко не боюсь тебя!.. И
              варенье вот мне помогаешь варить. На старости лет в честь, видно, попала. Я так своим
              умом полагаю, что все это от вседониму -- свет я с ним увидала... Тихон Кондратьич
              утишился, я варенье варю да еще с хорошими людьми свободный разговор имею.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>Бывает... Я очень уважаю таких почтенных женщин, как вы, Марфа Лукинишна.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Намеднись, как Анисья была, так он даже руку мне поцеловал. <stage>(Указывает Мосевне
                на Белоносова.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Омманывает кого-нибудь... больно из себя увертлив.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Те же и Молоков с Чепраковым.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Много ли вас, не надо ли нас. <stage>(Усаживается на лавочку рядом с
                Мосевной.)</stage> Ну, теперь вас целая кадриль, а я буду музыкантом... ха-ха!..
              Мосевна, видела жениха-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Которого?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(показывает на Чепракова и Белоносова).</stage>
            <p>Да вот из любых выбирай... ишь, какие сизые голуби! Абвокат получше будет, Мосевна,
              бери его, только пусть сперва меня из-под вседониму ослобонит.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Отстань, греховодник! Тьфу...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(жене).</stage>
            <p>А ты, дама из Амстердама, что тут делаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Да вот вареньицем занялась... своя малинка-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Эх, дама, дама, сварила ты мне хорошее варенье... Господин абвокат, как же это мы с
              вами, а?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Относительно водки? Могу-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Этакая судорога!.. Так я ненавижу это глупое слово "могу", точно вот шилом меня
              ткнет. Водка от нас не уйдет, а вот как насчет Ивана Тимофеича.</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(вскакивает).</stage>
            <p>Ведь вспомнила... вот оказия-то!.. Иван-то Тимофеич прямо наказывал: "Ступай,
              говорит, к Молоковым и посмотри, говорит, нет ли там моей жены..." Тут еще слово
              ввернул насчет какого-то абвоката. "Да сама, говорит, и виду не подавай, зачем
              пришла..." Ну, вот и вспомнила, слава богу!..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Кланяйся Ивану Тимофеичу да скажи ему, что он дурак... Разве за такими делами этаких
              лишенных ума старух посылают? Ха-ха... Ай да Анисья, напустила сухоту на мужика...
              Молодец баба, люблю таких!..</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Идти надо скорее... ждет ведь он... Ох, умирать пора... Простите меня глупую,
              голубчики! <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Увидишь своих-то, бабушка, так кланяйся нашим.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(искоса смотрит на него).</stage>
            <p>Зачем этот гусь повадился сюда... не пон-нимаю!.. Вон кулачища-то какие...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ну, братец, так как же... а?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Теперь все дело в лучшем виде, Тихон Кондратьич, только нужно подождать... что скажет
              сенат.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Уж что-то больно долго этот самый сенат у вас продолжается, одной водки сколько
              выхлестали...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Молчать, дама... раздавлю... Не твоего ума дело... Какого ты из меня человека
              сделала, а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Велика беда, что посидишь малость... Нисколечко я тебя не боюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ну, ну, понесла... А вот что, господин абвокат, как же это вы нынче к Ивану Тимофеичу
              повадились частенько?.. Сумленье берет меня... Ну, к другим прочим ничего, а вот
              Иван-то Тимофеич мне, как бельмо на глазу.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Тут совсем особенное дело, Тихон Кондратьич.</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Знаем мы твои особенные-то дела, прощелыга... Попадешься ты мне в лапы, так я дно
              сразу вышибу.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Те же и Засыпкин, который оглядывается.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Легок на помине...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ах, это вы, папенька... здравствуйте. Здравствуйте, маменька!..</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(пятится от него и машет руками).</stage>
            <p>Ох, не подходи ты ко мне, Иван Тимофеич... ради истинного Христа, не подходи!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Что это вы так меня испугались, маменька: я не медведь, не укушу.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Хуже медведя, голубчик... ох, не подходи!.. Хошь ты мне и зять, а сердце у меня так и
              упадет от одного твоего голосу... бумага какая-то начнет представляться... кресты...
              суды... смертоубивство. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(хохочет вместе с остальными).</stage>
            <p>Хорош зятек... а? по всей форме... Ха-ха!.. Ну, как поживаешь, Иван Тимофеич?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(садится на скамейку).</stage>
            <p>Ничего, папенька, живем, пока мыши головы не отъели...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А уж разе начали?.. Другая мышь-то хуже медведя, потому она все норовит потихоньку,
              зятюшка... да. Нет ли чего нового?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Да пока ничего-с... Живем, да вашими молитвами, как шестами, подпираемся. Вы чему это
              смеетесь, папенька?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Смешное вспомнил, Ваня... Как ты придешь ко мне, я и думаю про себя: чего еще пришел
              он отнимать у меня -- прииски отнял, деньги отнял, дочь отнял... Все по перышку
              общипал. Вот и смешно: чист я, Ваня, нечего с меня взять. С голого, видно, как со
              святого -- взятки гладки... Так, господин абвокат?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Совершенно верно-с... Нам только из псевдонима вылезти, а тут мы показали бы Ивану
              Тимофеичу, как лягушки скачут.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(рассеянно смотрит по сторонам).</stage>
            <p>Это как же лягушки-то скачут?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ты, Ваня, чего это по сторонам-то оглядываешься?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Нет, так... голова что-то болит.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Совесть это тебя мучит, зятюшка... Что обещал-то, как за Анисью сватался?.. Все,
              говорил, имущество поверну назад и прииски, а сам что делаешь...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Я от своих слов не отпираюсь, папенька: все вам поверну... Не поминайте лихом. А
              сейчас не могу, потому что какой вы человек, ежели разобрать -- вам где сейчас
              находиться-то следует?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>В тюрьме... так вот ты куда угол загибаешь, а?.. Отродясь не видывал такого
              бессовестного человека...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Успеем еще поговорить, папенька, дело не к спеху... Голова у меня что-то не совсем,
              идти пройтись. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Видно, дело-то того: носи -- не потеряй...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ну, и человек... Уж, кажется, сколько я всяких подлецов и мошенников на своем веку
              видал, а таких еще не встречал. Вот взять хоть тебя, Белоносов,-- у тебя на роже
              написано, что проведешь и надуешь...</p>
            <stage>Белоносов делает движение.</stage>
            <p>... Или ты, Чепраков, тоже хорош гусь...</p>
            <stage>Чепраков поднимает плечи.</stage>
            <p>... Хоть сейчас шею свернешь кому угодно.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Тихон Кондратьич, позвольте...</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Тихон Кондратьич, позвольте...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Ну, ну, ощетинились... Я к тому сказал, что подлеца-то насквозь всего видно, а
              зятюшка -- другое. Ох, други мои, притомился я: идти безногого щенка подковать... Ну,
              кто со мной?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(поглядывая на Чепракова).</stage>
            <p>Я потом, Тихон Кондратьич.</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(смотрит в сторону).</stage>
            <p>Благодарствуйте.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ну, была бы честь приложена, от убытка бог избавил. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Чепраков и Белоносов смотрят в разные стороны.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(нетерпеливо смотрит на часы).</stage>
            <p>Анисья назначила свидание ровно в два часа здесь в саду, а этот дуралей торчит
              тут...</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(косится на Белоносова).</stage>
            <p>Ей-богу, отдую я этого прощелыгу, что на него смотреть... Анисья хотела прийти в два
              часа ровно.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Он, кажется, чего-то дожидается... <stage>(Раскуривает медленно папиросу.)</stage> А
              я не желал бы встретиться с подобным субъектом где-нибудь в лесу... и силища, должно
              быть!</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(подвигается ближе).</stage>
            <p>Милостивый государь, я желал бы остаться здесь один...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>И я тоже... А если уж очень жаждете одиночества, то не угодно ли прогуляться, а я
              здесь останусь.</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Нет, я останусь, а вы прогуляетесь... <stage>(Подвигается.)</stage> Ну?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Милостивый государь, вы забываетесь... <stage>(Пятится.)</stage> Я... я... я,
              наконец, закричу...</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(берет его за плечо).</stage>
            <p>Ну, кричи...</p>
          </sp>
          <stage>Белоносов кричит и старается вырваться.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Те же и Анисья Тихоновна.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ха-ха... вот милая сцена!.. Господа, это неприлично... Чепраков, да отпустите же
              Белоносова, он мне нужен, а сами сходите и принесите мне шаль из комнаты.</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Слушаю-с... пожалуйте ручку.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Хорошо, хорошо... вот обе. Да смотрите, не приходите раньше, чем я позову вас...</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Слушаю-с... А с этим молодцом я еще рассчитаюсь. <stage>(Грозит кулаком Белоносову и
                уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(трет плечо).</stage>
            <p>Медведь, настоящий медведь... Я думал, он меня задавит.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И следовало задавить, чтобы вы не соблазняли чужих жен.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Анисья Тихоновна, божество мое...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>На колени... сейчас на колени!..</p>
            <stage>Белоносов опускается на колени.</stage>
            <p>Ну, теперь можете говорить, что вам угодно от меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Что мне нужно?.. Мне ничего не нужно, Анисья Тихоновна... одно ласковое слово,
              улыбка... Я был бы счастлив, если бы мог сейчас же умереть у ваших ног.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, умирайте, сейчас же умирайте, а то я не поверю.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(поднимается).</stage>
            <p>Нет, с вами невозможно серьезно... <stage>(Оглядывается.)</stage> Сюда кто-то
              идет...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И пусть идет, а вы все-таки умирайте... я хочу этого, вашей крови хочу. Ха-ха... Вот
              что, сегодня нам помешали, приходите сюда завтра ночью в два часа.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>А Чепраков не будет?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Нет, зачем же... Вы одни будете обманывать Ивана Тимофеича.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
          <stage>Те же и Воротов, который останавливается в отдалении и осторожно
            покашливает.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(Воротову).</stage>
            <p>Что это вы, молодой человек, издали заглядываете? Подходите, не бойтесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(снимает фуражку на отлет).</stage>
            <p>Я, кажется, вам помешал-с?.. Господин Белоносов, у вас коленки в песке-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(начинает торопливо чистить брюки платком).</stage>
            <p>А я тут на земле булавку искал, которую Анисья Тихоновна уронила...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Да-с, булавка - предмет весьма деликатный...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вася, а ты тоже точно булавку ищешь... а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Нет, я так зашел-с... Видел, как Иван Тимофеич прошли в сад, ну, и я зашел.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(про себя).</stage>
            <p>Вот это мило: Анисья, кажется, сразу троим назначила свидание в саду...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич меня караулит. Вася...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>И следует караулить, потому мало ли строкулистов нынче развелось...</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(заносчиво).</stage>
            <p>Милостивый государь, если вы это на мой счет...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Пожалуйста, не беспокойтесь, ваше превосходительство, очень не велики вы в перьях-то,
              а которое красное перо, так мы и ощипать можем.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(бросается к Воротову).</stage>
            <p>Ах ты, мальчишка... да как ты смеешь?!. Да я...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Белоносов, смирно... Вы сегодня, как дворняжка, на всякого прохожего бросаетесь;
              давеча разодрались с Чепраковым, теперь лезете с кулаками на Васю. Ступайте к папаше
              водку пить, он дожидается вас, а мне нужно переговорить с Васей.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(целует у нее руку).</stage>
            <p>Ухожу, ухожу, а то я не отвечаю за себя... <stage>(В сторону.)</stage> Однако какой
              еще гусь нашелся?.. Кто же из нас троих: я, Чепраков, Вася... ну, конечно, я!..
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
          <stage>Анисья Тихоновна и Воротов некоторое время молчат.</stage>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Это и есть ваш разговор, Анисья Тихоновна?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ты пришел подглядывать и подслушивать, ну, и слушай. Много взял? Дурак ты, Васька, и
              больше ничего... Ха-ха!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Дурак, да про себя, а не про вас. Вы и без того всех хотите в дураки поставить,
              начиная с Ивана Тимофеича.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Это еще что за глупости?.. <stage>(Указывает рукой.)</stage> Вон отсюда!.. Чтоб и
              духу твоего здесь не слышно было, а то я такое словечко скажу Ивану Тимофеичу, что он
              тебя в порошок изотрет.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Пусть изотрет, а я все-таки не пойду... Хочу над вашей душой стоять, Анисья
              Тихоновна, да всякие ваши подлости...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Молчать, мерзавец!</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>Теперь уж, видно, мой черед пришел посмеяться над вами... "Дурак... мерзавец"... Вот
              вы мной помыкаете, как последним рабом, да вровень с грязью делаете, а теперь мне все
              это даже весьма смешно-с: нисколько я вас не боюсь... Вот смотрю на вас и не боюсь,
              потому у меня секрет такой есть...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Уж не наворожил ли кто?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Сам наворожил... Будет мне мою муку терпеть, даже весьма достаточно. Конечно, злости
              во мне не было настоящей, а теперь я в зверство обратился...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>В какого же зверя, позвольте узнать?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>В настоящее зверство... вроде как волк сделался. Прямо за горло возьму и конец.
                <stage>(Садится на скамейку рядом с Анисьей Тихоновной.)</stage> Видите: рядком сел,
              и хоть бы сколько страшно.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(отодвигается от него).</stage>
            <p>Да ты и в самом деле, кажется, с последнего ума спятил... куда руками-то тянешься,
              а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(хочет ее обнять).</stage>
            <p>Али забыла, как прежде-то обнимались?.. Да ты не отодвигайся... Сказано: ничего не
              боюсь... <stage>(Схватывает ее и целует.)</stage> Вот как я нынче... Один конец обоим
              -- и тебя и себя зарежу.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(старается вырваться от него).</stage>
            <p>Опомнись, сумасшедший!.. В самом деле, Иван Тимофеич на грех-то навернется... Да ну,
              пусти же, эк вцепился лапищами-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(отпускает ее).</stage>
            <p>Так вот, Анисья Тихоновна, видно, лучше будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А все-таки ты, Васька, дурак! Увязался за чужой женой, а у самого невеста, как
              веревка на шее... Это как?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>А так, все равно мне... Поплачет маленько Лена обо мне, а потом лучше жениха найдет.
              Славная она девушка, честная, а вот ты приехала -- она и опостылела мне... Да что Лена
              -- сам я для себя распостылый стал, на свет не глядел бы... А все из-за тебя, змея
              подколодная!.. Иван Тимофеич меня, как сына родного, воспитал, а я сперва Лену
              обманывал, а теперь его обманываю... Тошно мне, в башке точно туман, а день и ночь все
              думаю об одном: зарежу я тебя, Анисья...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(бросается к нему на шею).</stage>
            <p>Вот за это я люблю, Васька... ах, раньше бы так-то, а?.. Да нет, все равно...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Приходи сегодня вот сюда в сад, как прежде хаживала...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Куда велишь, туда и приду... <stage>(Берет его за голову и долго смотрит ему в
                глаза.)</stage> Вася, да ты ли это... а?.. Васенька, миленький... я ведь нарочно
              тебя притесняла, чтобы ты чувствовал мою любовь... ведь обидно, что променял на
              какую-то девчонку...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>А тех дураков-то зачем подманиваешь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Это Белоносова. с Чепраковым? ха-ха!.. Какой ты глупый, Васька, тебе же лучше: Иван
              Тимофеич теперь убился -- подсматривает да подслушивает за ними, а на тебя никто
              ничего и не подумает. Так? Ну, а мы еще штучку одну придумаем: тебе нужно жениться на
              Лене...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(отскакивает от нее).</stage>
            <p>Да ты с ума сошла, Анисья?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Нисколько даже... Будем мы тогда жить да поживать в одном доме, а Лена - совсем
              глупая девчонка, ей до смерти не понять ничего, и будет сидеть, как курица на
              яйцах.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Да ведь это живого человека петлей затягивать... Подлость...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(поднимается).</stage>
            <p>Ну, как знаешь... я только так сказала, для тебя же.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(хватает ее за руку).</stage>
            <p>Змея, змея... ну, а если Иван Тимофеич не отдаст за меня Лену-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Пустяки... ты так сделай, чтобы нельзя было не отдать, а остальное уж я устрою.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Ну, нет, этому не бывать, чтобы я стал девушку губить понапрасну! Тоже совесть и у
              нас...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, так прощай... <stage>(Делает несколько шагов.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Постой... <stage>(Хватается за голову.)</stage> А в сад придешь?.. Все сделаю, как
              сказала...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(бросается к нему на шею).</stage>
            <p>Васенька, миленький, давно бы так... Ты думаешь, легко чужих-то баб обманывать.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(отталкивает ее).</stage>
            <p>Иван Тимофеич идут... тс!..</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IX.</head>
          <stage>Те же, Иван Тимофеевич с Молоковым.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(жене).</stage>
            <p>Где вы изволили, сударыня, прогуливаться?.. Пора бы и честь знать.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да так... Сначала поехала в лавки, потом завернула сюда, а здесь Белоносов попался,
              ну, с ним и заболталась.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Весьма приличная компания для замужней женщины.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Приличнее, чем подсылать какую-то полоумную старуху подглядывать за женой... Мосевна
              разболтала все, теперь глаза в люди показать совестно: муж ревнует да гоняется. Сама
              виновата, зачем за старика пошла...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(Воротову).</stage>
            <p>Вася, ступай-ка домой, нечего тебе здесь делать... Ну, чего столбом-то стоишь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>А может быть, я не желаю уходить, Иван Тимофеич?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Это еще что такое?.. Как ты смеешь так отвечать Ивану Тимофеичу?.. Отправляйся сейчас
              же..,</p>
          </sp>
          <stage>Воротов мрачно улыбается и уходит.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Набаловал ты парня, Иван Тимофеич: я бы ему в зубы такого земляка поднес за его
              разговоры... из оглобли слезы вышибу.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Понимаю, сам понимаю, что набаловал, да уж характер у меня такой: кого полюблю -
              ничего не жаль... У Васи-то ни отца, ни матери, ну, в другой раз и пожалеешь его
              больше других. А женушка живой рукой его повернула...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А ты не смотри на него: неладно с парнем. Все шелковый был, а тут грубить начал.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ничего вы не понимаете, папенька...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Молчать! Не тебе отца учить... Иван Тимофеич, ты и жене спуску не давай. Учи, пока
              молода, а состарится, так уж не с кого взять.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Мы и без ссоры проживем, папенька! мирком да ладком. Так ведь, Анисья?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вы, папенька, знали бы лучше про себя... да. Иван Тимофеич опять что-нибудь
              обманывает вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ты меня опять учить? Молчать!.. Разе ты можешь понимать наши дела своим бабьим умом?
              Мне Ваня прииск пообещал -- вот мы и помирились... Так, Ваня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>У меня слово -- закон-с, папенька.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Так, так, зятюшка... Может, ты меня и отпять надуешь, а все-таки хорошее слово
              старику дорого. Сижу-сижу в четырех-то стенах, инда одурь возьмет... Третьёвадни от
              скуки заставлял Харитошку александрийский лист опять пить.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ X.</head>
          <stage>Те же. Чепраков с шалью в руках, за ним, пошатываясь, пьяный Белоносов.</stage>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов</speaker>
            <stage>(поет)</stage>
            <l>По-вва-дииился, ппо-вваа-ддииился</l>
            <l>К ммоей Маррусеньке, к моей молоденьке</l>
            <l>Ввор вворробей...</l>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Молодец, абвокат!.. <stage>(Подпевает: "Вор воробей".)</stage> Ай да ты... где это ты
              успел нализаться прежде времени?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>А вот мы с Чепррраковым пропустили малость... И все мне кажется, что будто я на
              пароходе плыву... Иван Тимофеич...</p>
            <l>Уж я е-еево, уж я е-ево наловлю!</l>
            <l>Крылья, перья ощиплю!..</l>
            <l>Он не будет... перестанет летати,</l>
            <l>Мою Марусеньку любити!..</l>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Отстань, шальная голова!..</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(Анисье Тихоновне).</stage>
            <p>Вот шаль-с... Весь дом перерыли искавши.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Спасибо, голубчик.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Как ты сказала?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Я сказала: голубчик... Человек трудился, надо же его поблагодарить...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Так, так... А ты песню слышала?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Песня настоящая, форменная... И воробья, и Марусеньку катай в хвост и в гриву.
              Ха-ха!</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>А я бы не так сделал, папенька... хе-хе!.. Убить человека долго ли, и я считаю это
              самым пустым делом-с... даже весьма глупо. А вот ежели бы меня Анисья стала
              обманывать, ну, примерно, скажем хоть с тем же Белоносовым, али с Чепраковым...</p>
            <stage>Белоносов и Чепраков переглядываются.</stage>
            <p>... Дело житейское-с!.. хе-хе... зачем убивать-с, а сперва из человека нужно все жилы
              вытянуть, чтобы он чувствовал, чтобы он ползал перед тобой, как червь, ноги бы
              целовал... Да-с, вот это уж настоящая казнь, когда в человеке всю душу повернуть --
              пусть всего боится, пусть вывертывается, пусть трясется... хе-хе!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Старики всегда так рассуждают, а молодой жене надо же погулять да порадоваться. Зачем
              за богатых-то стариков выходят? Из-за старого и для молодых время найдется, а там
              отгуляет человек, натешится, к седому волосу сам будет чужой век заедать.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(вскакивает).</stage>
            <p>Анисья?!.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А, не понравилась, видно, моя шуточка?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич, хочешь, научу, как с молодой женой жить?.. Был у меня один старик
              англичанин, женатый на молодой, как и ты... Умный был англичанин и не хотел себя
              беспокоить, а подозревал, что жена-то того... гм... Ну, так он вечером, как пойдет в
              спальню к жене, так ногами и стучит по дороге.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Так, так... а зачем же он стучит?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Очень просто: для того англичанин ногами стучал, чтобы из спальни любовник убирался
              подобру-поздорову...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ха-ха... Вот так отрезал, ежовая голова!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(вскакивает).</stage>
            <p>Ах ты, мошенник этакий... Чепраков, бери его и дуй в мою голову!..</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Могу-с... Я сейчас из него котлетку сделаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Господа, что же это такое?.. <stage>(Убегает, за ним бежит Чепраков.)</stage>
              Карраул!..</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Явление XI.</head>
          <stage>Молоков, Засыпкин, Анисья Тихоновна и Воротов.</stage>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич, вас спрашивают дома-с... Приехал с приисков нарочный, очень
              нужно-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Я сейчас... Ну, Анисья, пойдем домой.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Я приду одна. Мне еще с маменькой надо повидаться...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Пойдем, зятюшка, я тебя провожу. <stage>(Встает и берет Засыпкина под руку.)</stage>
              Ну, так как же прииск-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(идет к выходу).</stage>
            <p>Какой прииск?</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Как какой?.. Который вот сейчас мне обещал... при Анисье разговор-то был.
                <stage>(Останавливаются.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Нет, это вы ослышались или во сне, может быть, видели... <stage>(Идет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(догоняет его).</stage>
            <p>Ваня, голубчик... да ведь ты сам сказал... Ваня, да где же у тебя совесть-то?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XII.</head>
          <stage>Анисья Тихоновна и Воротов.</stage>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Анисья Тихоновна, я пришел сказать вам, что не могу быть подлецом относительно Елены
              Ивановны... Уж вы как знаете, а я не могу. Пусть Белоносов или Чепраков дсбрых-то
              людей обманывают, а я не могу-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Спасибо и на этом, миленький Васенька... ха-ха!.. Посмотри-ка на себя в зеркало, на
              кого ты походишь?.. Рохля-рохлей, а туда же: не могу... Да тебя разве кто спрашивает,
              двойной твой разум: сказано -- сделать, и сделаешь...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Не могу-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А ты думал, легко чужих-то жен обманывать?.. Меня вон Иван-то Тимофеич собирается
              убить, да сначала, говорит, жилы все вытяну из нее, душу вымотаю... Ну, я и пойду,
              бухну ему в ноги и во всем повинюсь... <stage>(Делает движение идти.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Анисья... что ты делаешь со мной?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А я из-за кого должна пропадать? Ну, посмотри мне в глаза-то, бессовестная
              голова.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(бессильно опускает руки).</stage>
            <p>Анисья Тихоновна, скажи ты мне, ради Христа, одно: бес ты или человек?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(обнимает его и целует).</stage>
            <p>А кто меня такой сделал?.. Тошно мне без тебя, Васенька, а пришел: вся твоя... Ну,
              сделаешь, как обещал?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Нет, не могу... лучше сейчас с меня голову сними! Зачем еще Елену Ивановну губить,
              будет и мне двоих...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(быстро идет к выходу).</stage>
            <p>Ну, так прощай, а я сейчас к Ивану Тимофеичу...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(ловит ее).</stage>
            <p>Стой, змея!.. Куда поползла!.. <stage>(Обнимает ее.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ах, Вася, Вася...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XIII.</head>
          <stage>Те же и Мосевна.</stage>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(оглядывается).</stage>
            <p>Тьфу!.. тьфу!.. свят, свят... Кто это здесь целуется? Это ты, Васька-греховодник, с
              чужими бабами путаешься?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Баушка, это тебе поблазнило...</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(из-под руки всматривается в Анисью Тихоновну).</stage>
            <p>Постой, греховодник, зубы-то заговаривать... сама была молода, знаю тоже... А это чья
              же умница-то?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Не узнала, баушка?</p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна.</speaker>
            <p>Как будто признаю и как будто нет... Как это тебе, умница, не совестно осередь
              белого-то дня с чужим мужиком целоваться?.. Ух, какая бесстыдница... тьфу!..
              тьфу!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>С каким чужим?.. Да ведь Вася-то мой брат... опомнись, баушка!.. <stage>(Быстро
                целует Воротова и со смехом убегает.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mosevna">
            <speaker>Мосевна</speaker>
            <stage>(в раздумье).</stage>
            <p>И то, должно быть, поблазнило... пойти рассказать Анисье Тихоновне про Ваську про
              подлеца, чтобы она ему надрала хорошенько кудрявую-то башку!..</p>
          </sp>
          <stage>Занавес.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ.</head>
        <stage>Сцена представляет ту же комнату, что и во втором действии.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ I.</head>
          <stage>Засыпкин и Чепраков.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(сидит на диване, Чепраков стоит у дверей).</stage>
            <p>Да подойди поближе... ну?..</p>
            <stage>Чепраков делает несколько шагов.</stage>
            <p>Да иди же, ну, вот так повернись, а я на тебя посмотрю. Какой ты, братец, нынче франт
              стал: сюртучок с иголочки, брючки, жилетка, галстучек... Да уж не жениться ли
              собрался?</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Какая женитьба, Иван Тимофеич, да и предмет этот по нынешним временам чрезвычайно
              дорогой.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да и не стоит, ежели хорошенько разобрать. Как это пословица-то насчет чужих жен
              говорит?.. "Ходи по лесу да не хрястай, люби чужих жен да не хвастай". Аккуратная
              пословица. Нет, не женись, Чепраков, а то я, пожалуй, надену вот этакий же сюртучок,
              напомажу головку, да к твоей жене и подсыплюсь мелким бесом. Чужое-то завсегда
              слаще.</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Изволите шутки шутить, Иван Тимофеич...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Я-то?.. Да ты, брат, меня не знаешь: других поучу, как эти дела делают. А ты как
              думаешь, Чепраков, хитрый я человек или нет?.. Ведь шельма?..</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Это точно, что... гм...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, да... Кругом народ обманывал, всех из дураков в дураки ставил. Так?.. А вот
              только себя хитрее не быть, Чепраков... Над другими-то смешно, когда они перед тобой
              заячьи петли начнут выметывать, а сам-то и удавку себе на шею наденешь и своими руками
              тянешь ее за оба конца, а все думаешь, что этак-то, мол, ровно, лучше будет... Да ты
              чего стоишь-то, садись.</p>
            <stage>Чепраков усаживается на кончик стула.</stage>
            <p>Теперь взять Анисью... Ну, что она такое -- девчонка-девчонкой еще, и довольно глупая
              девчонка, а как она всех окрутила -- ничего не разберешь: то ли она уж очень хитра,
              свыше меры, то ли глупа... Теперь тоже вот этот Белоносов -- засел он мне в башку, как
              железный гвоздь. Ну, да это все равно, а я жену покончу...</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Что вы, Иван Тимофеич... как можно-с?.. Лучше прикажите, я Белоносову руки и ноги
              переломаю...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>С Белоносовым свой разговор -- он не уйдет от нас... я насчет жены. Ну, убью ее,
              потом меня в суд, на подсудимую скамью... Поклонюсь на все четыре стороны народу
              православному: рассуди, честной народ, по совести... по-божески...</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Присяжные оправдают... Нынче суды легкие пошли, особенно кто жену убивает, то есть
              развратных ежели...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Как ты сказал: развратных?.. Значит, и моя жена развратная?.. Да как ты смеешь?..
              а?..</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(поднимается и начинает пятиться к дверям).</stage>
            <p>Я-с... ничего-с, Иван Тимофеич... Вы сами насчет убийства заговорили... я-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Какого убийства?..</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>А насчет того, что хотите Анисью Тихоновну порешить за неверность... могу всегда даже
              на суде показать.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Я тебе это говорил?.. не может быть?.. <stage>(Хватает себя за голову.)</stage> Ах,
              да, помню, помню... Тебе и быть-то вот здесь не следовало бы, в моем-то дому... а я
              еще с тобой разговоры разговариваю. Ну, зачем ты сюда пришел?</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Сами велели, я и пришел-с... Вы насчет того, чтобы Анисью Тихоновну караулить.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ну, и видел ее с Белоносовым?</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков.</speaker>
            <p>Точно так-с... Вчера вместе они по улице шли.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(смотрит ему в лицо).</stage>
            <p>Вот что, Чепраков, очень уж ты глуп, братец, оставь меня одного. Ну, шли по улице:
              что из этого?</p>
          </sp>
          <sp who="#cheprakov">
            <speaker>Чепраков</speaker>
            <stage>(обиженно разводит руками).</stage>
            <p>Это уж как будет вам угодно-с... <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ II.</head>
          <stage>Засыпкин один.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, остается одно: убить Анисью... <stage>(Вынимает из бокового кармана револьвер и
                рассматривает его.)</stage> Славная игрушка... <stage>(Прицеливается.)</stage> Бац
              -- и все кончено. А потом... ну, потом напечатают в газете, что старик
              золотопромышленник Засыпкин застрелил молодую жену, пойдут разговоры... следствие.
                <stage>(Оглядывается.)</stage> Здесь неловко будет ее убить... кровь везде... Лена
              испугается... О, боже мой, боже!.. <stage>(Хватается за голову.)</stage> Вот до чего
              дошел. Заманю ее лучше в Молоковский сад, к беседке... там, на дорожке, славный такой
              желтый песочек... Может, там она с Белоносовым целовалась, так уж заодно и смерть
              примет. Ах, Анисья, Анисья... Как закрою глаза, так и вижу ее мертвую-то: белая-белая,
              еще лучше, чем живая, а только где-нибудь на груди полоска крови. Впрочем, чего же
              бояться: дело решенное; чем скорее, тем лучше. Сегодня же...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ III.</head>
          <stage>Засыпкин и Лена с работой в руках.</stage>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Ах, это ты, папа?</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(неловко старается спрятать револьвер).</stage>
            <p>Да, я... здравствуй, голубчик. <stage>(Целует ее в лоб.)</stage> Ну, что, как ты себя
              чувствуешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Я, папа, ничего... Папа, ты это что такое спрятал в карман?.. Мне показалось, что это
              револьвер...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, револьвер... Купил недавно. Езжу на прииски, так, может быть, пригодится. Прощай,
              крошка.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Куда же ты, папа?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ах, голубчик, некогда мне. <stage>(Целует ее.)</stage> Дел по горло... Ну, прощай.
                <stage>(Быстро выходит из комнаты.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IV.</head>
          <stage>Лена одна, сначала стоит некоторое время посреди комнаты, потом садится с работой
            на диван.</stage>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Все у нас в доме какие-то такие стали, ничего не поймешь: друг от друга прячутся,
              что-то скрывают... Может, это мне так кажется, потому что я и сама не такая, какой
              была раньше... Все боюсь чего-то... Бедный, бедный папа, если бы он только подозревал,
              какая я дрянная девушка! Таких прежде, говорят, закапывали живыми в землю... ух,
              страшно!.. <stage>(Вышивает.)</stage> А иногда мне делается как-то совсем все равно,
              никого не жаль, ни о чем не хочется думать, точно я сама умерла...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ V.</head>
          <stage>Лена и Воротов.</stage>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Здравствуйте, Елена Ивановна...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(не смотрит на него).</stage>
            <p>Здравствуйте, Василий Петрович...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Что поделываете?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>А вот вышиваю салфетку... Посмотри, какой славный узор: крестики, потом палочки,
              потом опять крестики -- целая фигура и выдет...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(наклоняется над работой и заглядывает Лене в глаза).</stage>
            <p>Да, узорчик веселенький... и фигура выйдет. В том роде, как у меня в башке -- тоже
              такие крестики да палочки... А что, Лена, я сильно изменился по-твоему?..</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(поднимает на него глаза).</stage>
            <p>Да... кажется, изменился. Впрочем, я и сама хорошенько не знаю. Иногда мне кажется,
              что ты совсем меня не любишь, а иногда... вот когда так с глазу на глаз остаешься, так
              кажется, что любишь.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>А вот теперь, сейчас, Лена, люблю я тебя или нет?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Теперь?.. Да ведь это все равно, Вася, ты знаешь сам, что нашей свадьбе не
              бывать...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(обнимает ее).</stage>
            <p>А ежели я этого захочу? А если я вот возьму тебя так, в охапку, да и унесу, далеко
              унесу... Лена, голубчик, видит один бог, как я тебя люблю!..</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(освобождается от его объятий).</stage>
            <p>Нет, Вася, это ты сам себя обманываешь. Любил прежде, а теперь... Нет, Вася, я слышу
              это, сердцем своим слышу. Тебе иногда бывает жаль меня, ну, может быть, совесть
              мучит... А я этого не хочу: ты сам по себе, а я сама по себе...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(хватается за голову).</stage>
            <p>Не то, ах! все не то, Лена, голубчик... Как увижу тебя, все во мне точно
              перевернется, сердце дрогнет, и так на душе хорошо сделается, светло... Плакать
              хочется, в глаза тебе смотреть. Ты чему это смеешься?</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Так... смешное вспомнила. Нужно чаще смеяться, будет жить веселее. О чем
              горевать-то?.. Вон, посмотри, как я узор перемешала с тобою!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(схватывает ее за руку и целует).</stage>
            <p>Елена Ивановна, простите меня, подлеца... и гоните меня с глаз долой, потому как я,
              по своей подлости, мизинца вашего не стою. Гоните меня... ни одному слову моему не
              верьте: обману, продам...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Вася, что ты, бог с тобой? Опомнись... ты нездоров...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(бросается перед ней на колени).</stage>
            <p>Леночка, голубчик, гони меня... а то убежим куда-нибудь, вот сейчас убежим! Ах, что я
              болтаю: от себя не убежишь, от своей подлости.</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(закрывает лицо руками).</stage>
            <p>Вася, Вася... Вон Анисья Тихоновна сюда идет, я не могу... я убегу
                <stage>(Убегает.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VI.</head>
          <stage>Воротов и Анисья Тихоновна.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(осматривается кругом).</stage>
            <p>Здесь кто-то, кажется, разговаривал?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(с сдержанной злобой).</stage>
            <p>Да-с... это я разговаривал сам с собой-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(подходит к столу и берет оставленную Леной работу).</stage>
            <p>А это, вероятно, ты вышивал тоже сам с собой? Ха-ха... И соврать-то человек не умеет
              толком.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(вырывает у нее работу и прячет в боковой карман).</stage>
            <p>Не смейте прикасаться к этой самой вышивке... да-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вот как... это еще что такое?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>А такое... то самое, к чему вашим рукам и прикасаться не следует. Это Елена Ивановна
              вышивали-с... ихними чистыми пальчиками. Вот и все-с, а у нас с вами свои узоры... Я
              по вашему приказанию поступал преподло с Еленой Ивановной, как только можно поступить
              с девицей, надсмеялся над ними, а теперь казнюсь...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>И казнись, потому что у тебя голова всегда была пустая. Выйдет замуж, венец все
              прикроет... велика беда!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(бросается на нее с кулаками).</stage>
            <p>Молчать, змея! сейчас задушу, своими руками задушу. Все равно - один конец!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(старается обнять его).</stage>
            <p>Вася, голубчик, миленький... ну, убей меня, сейчас убей!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(отталкивает ее от себя).</stage>
            <p>Отойди, сатана... Знаем, старая песня: и миленький, и сухой-немазаный... Какой я тебе
              миленький?.. Мне на белый свет глядеть тошнехонько... отрава ты всем нам, вот что!..
              Ведь сейчас Елена Ивановна была здесь, каялся я перед ней, а ты зачем пришла?</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Соскучилась по тебе и пришла... Твоя-то Ленка всегда плаксой была, а теперь совсем
              обревелась. Эх, парень, парень, двойной твой разум: и девку жаль, и бабу не хочется
              отпустить... Да еще и баба-то тебе не по чину досталась. А по-моему, вот как нужно
              жить: семь бед -- один ответ. А любить, так любить -- горячо, до слез: старые будем,
              все замолим... Ну, что скажешь, Еруслан Лазарич?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Сняла ты с меня голову, Анисья: думаю одно, говорю другое, делаю третье... Не знаю
              даже, есть ли на всем белом свете другой такой подлец, подобный мне!</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, запел... Да разве подлецы такие бывают?.. Ты просто тряпица, и больше
              ничего...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Тряпица, а, однако, подлость устроил в полной форме... А она, Елена Ивановна,
              какая-то безответная: хоть бы слово, а глянет, так точно ножом по сердцу. <stage>(Бьет
                себя кулаком в грудь.)</stage> Ихняя кротость вот где мне сидит.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(ласкается).</stage>
            <p>Будет, Васенька... ненаглядный мой, соколик ясный!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Опять: миленький, ненаглядный!.. Говорить вам со мной нечего, вот вы и твердите то же
              да по тому же, а я никакой любви в себе не чувствую. Разорвал бы вас и себя...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Уйдем, Вася, отсюда, и конец делу... Вон Иван Тимофеич и револьвер купил, хочет в
              меня из револьвера стрелять.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Револьвер, говоришь?.. А позвольте узнать, куда мы уйдем?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Как куда?.. Ты уж должен это знать... ты -- мужчина. Ну, в Нижний пока уедем...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(бессильно машет рукой).</stage>
            <p>В Нижний?.. Нет, видно, таких местов для нас с вами не налажено, чтобы от своей
              совести можно было схорониться... В воду -- одна дорога, а ты - в Нижний!</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Вздор... Уйдем завтра же. Слышал?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Не оглох...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>А то я одна уйду - пропадайте все здесь. Пусть плачут, убиваются, мне это и нужно.
              Ха-ха!..</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VII.</head>
          <stage>Те же и Марфа Лукинишна входит торопливо в сопровождении Ширинкина.</stage>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(размахивает руками).</stage>
            <p>Ох, убил! батюшки, родимые, убил насмерть!!</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Тихон Кондратьич из-под вседониму вырвались и в полной форме столарню произвели: все
              в дому колотят... людей разогнали...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>И едва живая ушла... ох, батюшки, да чего же я-то буду делать?..
                <stage>(Плачет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Да говорите вы толком, ничего не пойму...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(строго).</stage>
            <p>А ты что же это, матка-свет, с матерью-то не здороваешься?.. От поклона голова не
              отвалится, а умнее матери нехорошо быть...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Извини, мама, я совсем не о том думала. <stage>(Целует мать.)</stage> Здравствуй,
              Харитоша.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Да ведь мы сегодня разов сто виделись с вами, Анисья Тихоновна... хе-хе!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, значит, забыла... ах, не до того мне!..</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Чтой-то, Анисья, и в самом-то деле: забыла да забыла... Вертишь хвостом, а вот ужо я
              доберусь до тебя. Плохо тебя муж учит, а выколачивал бы лишнюю-то дурь, так лучше было
              бы... Так я говорю, Харитоша?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Право-с... я не знаю-с. Анисья Тихоновна -- такие благородные дамы...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>А что же я-то, по-твоему, чем я хуже Анисьи, чтобы меня увечить... а? Родная моя
              дочь, мое рождение, вдруг сделалась благороднее матери. Что она шляпки носит да хвост
              прицепила, а муж содрал бы шляпку-то, да сгреб бы за хвост, да прямо по
              благородству...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Будет, мама, надоело ваши глупости слушать. Всех на свете нельзя переколотить...
              Вася, ты сходи-ка к ним да посмотри, что там делается, а то от них все равно толку не
              добьешься...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Я живой рукой... <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Дело самое простое: из-под вседониму вырвались Тихон Кондратьич, и теперь дом
              коромыслом... Сами с себя вседоним сняли и пошли чертить, только брызги летят. Кричат
              на всю улицу: "Не подходи... всякого убью!.."</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>А этот проклятущий абвокат еще пуще идола-то моего смущает... пьянешеньки, хоть
              выжми, как грецкие губки.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(заглядывает в окно).</stage>
            <p>Да вон они, легки на помине... прямо сюда на извозчике катят.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна</speaker>
            <stage>(начинает бегать по комнате).</stage>
            <p>Ох, батюшки... да куда же я-то денусь от своего идолища!.. Даже ноженьки отнялись со
              страхов... разразит он меня. Думала, хошь здесь спрячусь, а он за мной... батюшки, да
              куда же я-то?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Харитоша, уведи ее куда-нибудь, ну, хоть к Мосевне.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Слушаю-с. Марфа Лукинишна, пожалуйте-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa_lukinishna">
            <speaker>Марфа Лукинишна.</speaker>
            <p>Ох, веди, куды знаешь... Идол-то мой отвернет мне голову, как пуговицу!..
                <stage>(Уходят.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ VIII.</head>
          <stage>Анисья Тихоновна, Молоков с Белоносовым.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(не замечает дочери).</stage>
            <p>Что это за оказия, Белоносов, куды я только ни пойду -- везде пусто. Издали видишь,
              как будто и человек стоит, а пришел -- никого нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Это от страху перед вами народ расступается, Тихон Кондратьич... да-а!..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Со страху?.. ха-ха!.. люблю!.. Будет, брат, мне сидеть под вседонимом... Три годика
              высидел, а теперь сокрушу!.. Всех сокрушу!.. И первого Ваньку изувечу, вот сейчас
              изувечу, потому столько он раз меня надувал... столько надувал...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Никто вас не боится, тятенька, это только одно ваше воображение...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков</speaker>
            <stage>(оборачивается).</stage>
            <p>Что-о?! А, это ты, Анисья... Ну, и отлично, хоть один живой человек... Неужели ты
              меня не боишься?..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Никого я, тятенька, не боюсь...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Вот молодец-баба!.. Иди, я тебя поцелую... <stage>(Целует ее.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Позвольте и мне, Анисья Тихоновна, свою недостойную образину приложить к вашей
              ручке...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, уж извините... <stage>(Брезгливо прячет руки за спиной.)</stage> Вы теперь на
              лягушку походите: глаза слезятся, лицо светится... тьфу!..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ха-ха... Тут засветится рожа, когда мы закручиваем вторые сутки. Ай да Анисья, гони
              его, паршивца... Анисья, хочешь, озолочу? Прииск мы добыли с Белоносовым, да еще какой
              прииск... ха-ха-ха!.. Всех завяжем в один узел...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Мне и своего золота по горло, папенька... Если бы вы раньше немножко догадались, а
              теперь поздно.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Глупая: палка на палку нехорошо, а золото на золото не давит... Ну, а что твой-то
              сахар медович, куда он от меня спрятался?.. Испугался, небось... ха-ха!.. Скажи-ка
              ступай ему, Анисья, что, мол, гости тебя ждут.</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Хорошо, я сейчас... <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ IX</head>
          <stage>Молоков и Белоносов.</stage>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Вот за это самое и люблю ее, за удаль... Небось, живая в руки не дастся. Люблю... У
              них что-то с мужем-то, кажется, тово?..</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Совсем на ножах дело: старик-то ревнует, а она его пуще дразнит...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ай да Анисья, люблю! ха-ха... Пожалуй, Ваньке несдобровать, не по себе дерево
              загнул.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Сильно ссорятся... Иван-то Тимофеич все смешком да шуточками донимает, придавит и
              отпустит, как кошка с мышью, а Анисья Тихоновна в сомнении его держит. Своя политика,
              и весьма даже верная, потому что Иван Тимофеич теперь совсем закружился и не знает, на
              кого ему броситься. Сильно дичит... А знаете, это и со мной бывает, Тихон Кондратьич:
              как выпьешь, так и начнет казаться, что все куда-то едешь, едешь...</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А я так совсем наоборот: мне изломать чего-нибудь нужно... Вот и сейчас: так бы и
              хряснул всю эту Ванькину музыку. <stage>(Оглядывает мебель.)</stage> В щепы бы
              разнес...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ X</head>
          <stage>Те же и Засыпкин.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ах, папенька, как я рад!..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Здравствуй, здравствуй, зятюшка... А вот мы пришли тебе неприятность сделать. Так,
              Белоносов?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Совершенно верно. Мы теперь вам покажем, как порок наказывается, а добродетель
              торжествует... <stage>(С важностью раскуривает сигару.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Валяй его, валяй... а потом я.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Что же это вы, бить меня пришли?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А это, как уж найдет на меня: хочу помилую, хочу разнесу... в собственном твоем доме
              в щепы тебя расщеплю, Ванька.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Очень приятно слышать... Говорят, вы, папенька, богатое золото нашли.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>А тебе на что? Опять околпачить меня хочешь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Нет, я так... Жаль мне вас, папенька, потому много вам будет лишних хлопот с
              деньгами-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Не твоя забота, а у меня вон какой помощник-то <stage>(тычет на Белоносова)</stage>,
              кругом шестнадцать рюмок осилил.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Ничего, могу-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Что же это я, папенька, как-то не могу понять: что вам собственно нужно от
              меня?..</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Постой, постой, все еще не могу я рассердиться на тебя настоящим манером... Дома
              страсть что натворил: все вверх дном поставил, потом захотелось мне тебя отлупить. Всю
              дорогу сердился... Ну, приехал сердитый, а тут вот Анисья меня точно расхолодила - нет
              во мне настоящей злости... Сижу вот и стараюсь на тебя, подлеца, рассердиться, а
              сердца-то и нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Да ведь Иван Тимофеич вас под вседоним запятил?.. А потом прииски отнял?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, да... Потом дочь отнял... <stage>(Смеется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Ванька, ты смеешься надо мной?.. <stage>(Поднимается.)</stage> Да я тебе разе игрушка
              дался... а?!. Ну, каков ты человек есть?.. Повесить тебя мало, мошенника... а?..
                <stage>(Машет рукой.)</stage> Нет, не могу никак по-настоящему-то... все Анисья
              виновата, рассмешила.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Папенька, да вы не беспокойтесь напрасно: успеете еще как-нибудь после избить меня, а
              теперь не хотите ли закусить, выпить... У меня балычок есть свеженький, икорка.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Белоносов, ты как полагаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#belonosov">
            <speaker>Белоносов.</speaker>
            <p>Да что же тут полагать: честь лучше бесчестья...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Пожалуйте, господа, прямо в столовую, я там уж все приказал... я сейчас приду, за
              вами следом.</p>
          </sp>
          <sp who="#molokov">
            <speaker>Молоков.</speaker>
            <p>Водки выпью, так, может, лучше рассержусь.</p>
          </sp>
          <stage>Уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XI.</head>
          <stage>Засыпкин один.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(оглядывается).</stage>
            <p>Никого нет... один... Нужно что-то сообразить, а перед глазами какие-то пятна,
              круги... Господи, как это тяжело!.. Посмешищем стал для всех... Куда это ум девается у
              человека?.. Топчешься на одном месте, как оглушенный.</p>
            <stage>В дверях показывается голова Ширинкина и быстро исчезает.</stage>
            <p>Тошно... <stage>(Садится к столу.)</stage> Говорят, были в старину великие божий
              угодники, настоящие праведники, которые спасали даже самых великих грешников:
              душегубцев, безбожников, блудниц, разбойников... души человеческие спасали. Да... А я
              все-таки порешу Анисью: один конец...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XII.</head>
          <stage>Засыпкин и Ширинкин.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(не замечает Ширинкина).</stage>
            <p>Господи, а как я любил ее!.. больше всего на свете любил... Как увидел я ее, когда
              она из Нижнего приехала, так даже свет из глаз выкатился, а теперь... <stage>(Смеется
                и плачет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич, господь с вами, что это такое вы говорите?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(вскакивает и опять садится).</stage>
            <p>А... это ты, Харитоша. Как ты меня испугал!..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Я-с... Вам нездоровится, Иван Тимофеич?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Мне?.. С чего ты это взял?.. Впрочем, должно быть, действительно нездоров.
                <stage>(Щупает голову.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>По словам по вашим заметно-с, что вы как будто не в себе... нехорошие у вас слова-с,
              и смех тоже. Отлично бы теперь отдохнуть, Иван Тимофеич: малины испить, рюмочку водки
              и на боковую. Сейчас все воспарением пройдет.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Воспарением?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Точно так-с... Я всегда так делаю. Тоже вот мяты хорошо с липовым цветом, весьма
              способствует... полирует кровь-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Способствует?.. А если у меня душа болит -- и тогда помогает?.. Может, у меня там, на
              душе-то, ночь темная лежит... нет, хуже ночи. Я вот с тобой разговариваю про липовый
              цвет, а сам, может быть, думаю душу человеческую загубить...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(плачет).</stage>
            <p>Иван Тимофеич... голубчик... зачем вы такие слова выговариваете?.. Грех вам большой-с
              за это самое будет. Надо богу молиться, вот напасть-то сама собой и отвалится, как
              старая короста. Все мы люди грешные, Иван Тимофеич, на всех на нас грехов-то, как
              черемухового цвету, а только надо прощать-с... всем прощать-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да ты грешил ли когда-нибудь, Харитоша?!. Это тоже болезнь вроде запоя: все равно,
              как пьяницу первая рюмочка тянет... молитвы в человеке нет... сатана в нем
              сидит...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич... голубчик... смириться надо, сердце свое утишить... сатане-то тогда
              нечего делать, как таракану в нетопленной избе-с. Ей-богу. <stage>(Вытирает глаза
                платком.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>О чем же ты плачешь, Харитоша?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Жаль... вас жаль, Иван Тимофеич!.. Разе я не вижу, как вы мучаетесь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>Нашел тоже, кого жалеть... ах, ты, Харитоша, Харитоша, глупый ты человек!.. Я тебя по
              миру пустил, а ты надо мной же плачешь... Слышал? Да разве тебя одного! <stage>(Машет
                рукой.)</stage> Ну, это уж мое дело, а ты вот что, ступай и пошли мне Васю... Мне
              поговорить с ним нужно.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Хорошо-с, он тут где-то вертелся. <stage>(Нерешительно останавливается в
                дверях.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Ну, чего еще стал?</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Я так-с... <stage>(Быстро уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XIII.</head>
          <stage>Засыпкин один.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(ходит по сцене).</stage>
            <p>Нашелся же человек, который и меня пожалел. Те, кого любишь, петлю на шею наденут, а
              вот человека нищим сделал, да он же меня и жалеет. А Лена?.. Ну, она, конечно,
              поплачет... потом выйдет замуж и забудет про отца. Что такое думал сейчас?.. Да,
              Анисью убью, а потом себя... Помню Анисью, как она еще девочкой была, на руках
              нашивал, баловал ее, а теперь... Нет, не буду думать! скорее, скорее!..</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XIV.</head>
          <stage>Засыпкин, Воротов и Ширинкин.</stage>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Вот и Вася, Иван Тимофеич.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Отлично... Ну, Вася, иди сюда, сядем рядком да поговорим ладком. <stage>(Усаживает
                его с собой на диван.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А мне, Иван Тимофеич, прикажете уйти-с?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(гладит Воротова по спине рукой).</stage>
            <p>Ну, Вася, нужно.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(усаживается на стул).</stage>
            <p>Я вот тут на кончике. Посижу-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(гладит Воротова по спине рукой).</stage>
            <p>Ну, Вася, нужно мне с тобой поговорить... Я тебя звал... Постой, зачем я тебя звал?..
              Ах, да, ты видел Анисью?</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Видел-с... то есть нет. Со вчерашнего дня не видал...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(укоризненно качает головой).</stage>
            <p>Эх, Вася, нехорошо... Не научился, видно, ты еще обманывать-то. И Белоносова не
              видал?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(вскакивает).</stage>
            <p>Тихон Кондратьич пьяные-с спят на диване в столовой, а Белоносов с Анисьей Тихоновной
              сидят в гостиной-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да, да, я знаю... Так и должно быть. Зачем ты, Вася, обманываешь меня, голубчик?..
              Моих седых волос жаль?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(смущенно).</stage>
            <p>Я так, Иван Тимофеич... сам не знаю, как сболтнул.</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>А ты правду говори, Васенька, правда-то всегда лучше.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Что же, я не скрываю ни от кого своего стыда... Анисья сама ищет себе любовников,
              сама свидания назначает. Пусть походят, пусть помилуются, а от моих рук не уйдут...
              Так, Вася?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Не знаю-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Да это уж решено и подписано... А мне тебя, Вася, нужно вот на что: все мы -- грешные
              люди, под богом ходим -- сегодня жив, а завтра неизвестно. Понимаешь?.. Ну, дочь у
              меня одна останется... девушка она еще молодая, а посмотреть за ней некому... Мало ли
              что может случиться, на грех мастера нет... Так вот я и хотел попросить тебя, Вася...
              как родного сына... Васенька, голубчик, не оставляй Лену... <stage>(Вытирает глаза
                платком)</stage>.</p>
            <stage>Ширинкин отворачивается лицом к двери и тоже вытирает глаза платком.</stage>
            <p>Будь ей родным братом.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич, что вы... точно умирать собрались.</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>В животе и смерти бог волен: может, и умереть придется... А ты, Вася, дай мне великую
              клятву, что будешь хранить Лену, как зеницу ока. У меня больше никого нет, вся надежда
              на тебя... Так вот ты и поклянись, а Харитоша будет свидетелем.</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Да вы меня переживете, Иван Тимофеич... что вы в самом деле прежде смерти собрались
              умирать?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Нет, Вася, ты ничего не знаешь... <stage>(Вынимает из кармана револьвер.)</stage> Вот
              из этой штучки сначала уложу Анисью, а потом, может...</p>
            <stage>Воротов испуганно вскакивает.</stage>
            <p>Ты чего это испугался, Вася?.. А потом...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XV.</head>
          <stage>Те же и Анисья Тихоновна, которая быстро входит.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(хватает мужа за руку).</stage>
            <p>Это еще что такое? Револьвер... батюшки, как страшно! Ха-ха... Да вы, Иван Тимофеич,
              кажется, совсем с ума спятили!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(вырывает руку).</stage>
            <p>Оставь!.. Не твое дело... ступай, откуда пришла, а то сейчас убью тебя, змею...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Ну, бей... бей!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(бессильно спускает руку с револьвером).</stage>
            <p>Анисья... нет, мало тебя убить... слышишь: мало!!</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов</speaker>
            <stage>(бросается на колени перед Засыпкиным).</stage>
            <p>Иван Тимофеич... убейте меня... меня убейте!..</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(старается зажать ему рот рукой).</stage>
            <p>Васька... молчать!.. Вася... Васенька... опомнись, голубчик!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(отталкивает жену).</stage>
            <p>Нет, пусть говорит все... все!.. Вася, говори...</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Убейте меня, как собаку... я... я...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ XVI.</head>
          <stage>Те же и Лена вбегает на крик, в дверях показываются испуганные лица Марфы
            Лукинишны, Mосевны, Белоносова и Молокова.</stage>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена</speaker>
            <stage>(подбегает к отцу и хочет защищать собой Воротова).</stage>
            <p>Папа, папочка... я тоже виновата... <stage>(Закрывает лицо руками.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(толкает Воротова в плечо).</stage>
            <p>Уходи, несчастный... слышишь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(отталкивает дочь).</stage>
            <p>Прочь от меня... Елена, уйди!.. Не твое здесь дело...</p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Папочка... я виновата... я должна выйти за Васю...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(оглядывается кругом).</stage>
            <p>Что такое? Где я?..</p>
          </sp>
          <sp who="#vorotov">
            <speaker>Воротов.</speaker>
            <p>Иван Тимофеич, я обманул Лену... и вас обманывал с Анисьей Тихоновной...
                <stage>(Указывает на нее.)</stage> Вот моя любовница... она научила меня, чтобы
              обмануть Лену и жениться на ней...</p>
          </sp>
          <stage>Лена с криком падает, Ширинкин бросается к ней и старается поднять ее.</stage>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна</speaker>
            <stage>(Воротову).</stage>
            <p>Врешь, подлец! Я ничего не знаю...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(отводит ее в сторону).</stage>
            <p>Анисья, постой...</p>
          </sp>
          <sp who="#anisja_tihonovna">
            <speaker>Анисья Тихоновна.</speaker>
            <p>Я ничего не знаю... он все врет!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Анисья, будет... где я?..</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин.</speaker>
            <p>Слава богу, очнулась...</p>
          </sp>
          <stage>Стоявшие в дверях лица окружают Лену и стараются ее увести.</stage>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Оставьте... не троньте!.. Где я?.. <stage>(Подходит к дочери и хочет опуститься перед
                ней на колени.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lena">
            <speaker>Лена.</speaker>
            <p>Папа... папа... я не знала... я...</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин.</speaker>
            <p>Лена... Господи, что это такое? <stage>(Бьет себя кулаками в грудь и хватается за
                голову.)</stage> Идите сюда все... Анисья... Вася... Я один виноват... во всем
              виноват... мой грех...</p>
          </sp>
          <sp who="#shirinkin">
            <speaker>Ширинкин</speaker>
            <stage>(хочет увести его).</stage>
            <p>Иван Тимофеич, господь с вами... опомнитесь!..</p>
          </sp>
          <sp who="#zasypkin">
            <speaker>Засыпкин</speaker>
            <stage>(вырывается).</stage>
            <p>Мой грех... одна была у меня дочь, и ту загубил!.. Всю жизнь добрых людей грабил...
              двух жен уходил, хотел третью убить... простите!..</p>
          </sp>
          <stage>Занавес.</stage>
        </div>
      </div>
      <dateline>1886 г.</dateline>
    </body>
  </text>
</TEI>
