<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Семейная картина</title>
        <title type="main" xml:lang="en">A Domestic Picture</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">–</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">–</title>
        <author key="wikidata:Q171976">Островский, Александр Николаевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000189</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q4415124</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/o/ostrowskij_a_n/text_0001.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>А. Н. Островский. Полное собрание сочинений. Том I. Пьесы 1847-1854. М., ГИХЛ,
              1949.</title>
            <date type="print" when="1847">"Впервые напечатана 14 и 15 марта 1847 года в газете
              «Московский городской листок»." (ru.wikipedia.org)</date>
            <date type="premiere" when="1855">"26 сентября 1855 года «Картина семейного счастья» с
              некоторыми цензурными изъятиями была допущена к постановке." (ru.wikipedia.org)</date>
            <date type="written" when="1847">"Островский начал переделку комедии 26 января, а
              закончил 14 февраля 1847 года." (ru.wikipedia.org)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="marya_antipovna" sex="FEMALE">
            <persName>Марья Антиповна</persName>
          </person>
          <person xml:id="matrena_savishna" sex="FEMALE">
            <persName>Матрена Савишна</persName>
          </person>
          <person xml:id="darya" sex="FEMALE">
            <persName>Дарья</persName>
          </person>
          <person xml:id="antip_antipych" sex="MALE">
            <persName>Антип Антипыч</persName>
          </person>
          <person xml:id="stepanida_trofimovna" sex="FEMALE">
            <persName>Степанида Трофимовна</persName>
          </person>
          <person xml:id="shiryalov" sex="MALE">
            <persName>Ширялов</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-11-12">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Семейная картина</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>ЛИЦА:</head>
        <castItem>Антип Антипыч Пузатов, купец, 35 лет.</castItem>
        <castItem>Матрена Савишна, жена его, 25 лет.</castItem>
        <castItem>Марья Антиповна, сестра Пузатова, девица, 19 лет.</castItem>
        <castItem>Степанида Трофимовна, мать Пузатова, 60 лет.</castItem>
        <castItem>Парамон Ферапонтыч Ширялов, купец, 60 лет.</castItem>
        <castItem>Дарья, горничная Пузатовых.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="tableau">
        <stage>Комната в доме Пузатова, меблированная без вкуса; над диваном портреты, на потолке
          райские птицы, на окнах разноцветное драпри и бутылки с настойкой. У окна, за пяльцами,
          сидит Марья Антиповна.</stage>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна</speaker>
          <stage>(шьет и поет вполголоса).</stage>
          <l>Черный цвет, мрачный цвет,</l>
          <l>Ты мне мил завсегда.</l>
          <stage>(Задумывается и оставляет работу.)</stage>
          <p>Вот уж и лето проходит, и сентябрь на дворе, а ты сиди в четырех стенах, как монашенка
            какая-нибудь, и к окошку не подходи. Куда как антиресно! <stage>(Молчание.)</stage> Что
            ж, пожалуй, не пускайте! запирайте на замок! тиранствуйте! А мы с сестрицей отпросимся
            ко всенощной в монастырь, разоденемся, а сами в парк отличимся либо в Сокольники. Надо
            как-нибудь на хитрости подыматься. <stage>(Работает. Молчание.)</stage> Что ж это нынче
            Василий Гаврилыч ни разу мимо не прошел?.. <stage>(Смотрит в окно.)</stage> Сестрица!
            сестрица! офицер идет!.. поскорей, сестрица!.. с белым пером!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна</speaker>
          <stage>(вбегает).</stage>
          <p>Где, Маша, где?</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Вот, посмотрите. <stage>(Смотрят обе.)</stage> Кланяется. Ах, какой! <stage>(Прячутся
              за окно.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Какой хорошенький!</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Сестрица, посидимте здесь: может быть, назад поедет.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>И, что ты, Маша! Приучишь его, он и будет каждый день по пяти раз мимо ездить. После с
            ним и не развяжешься. Уж я этих военных-то знаю. Вон Анна Марковна приучила гусара: он
            ездит мимо, а она поглядывает да улыбается. Что ж, сударыня моя: он в сени верхом и
            въехал.</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Ах, страм какой!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>То-то и есть! Ничего такого не было, а слава-то по всей Москве пошла... <stage>(Смотрит
              в окно.)</stage> Ну, Маша, Дарья идет. Что-то она скажет?</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Ах, сестрица, как бы она маменьке не попалась!</p>
        </sp>
        <stage>Вбегает Дарья.</stage>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>Ну, матушка Матрена Савишна, совсем было попалась! Бегу я, сударыня, на лестницу, а
            Степанида Трофимовна прямехонько так-таки тут и была. Ну, за шелком, мол, в лавочку
            бегала. А то ведь она у нас до всего доходит. Вот вчерась приказчик Петруша...</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Да они-то что ж?</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>Да! кланяться приказали. Вот, сударыня, прихожу я к ним: Иван Петрович на диване лежит,
            а Василий Гаврилыч на постели... или, бишь, Василий Гаврилыч на Диване. Табаком
            накурили, сударыня, -- не продохнешь просто.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Да что говорили-то?</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>А говорили-то, сударыня ты моя, чтобы непременно, говорит, нынче в Останкино приезжали,
            этак в вечерню, говорит. Да ты, говорит, Дарья, скажи, чтобы беспременно приезжали, хоть
            и дождик будет, все бы приезжали.</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Что ж, сестрица, поедемте!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Ну, так ты, Дарья, беги опять да скажи, что, мол, приедут.</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>Слушаю-с. Больше ничего-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Да скажи, Даша, что принесите, мол, каких-нибудь книжечек почитать; дескать, барышня
            просит.</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>Слушаю-с. Больше ничего?.. Ах, сударыня! я было и забыла совсем. Иван-то Петрович
            приказывал: да скажи, говорит, чтобы мадеры привезли; хорошо, говорит, на вольном
            воздухе.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Хорошо, хорошо, привезем!</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья</speaker>
          <stage>(подходит к Матрене Савишне и говорит вполголоса).</stage>
          <p>Да еще, Матрена Савишна, Василий-то Гаврилыч говорит Ивану Петровичу: конечно, говорит,
            твое дело другое и, говорит, Матрена Савишна женщина замужняя... ну, и все такое... А
            Марья-то Антиповна, говорит, девушка... не то чтобы что, либо-ошто. А это, говорит,
            полагать надо, баластво одно. И, говорит, того и гляди, что за бородача за какого-нибудь
            выдадут. А выходит, говорит, хлопотать не из чего. Не то что насчет чего... ну, сами
            понимаете... А я, говорит, человек бедный... Кабы жениться, я, говорит, непрочь. Да,
            говорит, не с нашим рылом да в калачный ряд. Это Василий-то Гаврилыч Ивану Петровичу
            говорит. Твое, говорит, дело другое. Матрена Савишна женщина замужняя... с чиновником
            все может случиться... зима, говорит... ну, и шуба енотовая. Как ни на есть...</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Ах ты, дура! а ты бы сказала, что, мол...</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья</speaker>
          <stage>(прислушиваясь).</stage>
          <p>Никак, матушка, сам приехал... <stage>(Подходит к окну.)</stage> Так и есть. На крыльцо
            лезет.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Ну, так ты ужо сбегай, когда будем чай пить.</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>Слушаю-с.</p>
        </sp>
        <stage>Голос из передней: "Жена! а, жена! Матрена Савишна!"</stage>
        <stage>Входит Антип Антипыч.</stage>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Что там?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Здраствуй!.. А ты думала, бог знает что! <stage>(Целуются.)</stage> Поцелуй еще...
              <stage>(Заигрывает.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна</speaker>
          <stage>(жмется).</stage>
          <p>Полно дурачиться-то, Антип Антипыч! перестань! Э! как тебе не стыдно!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Да поцелуй!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Ах, отстань ради бога!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Уважь! <stage>(Целуются.)</stage> Ай да жена! Вот люблю! Ай да Матрена Савишна!
              <stage>(Садится на диван.)</stage> А знаешь ли что, Матрена Савишна?</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Что еще?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Хорошо бы теперь чайку вы-пить-с. <stage>(Смотрит в потолок и отдувается.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Дарья!</p>
          <stage>Входит Дарья.</stage>
          <p>Давай самовар, да спроси ключи у Степаниды Трофимовны.</p>
        </sp>
        <stage>Дарья уходит. Молчание. Марья Антиповна сидит за пяльцами; Матрена Савишна подле нее.
          Антип Антипыч смотрит по углам и изредка вздыхает.</stage>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч</speaker>
          <stage>(грозно).</stage>
          <p>Жена! поди сюда!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Что еще?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Поди сюда, говорят тебе! <stage>(Ударяет по столу кулаком.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Да что ты, очумел, что ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что я с тобой исделаю! <stage>(Стучит по столу.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Да что с тобой? <stage>(Робко.)</stage> Антип Антипыч!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>А! испугалась! <stage>(Смеется.)</stage> Нет, Матрена Савишна, это я так -- шутки шучу.
              <stage>(Вздыхает.)</stage> Что же чайку-то-с?</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Сейчас! Ах, батюшки, авось, не умрешь!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Да что ж так-то сидеть! скука возьмет.</p>
        </sp>
        <stage>Входит Степанида Трофимовна. Дарья несет самовар.</stage>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Вот пострел! Прости господи! Эка угорелая девка! Ну, что ты бежишь-то сломя голову!
            Ведь над нами не каплет. Да уж и ты-то, отец мой, никак с ума спятил: который ты раз
            чай-то пить принимаешься! Дома два раза пил да, чай, в городе-то нахлебался!
              <stage>(Наливает чай.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж! Ничего! Что за важность! Не хмельное! Пили-с. Вот с Брюховым ходили, ходил с
            Саввой Саввичем. Что ж! Отчего с хорошим человеком чайку не попить? А я нынче, матушка,
            Брюхова-то рублев на тысячу оплел. <stage>(Берет чашку.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Уж где тебе, дитятко! Самого-то, чай, кругом обманывают. За приказчиками ты не
            смотришь, торговлей не занимаешься. Уж какая это, Антипушка, торговля! С утра до вечера
            в трактире сидите, брюхо наливаете. Ох! никакого-то, как посмотрю я, у вас порядку нету.
            Уж вы и меня-то с пути сбили. Поутру самовар со стола не сходит до одиннадцати часов:
            сначала молодцов<note place="foot">Молодцов -- приказчиков. (Прим. автора.)</note>
            напоишь, в город<note place="foot">Город -- Гостиный двор. (Прим. автора.)</note>
            отпустишь; потом ты, родимый, подымаешься: тебя-то скоро ли ублаготворишь; потом
            барыня-то твоя. Не то что к обедне сходить, вы и лба-то перекрестить не дадите, прости
            господи! Как бы жил ты, Антипушка, по старине-то, как порядочные люди-то живут: встал бы
            ты в четыре часа, за порядком бы посмотрел, на дворе поглядел бы, и все такое, и все как
            следственно, к обедне бы сходил, голубчик, да и хозяюшку-то свою поднял бы: "вставай,
            мол, полно нежиться-то! пора за хозяйство приниматься". Да-таки и хорошенько бы. Что
            смотришь-то на меня? правду говорю, Матрена Савишна, правду.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Уж вы теперь начнете!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Ах, мать моя; да ведь мной только дом-то и держится. Уж не тебе ли хозяйкой быть,
            сударыня! Нет, погоди, матушка, молода еще, мелко плаваешь! Ну, сама ты посуди: встаешь
            ты -- стыдно сказать, а грех утаить -- в одиннадцатом часу; а я-то тебя за самоваром
            изволь дожидаться... а я, сударыня, постарше тебя -- так-то-с. Больно барственно,
            Матрена Савишна, больно барственно! Уж как ни финти, а барыней не бывать, голубушка ты
            моя -- все-таки купчиха. Это, сударь ты мой, разрядится, мантилий да билиндрясы разные
            навешает на себя, растопырится, прости господи, распустит хвост-то, как павлин... фу ты,
            прочь поди... так и шумит! А уж ты, Матрена Савишна, как ни крахмалься, а все-таки не
            барыня... тех же щей, да пожиже влей!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Что ж, не в платочке же мне ходить, и то сказать!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>А ты, сударыня, своим званием не гнушайся.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Отчего ж не нарядиться, коли есть во что? Ничего. Можно. Что за важность? Да она у меня
            как разрядится-то, так лучше всякой барыни, вальяжнее, ей-богу! Ведь те всё мелочь; с
            позволения сказать, взглянуть не на что нашему брату. А она-то у меня таки тово... То
            есть я... насчет телесного сложения. Ну, и все такое!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Уж ты, Антип Антипыч, заврался, кажется.</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Как вам, братец, не стыдно? всегда конфузите.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж такое? Нешто я что дурное сказал? Что за важность! Иногда и не то скажешь, да с
            рук сходит. Я как-то вот при генерале такое словечко ухнул, что самому страшно стало: да
            что ж делать-то! не схватишь, да опять не спрячешь. А это я супротив той точки речь
            веду, что понаряднее все-таки лучше; то есть хоть и не барыня, а все-таки... то есть, на
            линии... Что за важность!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Знаю, голубчик, знаю. Да вот как с тобой вместе-то выедет она куда-нибудь,
            разоденется-то, знаешь ли, да перо-то на сажень распустит, то-то, чай, она, бедная,
            думает: "эко, дескать, горе мое: муж-то у меня пузастый да бородастый какой, а не
            фертик, дескать, какой-нибудь раздушенный да распомаженный!"</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Чтоб она меня, молодца такого, да променяла на кого-нибудь, красавца-то этакого!
              <stage>(Разглаживает усы.)</stage> Ну-ка, Матрена Савишна, поцелуйте-с!</p>
        </sp>
        <stage>Матрена Савишна целует его с притворною нежностью.</stage>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Эх, дитятко, враг-то силен! Мы с покойником жили не вам чета: гораздо-таки полюбовнее,
            да все-таки он меня в страхе держал, царство ему небесное! Как ни любил, как ни голубил,
            а в спальне, на гвоздике, плетка висела про всякий случай.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Уж вы меня всегда с мужем расстраиваете: что я вам за злодейка такая!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>А ты, матушка, молчи лучше!</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Как же! стану я молчать! дожидайтесь!.. Я, слава богу, купчиха первой гильдии: никому
            не уступлю!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Великая важность! купчиха ты! Видали и почище вас. Я и сама от семи собак
            отгрызусь...</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>А все-таки молчать не заставите! Не родился тот человек на свет, чтобы меня молчать
            заставил.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>А ты думаешь, мне очень нужно! А бог с вами; живите, как знаете: свой разум есть. А уж
            к слову придется, так не утерплю: такой характер. Не переделаться мне для тебя...</p>
          <stage>Молчание. Все сидят надувшись.</stage>
          <p>Да вы у меня и Машутку-то вот избаловали совсем.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>А что, Маша, хочешь, я тебе жениха найду?</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Давно бы тебе пора хватиться-то: ты, кажется, и забыл, что у тебя сестра девка на
            возрасте.</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Что вы, маменька! всё "на возрасте да на возрасте!" Мне ведь не бог знает сколько.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Полно модничать-то, сударыня! Я по четырнадцатому году замуж шла; а тебе ведь -- стыдно
            при людях сказать -- двадцать лет.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Хочешь, Маша, Косолапова посватаю?</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Ах, братец, да от него и в мясоед всегда луком пахнет, а в пост-то так просто
            ужасть.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Ну, Перепяткина: чем не жених? <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Да вы, братец, это нарочно мне все уродов навязываете.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж. Ничего. Хорошие женихи, Маша, хорошие! <stage>(Смеется.)</stage> Важные
            женихи!</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Да вы это все насмех! <stage>(Чуть не плачет.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Да ты полно зубы-то скалить! Я дело говорю, Антип Антипыч! Что балясничать-то! А ты,
            сударыня, не бойся; женихи найдутся, любова выбирай: ты у нас ведь не голь саратовская,
            невеста с приданым. Только за благородного не отдам... ты и не думай, и не воображай
            себе.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Уж будто, матушка, промежду благородных-то и путных нет совсем. Нет, что ж, бывают.
              <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Как, батюшка, не быть: во всяком сословии есть. Да уж всякому свое. Отцы-то наши не
            хуже нас были, да в дворяне не лезли.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что же, отчего за благородного не отдать? Ничего. Можно. Что за важность!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Эх, голубчик! хороший-то, который постепеннее, не возьмет: тому надо маломало сотню
            тысяч, а то две, либо три; ну, а другие, так хоть бы их и не было совсем. Только что
            чванится собой да благородством своим похваляется: "я-де благородный, а вы мужики"; а
            сам-то ведь голь какая-нибудь, так, выжига, прости господи! Знаю я их. Вот Лопатиха за
            благородного отдала, не спросись добрых-то людей. А я еще тогда самой-то говорила: "Эх,
            Максимовна, не садись, мол, не в свои сани: вспомянешь ты меня, да поздно будет". Так
            что ж? -- "Я, говорит, детищу своему не враг; хочу, говорит, как всё к лучшему;
            все-таки, говорит, благородный, а не купец; может и дослужиться, и в чины произойти". Да
            вот теперь, хвать-похвать, ан дыра в горсти. И близко локоть-то, да не укусишь.
            Деньжонки-то, что дали, которые пропил, которые в картишки проиграл, сердешный!
              <stage>(издыхает.)</stage> Я и на свадьбе-то была: банкет такой сделали, упаси
            господи! Покажите, говорю, жениха-то. Что ж, сударь ты мой, вот как теперь гляжу:
            маленький да гнусненький такой, да фрачишко-то на нем этот натянут короткохвостый, весь
            как облизанный. Да вертится, прости господи, как бес какой, на месте не посидит. И на
            жениха-то не похож; чужой человек и не узнает, ей-богу, не узнает. Только фалдочки
            трясутся. Тут же я и подумала: знать, мол, вы, сердешные, хуже-то не нашли!</p>
          <stage>Смеются все.</stage>
          <p>Да нечего и говорить: всякий знает. Ну, положим так: не все же пьяницы, попадается и
            трезвый человек... так он тебя табачищем одним из дома выкурит, либо -- грешное дело --
            по постам скоромное лопает. <stage>(Плюет.)</stage> Фу ты, мерзость какая, прости
            господи!.. Так кто их знает, может, они по службе-то своей, у должности, и хорошие люди,
            дельные, да нам-то, сударь ты мой, дело неподходящее. То ли дело, Маша, купец-то
            хороший!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Знаешь ли, Маша, гладкий да румяный вот как я. Уж и любить-то есть кого, не то что
            стракулист чахлый. Так ли, Маша, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Да что вы, да я не знаю... <stage>(Потупляет глаза.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Пора не знать! Ну, вот Матрена Савишна знает... Правду я говорю, Матрена Савишна, ведь
            купец лучше, а?</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Уж ты наладишь одно и то же!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Что ж, Маша, известное дело: уж и приласкать есть кого.</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>Ах, маменька! Да что вы, ей-богу! Я уйду. Пойдемте, сестрица. <stage>(Убегает, за ней
              Матрена Савишна.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Так-с. Да уж ведь не отбегаешься.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Стыдно стало, Антипушка: дело девичье.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж! и за купца можно. Отчего не отдать? Дело хорошее!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна</speaker>
          <stage>(подвигается и говорит вполголоса).</stage>
          <p>А вот. Антипушка, мне кума Терентьевна сказывала, Парамон Ферапонтыч жениться задумал,
            невесту ищет. Вот упускать-то, Антипушка, не надо. Что ж, признаться сказать, он хоть и
            старенек, и вдовый, да денег-то, Антипушка, больно много -- куры не клюют. Ну, да и
            человек-то степенный, набожный, примерный купец, в уважении.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Только, матушка, уж больно плут.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Ах, батюшки мои! Да чем же он плут, скажи, пожалуйста? Каждый праздник он в церковь
            ходит, да придет-то раньше всех; посты держит; великим постом и чаю не пьет с сахаром --
            все с медом либо с изюмом. Так-то, голубчик! Не то, что ты. А если и обманет кого, так
            что за беда! не он первый, не он последний; человек коммерческий. Тем, Антипушка, и
            торговля-то держится. Не помимо пословица-то говорится: "не обмануть -- не продать".</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что говорить! Отчего не надуть приятеля, коли рука подойдет. Ничего. Можно. Да уж,
            матушка, ведь иногда и совесть зазрит. <stage>(Чешет затылок.)</stage> Право слово! И
            смертный час вспомнишь. <stage>(Молчание.)</stage> Я и сам, коли где трафится, так не
            хуже его мину-то подведу. Да ведь я и скажу потом: вот, мол, я тебя так и так, помазал
            маненько. Вот в прошлом году Савву Саввича при расчете рубликов на пятьсот поддел. Да
            ведь я после сказал ему: вот, мол, Савва Саввич, промигал ты полтысячки, да уж теперь,
            брат, поздно, говорю, а ты, мол, не зевай. Посердился немножко, да и опять приятели. Что
            за важность!.. Да недавно немца Карла Иваныча рубликов на триста погрел. Вот смеху было!
            Матрена Савишна тряпья разного у него из магазину забирала, а он мне счетец и выписал
            тысячи в две.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Что ты говоришь! какова!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж! Ничего. Пусть щеголяет! А вот я думаю: неужли, мол, немцу все деньги отдать. Как
            же, мол, не так! нет-с, жирно будет. Вот и не додал ему рублей триста с небольшим.
            Остальные, говорю, мусье, после. Хорошо, говорит, хорошо, как путный. Да потом, сударыня
            ты моя, и начал он приставать. Как встретится, так только и слов у него: а что ж деньги?
            Надоел до смерти. Как-то под сердитую руку подвернулся этот немец. Что ж, говорит,
            деньги? Какие, говорю, деньги? я тебе, брат, отдал давно, и отстань ты от меня,
            христа-ради. Вот и взбеленился мой немец. Это, говорит, купцу нехорошо; это, говорит,
            фальшь; у меня, говорит, в книге записано. А я говорю: да ты чорт знает что там в
            книге-то напишешь -- тебе все и плати! Так, говорит, русский купец делает, немец
            никогда; я, говорит, в суд пойду. Вот и толкуй с ним, словно больной с подлекарем!
              <stage>(Смеются.)</stage> Поди, я говорю, -- немного возьмешь! Потащил в суд. Что ж,
            матушка! ведь отперся, право, отперся. Говорю: знать не знаю, я ему заплатил. Что ж
            такое, что за важность!.. Уж что с этим немцем смеху было -- беда! Так и таращится: это,
            говорит, бесчестно! А я ему после-то и говорю: я бы тебе и отдал, Карл Иваныч, да
            деньги, говорю, брат, нужны. Наши-то рядские животики надорвали со смеху.
              <stage>(Смеются.)</stage> А то все ему и отдать? да за что это? Нет, уж опосля честь
            будет. Они там ломят цену, какую хотят, а им сдуру-то и верят. И в другой раз то же
            сделаю, коли векселя не возьмет. Так я, матушка, вот как. А Ширялов-то -- да это словно
            жид какой: отца родного обманет. Право! Так вот в глаза и смотрит всякому. А ведь
            святошей прикидывается.</p>
          <stage>Ширялов входит.</stage>
          <p>А! Парамон Ферапонтыч! здравствуйте, почтеннейший!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Здравствуйте, любезные! <stage>(Кланяется.)</stage> Антип Антипыч! Здравствуй,
            голубчик! <stage>(Целуются.)</stage> Матушка Степанида Трофимовна, здравствуйте.
              <stage>(Целуются.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Садись, Парамон Ферапонтыч!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Садитесь, батюшка!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов</speaker>
          <stage>(садится).</stage>
          <p>Как, матушка Степанида Трофимовна, поживаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Плохо, батюшка! старость приходит. Вас как бог милует?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Что, матушка Степанида Трофимовна! На прошлой неделе притча сделалась: так схватило,
            что боже упаси. Испугался шибко, больно перепугался. Этак, сударыня ты моя, лом в костях
            сделался; вот так тебе каждую косточку больно, каждый суставчик; коробит, сударыня ты
            моя, да и на поди. За грехи, матушка, господь человека наказывает, испытание посылает. А
            пуще, мать ты моя, поясницу схватило.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Дело не молодое, батюшка!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Я туда-сюда, так-сяк -- нет, сударыня ты моя: отпустит этак немножко, да опять схватит.
            Даже под сердце подкатило.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>А, батюшки!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Да ты, Парамон Ферапонтыч, не хватил ли где этак через силу с приятелями?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, отец ты мой, больше месяца ничего не пил, в рот не брал, Степанида Трофимовна! То
            есть не то чтобы я бросил совсем; а так, погожу, мол, маненько. А зароку не давал.
            Нельзя, матушка: человек слаб есть, сказано.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Что говорить, батюшка!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>А я так, любезные, думаю: простудился, мол, я; как-нибудь на улицу, что ли, раздевшись
            вышел либо в саду гуляешь в рубашке вечером.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Долго ли до греха, батюшка, долго ли! Чайку не хотите ли, Парамон Ферапонтыч?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Покорно благодарствуйте. <stage>(Кланяется.)</stage> Сейчас пил, матушка, сейчас
            пил.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Э, батюшка, выкушайте, что за счеты!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>С нами-то за компанию.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Плошечку пропустить можно-с.</p>
          <stage>Степанида Трофимовна наливает. Ширялов берет чашку, пьет и продолжает.</stage>
          <p>Что ж, сударыня ты моя, какое я средствие избрал. Что, думаю себе, микстуры эти! просто
            дрянь, даром деньги берут. Да и никогда я, матушка, этими микстурами не лечился; этого
            греха на душу не брал. Дай-ка, думаю, я в баню схожу. Вот и пошел, сударь ты мой, да
            винца послал купить полштофчика, да, мать ты моя, знаешь ли, красного перцу стручкового
            два стручка. Вот добрым порядком составили эту специю. Половину-то выпили, а то велел
            себя вытереть. Да приехавши-то домой, пунштику выпил. Ночью-то, сударыня ты моя, меня в
            пот и ударило. Так потом и прошло.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Что ж, батюшка, бывает. Вот у меня Антипушка все пунштом лечится.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Это, брат, ото всякой болезни прибежище -- запомни ты мое слово.</p>
        </sp>
        <stage>Ширялов ставит чашку.</stage>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Выкушайте еще чашечку!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, увольте. <stage>(Кланяется.)</stage> Много доволен, Степанида Трофимовна, много
            доволен.</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Э, батюшка, без церемонии... <stage>(Наливает.)</stage> Как делишки?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов</speaker>
          <stage>(берет чашку).</stage>
          <p>Слава богу, Степанида Трофимовна, помаленьку. Одно у меня горе: Сенька совсем от рук
            отбился. Что ты будешь делать? Ума не приложу. То есть истинное наказание божеское.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что, закутил?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, хуже, Антип Антипыч, хуже. Как бы вапивал, так бы еще не велика беда, сударь ты
            мой: много ли он пропьет? А то мотает не в свою голову. Вот, матушка Степанида
            Трофимовна, детки-то нынче!</p>
          <p>Степа вида Трофимовна. А сам ты, Парамон ферапонтыч, виноват; избаловали вы мальчишку
            так ни за копейку. Вы бы ему с малолетствия воли-то не давали, а уж теперь поздно. Пусть
            бы с молодцами в город бегал, приглядывался да руку бы набивал, так бы лучше было.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Ах, матушка Степанида Трофимовна! Ведь он у меня один. И то подумаешь: надо малого в
            люди вывести. Нынче, матушка, не то время, как мы бывало: играешь до осьмнадцати лет в
            бабки, а там тебя женят, да и торгуй. Нынче неученого-то дураком зовут. Ишь ты, все умны
            стали. Да и то, Степанида Трофимовна, ведь у нас состояньице порядочное, бог
            благословил. Что хорошего станут говорить, что от этакого, мол, капитала одного сына
            воспитать не мог? Да и хуже-то других быть не хочется. Послышишь: тот сына в пиньсион
            отдал, другой отдал, тот в Коммерческую акедемию. Вот и свезли Сеньку в пиньсион. За год
            вперед деньги отдал. А он месяца через три, сударыня ты моя, убег аттедава. Стали дома
            учить, учителя нанял дешевенького. Учитель какой-то оглашенный попался, вовсе не путный,
            сударыня ты моя! Сенька-то выпросит у матери деньжонок, да с учителем-то либо в трактир,
            либо к цыганкам в Марьину рощу и закатятся... Прогнал учителя, прогнал, да вот теперь и
            маюсь с Сенькой-то. То есть господи! господи! что это нынче за люди стали, так, какие-то
            развращенные!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Выучил на свою голову. <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да что! поминутно плачу за него, поминутно: тому сотню, тому две; портному тысячу
            рублей недавно заплатил. Легко ли дело! да я в десять лет на тысячу-то рублей не изношу!
            А у него фрак -- не фрак, жилет -- не жилет. То есть истинно по грехам бог наказывает!
              <stage>(Почти шопотом.)</stage> Однех перчаток прошлую зиму на триста рублей забрал --
            ей-богу, на триста!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>А! батюшки!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Вот голова-то!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да ведь вот что: везде ему верят, -- знают, что заплачу, В трактире в каком-то тысячи
            четыре должен. Тут никакого капитала нехватит... <stage>(Пьет чай молча.)</stage> Что,
            Антип Антипыч, сказывал я тебе или нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Про что?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Про армянина.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Нет; а что?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Комедия, сударь ты мой! <stage>(Смеется, no-двигается и говорит шопотом.)</stage> Вот
            наехал, государь ты мой, в прошлом году этот армянин. Продал шелк; завертелся туды-сюды,
            вот не плоше Сеньки моего. Стали в городе поговаривать, что, мол, тово. А у меня, сударь
            ты мой, векселей его тысяч на пятнадцать. Вижу, дело плохо. Уж в городе, брат, не
            сбудешь: нет, сметили. Вот приезжает наш фабрикант. У него фабрика-то на городу
              где-то<note place="foot">На городу -- значит где-нибудь в уездном городе (Прим.
              автора.)</note>. Я поскорее к нему, пока не прослышал. Что ж, сударь ты мой! все и
            спустил без обороту.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Ну, что ж? как же?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да двадцать пять копеек! <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ты! Вот важно! <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>А вот Сенька не таков... нет, сударь ты мой, не таков, не таков... Уж истинно бог в
            наказание послал. Компанию водит бог знает с кем, так, с людьми, не стоящими внимания
              <stage>(ставит чашку на стол)</stage>, внимания не стоящими...</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Выкушайте еще.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, матушка, не могу; увольте, Степанида Трофимовна!</p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Без церемонии.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, матушка, не могу, право, не могу. <stage>(Кланяется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Ну, как хотите. А можно бы еще.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Право, не могу. <stage>(Встает и кланяется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Дарья! убирай чай.</p>
          <stage>Входит Дарья и убирает чай.</stage>
          <p>Прощайте, батюшка, Парамон Ферапонтыч!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Прощайте, матушка. <stage>(Целуются.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#stepanida_trofimovna">
          <speaker>Степанида Трофимовна.</speaker>
          <p>Заходите почаще, не забывайте.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Ваши гости, матушка Степанида Трофимовна, ваши гости.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Да вы, маменька, велели бы нам водочки, што ли, да закусочки, ну да там мадерцы, што
            ли. Что ж, брат, выпьем. Что за важность!</p>
        </sp>
        <stage>Степанида Трофимовна уходит.</stage>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Ох, не лишнее ли это будет, Антип Антипыч? не лишнее ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что за лишнее! Ничего. Что за важность!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Так вот, сударь ты мой, дома не живет, в городе не бывает. Что ему город! Он, сударь, и
            знать не хочет, каково отцу деньги-то достаются. Пора бы на старости мне и покой знать;
            а расположиться, сударь ты мой, не на кого. Вот недавно сам в лавку сел, а уж лет
            пятнадцать не сидел. Дай-ка, думаю, покажу разиням-то своим, как торговать-то следует.
            Что ж, сударь ты мой... <stage>(Подвигается.)</stage></p>
        </sp>
        <stage>Приносят вина.</stage>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Ну-ка, выпьем, брат! <stage>(Пьют.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Завалялась у нас штука материи. Еще в третьем году цена-то ей была два рубля сорок за
            аршин. А в нынешнем-то поставили восемь гривен. Вот, сударь ты мой, сижу я в лавке. Идут
            две барыни. Нет ли у вас, говорят, материи нам на блузы, дома ходить? Как, мол, не быть,
            сударыня. Достань-ка, говорю, Митя, модную-то. Вот, говорю, хорошая материя. А как,
            говорит, цена? Говорю, два с полтиной себе, а барыша, что пожалуете. А вы, говорит,
            возьмите рубль восемь гривен. Слышишь, Антип Антипыч, рубль восемь гривен? Помилуйте,
            говорю, да таких и цен нет. Стали торговаться: два рубля дают. Слышишь, Антип Антипыч,
            два рубля! <stage>(Смеется.)</stage> Да вам, говорю, много ли нужно? Да, говорит, аршин
            двадцать пять. Нет, говорю, сударыня, несходно. Извольте всю штуку брать, так уж так и
            быть, по два рублика, говорю, возьму. А я, сударь ты мой Антип Антипыч, боюсь
            шевелить-то ее <stage>(смеется)</stage>, шевелить-то боюсь. Кто ее знает, что там в
            середке-то! может быть, сгнила давно. Что ж, мои барыни потолковали, да и взяли всю
            штуку. Молодцы-то мои так и ахнули. <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Молодец, Парамон Ферапонтыч! Вот молодец! Ну-ка, брат, выпьем.
            <stage>(Пьют.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>А вот Сенька-то не таков, не таков, сударь ты мой <stage>(вздыхает)</stage>, вовсе не
            таков. Это повадился в театр, то есть каждый день, сударь ты мой! Всех-то он там знает,
            со всеми знаком, всякая сволочь к нему таскается. Да что! Прихожу я как-то к Остолопову.
            Отдай, говорит, деньги. Какие, мол, деньги? А за шаль, говорит. За какую шаль? Да,
            говорит, намедни твой сын взял. Я думаю себе, на что ему шаль, ума не приложу. Уж
            известно, от него не добьешься; стал сторонкой расспрашивать. Что ж, сударь ты мой!
            какая-то там ахтриса у него.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ты!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Вот поди с ним! Уж это, примерно, последний конец, Антип Антипыч! Не зови своим.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Это, Парамон Ферапонтыч, значит, пора женить; вот что, брат! малого-то женить пора.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, Антип Антипыч, погоди. Ты вот что скажи: ведь уж это, брат, последний конец. Ведь
            это, словно как решето. Вот теперь шаль, а там скажет -- салоп соболий, а там квартиру,
            мебель всякую, а там лошадей пару, то, другое. Яма бездонная!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Уж известное дело.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>А уж человек-то, Антип Антипыч, кругом них как слепой сделается. Этот народ, Антип
            Антипыч, соблаз просто.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что говорить! сам не свой человек сделается. Одно, брат, средство: женить поскорей.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Легко сказать, Антип Антипыч, женить; да как ты его женишь-то?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Как женить! Уж известно, не связать же. А вот невесту подыскать с капитальцем, знаешь
            ли, так, небось, не откажется. Отчего не жениться? Всякому лестно. Что за важность!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да какая за него пойдет! какая сумасшедшая пойдет за него, за такого беспутного!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>А что ты думаешь, побрезгают? Нет, ничего, право слово, ничего. Да у нас, брат,
            холостые-то сплошь да рядом такие. Помнишь, каков я-то был холостой: и пьяница-то, и
            гуляка-то, и на всякие художества; батюшка-покойник так и рукой махнул. Да ведь мы
            театров-то, друг, не знали: у нас закатился в Марьину либо к цыганам в Грузины, да и
            пьянствуешь недели две беспросыпу. Меня в Преображенском фабричные за девку было до
            смерти убили. Вся Москва знала. Да вот отдали же за меня Матрену-то Савишну. Нет, это,
            брат, ничего, нужды нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да, отец родной, что ты говоришь: женить, да невесту с капиталом. Да, голубчик ты мой,
            он теперь без денег-то вертится как угорелый; а попадись ему деньги-то, так он такой
            кранболь сделает -- только пшик, да и все тут, как порох.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>В оборот пустит! <stage>(Смеется.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Нет, а уж я думаю, сударь ты мой, его в газете опубликовать. Вот, дескать, сыну моему
            от меня никакого доверия нет, долгов за него не плачу и впредь не намерен. Да и подпишу:
            мануфактур-советник и временно московский 1-й гильдии купец Парамон Ферапонтов сын
            Ширялов.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж. Ничего. Можно.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да уж чтоб ему, беспутному, и после-то меня не доставалось, сам я, Антип Антипыч,
            жениться задумал.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж! Ничего! дело хорошее! Отчего ж не жениться.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Ведь, может быть, за наши молитвы, Антип Антипыч, бог и потомка даст -- утешение на
            старости. Вот тому все и оставлю. А уж этот мне словно как и не родной, сударь ты мой, и
            сердце к нему не лежит. Что ж, думаю, оставь ему, пожалуй, да что проку? развезет
            денежки-то твои кровные по портным да по ахтрисам. Сам посуди!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж, женись, Парамон Ферапонтыч! что за важность! ничего. А на примете есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>То-то и горе, что нет, Антип Антипыч!</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Хочешь, посватаю? Ну-ка выпьем сперва. <stage>(Пьют.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да ты вправду?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Вправду. Что ж, отчего не посватать?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Обманешь! <stage>(Смотрит Пузатову в глаза.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Вот! из чего мне обманывать? У меня, брат, не далеко ходить: сестра невеста.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Ой ли! Что ты говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>А ты не знал? Скажи, пожалуйста, какой ты простой!</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Ах, голубчик, как не знать! <stage>(Потупляет глаза.)</stage> Да ведь она, чай, не
            пойдет за меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Вот! отчего не пойти? Ничего, пойдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов</speaker>
          <stage>(потупляет глаза еще больше).</stage>
          <p>Скажет, стар.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Стар? что за важность! ничего! Нет, ничего, пойдет. Да и матушка тебя любит. Что ж,
            известное дело, человек хороший, степенный: отчего не пойти?.. во хмелю смирный. Ведь ты
            смирный во хмелю? не дерешься?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Вовсе смирный, Антип Антипыч, как дитя малое. Как пьян, так сейчас в сон, знаешь ли,
            ударит, а не то чтобы буйство какое.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Ведь с женой-покойницей не дрался?</p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Видит бог, никогда.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Что ж, отчего за хорошего человека не пойти? Ничего, пойдет. Присылай сваху... Ну-ка,
            выпьем на радости. <stage>(Пьют.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#shiryalov">
          <speaker>Ширялов.</speaker>
          <p>Да ты просто благодетель мой, Антип Антипыч! А знаешь ли что? вот мы, брат, здесь
            пить-то начали, так пойдем ко мне допивать. У меня, брат, просторнее, баб-то нет, да
            фабричных песенку спеть заставим.</p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <p>Ходит! Ну, ступай, распоряжайся; а я только шапку возьму. <stage>(Ширялов
              уходит.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#antip_antipych">
          <speaker>Антип Антипыч.</speaker>
          <stage>(Один. Мигает глазом.)</stage>
          <p>Экий вор мужик-то! Тонкая бестия. Ведь каким Лазарем прикинется! Вишь ты, Сенька
            виноват. А уж что, брат, толковать: просто на старости блажь пришла. Что ж, мы с нашим
            удовольствием! Ничего, можно-с! Только, Парамон Ферапонтыч, насчет приданого-то, кто
            кого обманет -- дело темное-с! Мы тоже с матушкой-то на свою руку охулки не положим...
              <stage>(Уходит.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна</speaker>
          <stage>(входит разряженная; за ней Дарья).</stage>
          <p>Что, ушел Антип Антипыч?</p>
        </sp>
        <sp who="#darya">
          <speaker>Дарья.</speaker>
          <p>Ушел-с.</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Ну, загулял теперь! Экое наказание! теперь пропадет дня на три.</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна</speaker>
          <stage>(входит разодетая).</stage>
          <p>Ну, сестрица, поедемте. Знаете ли, куда я отпросилась?</p>
        </sp>
        <sp who="#matrena_savishna">
          <speaker>Матрена Савишна.</speaker>
          <p>Куда?</p>
        </sp>
        <sp who="#marya_antipovna">
          <speaker>Марья Антиповна.</speaker>
          <p>В Симонов к вечерне!</p>
        </sp>
        <stage>Хохочут и уходят.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
