<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Невольницы</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Bondwomen</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">–</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">–</title>
        <author key="wikidata:Q171976">Островский, Александр Николаевич</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000180</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q4315833</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/o/ostrowskij_a_n/text_0200.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Собрание сочинений в шести томах, Изд-во "Терра", 2001 (lib.ru)</title>
            <date type="print" when="1881">"Впервые опубликовано в журнале «Отечественные Записки»
              1881 № 1." (ru.wikipedia.org)</date>
            <date type="premiere" when="1883">1883 — Малый театр. В ролях: Евлалия — М. Н. Ермолова,
              Мулин — А. П. Ленский. (Wikipedia.org)</date>
            <date type="written" when="1881">"Написана в 1881 году." (ru.wikipedia.org)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="miron" sex="MALE">
            <persName>Мирон</persName>
          </person>
          <person xml:id="marfa" sex="FEMALE">
            <persName>Марфа</persName>
          </person>
          <person xml:id="styrov" sex="MALE">
            <persName>Стыров</persName>
          </person>
          <person xml:id="koblov" sex="MALE">
            <persName>Коблов</persName>
          </person>
          <person xml:id="mulin" sex="MALE">
            <persName>Мулин</persName>
          </person>
          <person xml:id="evlaliya" sex="FEMALE">
            <persName>Евлалия</persName>
          </person>
          <person xml:id="sofya" sex="FEMALE">
            <persName>Софья</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass> </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-11-17">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Невольницы</titlePart>
      </docTitle>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ПЕРВОЕ</head>
        <castList>
          <head>ЛИЦА:</head>
          <castItem>Евдоким Егорыч Стыров, очень богатый человек, лет за 50.</castItem>
          <castItem>Евлалия Андревна, его жена, лет под 30.</castItem>
          <castItem>Никита Абрамыч Коблов, богатый человек, средних лет, компаньон Стырова по
            большому промышленному предприятию.</castItem>
          <castItem>Софья Сергевна, его жена, молодая женщина.</castItem>
          <castItem>Артемий Васильич Мулин, молодой человек, один из главных служащих в конторе
            компании.</castItem>
          <castItem>Мирон Ипатыч, старый лакей Стырова.</castItem>
          <castItem>Марфа Севастьяновна, экономка.</castItem>
        </castList>
        <stage>Гостиная в доме Стырова; в глубине растворенные двери в залу, направо от актеров
          дверь в кабинет Стырова, налево -- в комнаты Евлалии Андревны. Мебель богатая, между
          прочей мебелью шахматный столик.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <stage>Марфа (входит слева), Мирон (заглядывает из залы).</stage>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Марфе Савостьяновне!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Мирон Липатыч! Да взойдите, ничего...</p>
            <stage>Мирон входит.</stage>
            <p>Какими судьбами?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Барина навестить пришел, наслышан, что приехали.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Приехали, Мирон Липатыч.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(нюхая табак).</stage>
            <p>На теплых водах были?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>На теплых водах. Были и в других разных землях, два раза туда путешествовали... Ну, и
              в Петербурге подолгу проживали. Много вояжу было; прошлое лето вот тоже в Крым...</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>И вы завсегда с ними?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>В Крыму была; а то все в Петербурге при доме оставалась.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Постарел, я думаю, Евдоким Егорыч-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Конечно, уж не к молодости дело идет, а к старости, сами знаете. Ведь вот и вы, Мирон
              Липатыч...</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ну, мы другое дело: у нас это больше... знаете... от неаккуратности.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>А вы неаккуратность-то эту все еще продолжаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Нет, будет, довольно, порешил... все равно как отрезал. Теперь уж ни Боже мой, ни под
              каким видом.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>И давно вы это... урезонились?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(нюхая табак).</stage>
            <p>С Мироносицкой предел положил. Думал еще со Страшной закончить; ну, да, знаете,
              Святая... потом Фомина... тоже, надо вам сказать, неделя-то довольно путаная.
              Поправная неделя она числится; голова-то поправки требует, особенно на первых днях.
              Ну, а с Мироносицкой-то уж и установил себя как следует. И вот, надо Бога благодарить,
              Марфа Савостьяновна, до сих пор... как видите! И чтобы тянуло тебя, манило, али
              тоска... ничего этого нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, укрепи вас Бог!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Очень чувствительный я человек, Марфа Савостьяновна, -- сердце мое непереносчиво!
              Обидит кто или неприятность какая, ну, и не сдержишь себя. Не то чтоб у меня охота
              была или какое к этой дряни пристрастие; а все от душевного огорчения.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Разно бывает, Мирон Липатыч: кто от чего. Но, при всем том, безобразие-то все
              одно.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Так, значит, состарились мы с Евдокимом Егорычем?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да, таки порядочно. Коли вы его давно не видали, так перемену большую заметите.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Три года не видал. Как тогда поженились, так мне от места отказали, молодую прислугу
              завели. Нет, Марфа Савостьяновна, пожилому на молоденькой жениться не след.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да ведь она не то чтобы очень молоденькая, двадцати пяти лет замуж-то шла.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Самый цвет... вполне...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да вот уж три года замужем.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Все-таки женщина в полном своем удовольствии; а мы-то с Евдокимом Егорычем уж скоро
              грибы будем. Старый-то на молодой женится, думает, что сам помолодеет; а заместо того
              еще скорее рушится, в затхлость обращается.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Почему вы так полагаете? Отчего ж бы это?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>От сумления.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Может быть, и правда ваша.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Старый человек понимает, что молодая его любить как следует не может; ну, и должен он
              всякий час ее во всем подозревать; и обязан он, коли он муж настоящий, за каждым ее
              шагом, за каждым взглядом наблюдать, нет ли какой в чем фальши. А ведь это новая
              забота, ее прежде не было. А вы сами знаете: не лета человека старят, а заботы.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да, уж настоящего спокою нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Какой спокой! И я про то ж говорю. Я теперь Евдокима Егорыча -- ох! как понимаю.
              Опять же не из своего круга взята.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Какого вам еще круга? Маменька их в заведении, которое для барышень, главная
              начальница.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Мадамина дочь, вроде как из иностранков.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Вы это напрасно... Только что обучена на всякие языки, а природы нашей, русской.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>А промежду себя они?..</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, конечно, не так, как молодые...</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Контры выходят?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>А все ж таки...</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Стражаются?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Что вы, как можно! Несогласия между ними незаметно.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>И часто у них это бывает?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Что?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Стражение?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да что вы, какое стражение? Из-за чего им? Живут как следует, как все прочие
              господа.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ведь вы правды не скажете: женская прислуга всегда за барыню; плутни у вас заодно, а
              за маклерство вам большой доход. У Евдокима Егорыча, как я вижу, нет никого, чтобы
              преданный ему человек был: поберечь его некому. Значит, Евдокиму Егорычу верный слуга
              нужен. Я теперь понял из ваших слов все дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Вы зачем же к Евдокиму Егорычу?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Слышал, что у них камардина нет; так хочу опять к ним проситься.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Теперь гости у нас; а подождите немножко в кухне, Мирон Липатыч, по времени я
              доложу.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Что же не подождать! Екстры нет, больше ждали. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Из кабинета входят Стыров и Коблов.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Стыров, Коблов и Марфа.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(Марфе).</stage>
            <p>Пошли узнать, дома ли Артемий Васильич! Если дома, просить его ко мне.</p>
            <stage>Марфа уходит.</stage>
            <p>Будем продолжать прежний разговор. Я похож на нищего, который вдруг нашел огромную
              сумму денег и не знает, куда с ними деться, как их уберечь; все боится, чтоб их не
              украли.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>О чем вы жалеете, в чем вы раскаиваетесь, я не понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ну, положим, что я не жалею и не раскаиваюсь; довольно с меня и того, что я чувствую
              неловкость своего положения. Вы, я думаю, понимаете, что человеку с моим состоянием
              весьма естественно желать себе спокойствия и всякого удобства.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Как не понимать! Но вы меня извините, я никакой неловкости, никакого неудобства в
              вашем положении не вижу.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>О таком деликатном предмете, разумеется, я могу говорить только с одними вами: у нас
              общие дела, общие интересы, и уж мы привыкли поверять друг другу то, что для
              посторонних должно оставаться тайной.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Уж позвольте и мне говорить с вами откровенно. Вы знаете, как я глубоко уважаю
              Евлалию Андревну: поэтому, чтобы не стеснять себя в разговоре, мы будем говорить не о
              вас и не о ней собственно, а вообще, то есть о всяком муже и жене, какие бы они ни
              были.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Хорошо. Вы, я думаю, знаете сами, что для счастья в супружеской жизни весьма важно,
              чтобы выбор с обеих сторон был непринужденный и вполне свободный.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да, это условие нелишнее, хотя нельзя сказать, чтобы необходимое.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>А ведь Евлалию Андревну выдали за меня почти насильно. Мать до двадцати пяти лет
              держала ее взаперти и обращалась с ней, как с десятилетней девочкой. Я ее купил у
              матери.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да хоть бы украли. Ведь вы венчаны, значит, вы находитесь в положении мужа и жены.
              Отношения эти известны, определены, и задумываться тут не над чем.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>И притом неравенство возрастов...</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да ведь она видела, за кого идет.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Не видала, я ослепил их с матерью. Когда я нечаянно познакомился с ними, меня сразу
              поразили некоторые особенности в характере Евлалии. В ней было что-то, чего я не
              встречал в других девушках; а я их видал-таки довольно на своем веку. Быстрые перемены
              в лице -- то оно как будто завянет, то вдруг оживится и осветится; порывистые
              движения, короткое, судорожное пожатие руки при встрече; прямая речь, без всякого
              жеманства, и почти детская откровенность. Все это вместе было довольно привлекательно.
              Но ведь не влюбился же я -- в мои годы этого не бывает, -- я просто захотел приобресть
              ее, как редкость. И упрекаю теперь себя за это, как за поступок неосторожный.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Напрасно.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я пошел путем прямым и верным; я не давал опомниться им с матерью: бывал у них по три
              раза в день, делал безумные траты для их удовольствия, осыпал подарками... И вот в
              результате: старый, постоянно занятой делами муж и молодая, страстная и способная к
              увлечениям жена.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Что ж из этого? К чему эти признания? Я и без вас знал, что мужья и жены не всегда
              бывают равны возрастом и одинаковы характером. Я опять-таки повторяю: ведь вы венчаны,
              значит, вы стали в известные отношения друг к другу -- вы муж и жена. Эти отношения
              уже определены, и они одинаковы и для молодых и для старых, и для страстных и для
              бесстрастных. Муж -- глава, хозяин; а жена должна любить и бояться мужа. Любить -- это
              надо предоставить жене: как ей угодно, насильно мил не будешь; а заставить бояться --
              уж это дело мужа, и этой обязанностью он пренебрегать никак не должен.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Но ведь она молода, ей жить хочется... Когда войдешь в ее положение...</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>А зачем это вам входить в ее положение? Нет, вы этого не делайте! Начнете входить в
              положение жены, так можете приобресть дурную привычку входить в чужое положение
              вообще. Если последовательно идти по этому пути, так можно дойти до юродства. Там
              сирые да убогие, несчастные да угнетенные; придешь, пожалуй, к заключению, что надо
              имение раздать нищим, а самому с цветочком бегать босиком по морозу. Уж извините,
              такого поведения рекомендовать нельзя человеку деловому, у которого на руках большое
              коммерческое предприятие.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Мы уклоняемся от предмета... Я говорил с вами не о житейских правилах: я имею свои, и
              довольно твердые, и в советах не нуждаюсь. Я говорил только о том исключительном
              положении, в котором я нахожусь, После свадьбы, вы знаете, сейчас же мы уехали в
              Петербург, два раза ездили в Париж, были в Италии, в Крыму, погостили в Москве; везде
              не подолгу, скучать ей было некогда. Теперь я должен прожить здесь, по своим делам,
              год или более; город довольно скучный, развлечений мало, притом же она может встретить
              кого-нибудь из своих прежних знакомых. Когда я женился, ей было двадцать пять лет;
              нельзя же предполагать, что у нее совсем не было привязанностей; а при скуке старые
              привязанности штука опасная.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Конечно, опасная, если вы будете вольнодумствовать.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как "вольнодумствовать"... Что это значит?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>То есть пренебрегать правами мужа. Как, по вашему мнению, должен поступить муж в
              случае неверности жены?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ведь это, глядя по характеру... Я не знаю... может быть, я только заплакал бы; а
              может быть, и убил бы жену.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Ну, вот видите ли! Значит, для вас прямой расчет не допускать неверности.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Без сомнения; но как это сделать?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Надо стараться устранить всякие поводы к соблазну, надо принять меры.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да какие меры? В том-то и дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Во-первых, надо отнять совершенно свободу у жены, ограничить круг ее знакомства
              людьми, хорошо известными вам.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да тут знакомство и так невелико; выбирать-то не из кого... Известные лица... А кто
              здесь нам хорошо-то известен?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да вот, например, все служащие у нас.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Без исключения? И Мулин?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>И Мулин. Он нам предан, вся будущность его в наших руках, кроме того, он очень
              неравнодушен к деньгам и постоянно ухаживает за богатыми невестами. А не женился он до
              сих пор только потому, что все ждет, не появится ли еще побогаче.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Итак, во-первых, знакомство; а во-вторых?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>А во-вторых, надо учредить негласный надзор над женой.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>То есть шпионство. На кого ж возложить эту обязаность?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Прежде всего на прислугу.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что вы говорите! Да ведь это гадко.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Вы бывали больны? Ну, конечно, бывали и принимали не одни только сладкие лекарства.
              Когда дело идет о здоровье, так вкуса в лекарствах не разбирают.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как хотите, а к такому средству можно прибегать разве уж в последней крайности.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>В крайности уж будет поздно. Тем-то это средство и хорошо, что предупреждает
              крайности. Всякое увлечение вначале очень невинно; тут-то его и накрывать. У женщины,
              Евдоким Егорыч, два главные двигателя всех их поступков: каприз и хитрость. Против
              каприза нужна строгость, против хитрости -- абсолютное недоверие и постоянный
              надзор.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Но как же со всем этим вы согласите любовь к жене?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Как? Очень просто. Ведь любим же мы своих маленьких детей, однако за капризы их
              наказываем и без нянек не оставляем.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Но справедливо ли смотреть на женщин как на маленьких детей?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да мы, кажется, не о справедливости разговор начали, а о спокойствии для мужей.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Хорошо. Благодарю вас! Я подумаю... и приму в соображение ваши слова. <stage>(Садится
                к шахматному столику.)</stage> Не сыграем ли в шахматы? Мне прислали недавно резные,
              превосходной работы. <stage>(Вынимает из кармана ключик и отпирает ящик
                стола.)</stage> Я их запираю от любопытных. Растеряют либо переломают. </p>
          </sp>
          <stage>Входит Марфа с телеграммой.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <stage>Стыров, Коблов и Марфа.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Телеграмму подали из конторы. <stage>(Подает телеграмму Стырову.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(прочитав телеграмму).</stage>
            <p>Наш пароход с баржами остановился; значительное повреждение. <stage>(Встает. Ключ
                остается в замке ящика. Передает телеграмму Коблову.)</stage> Надо ехать самому.
                <stage>(Взглянув на часы, Марфе.)</stage> Скажи Евлалии Андревне, что я уезжаю на
              пароходе на несколько дней... Я поеду на пароходе через полчаса... Распорядись, чтобы
              мне приготовили и собрали все, что нужно, да вели закладывать лошадей. </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Слушаю-с. Мирон Липатыч тут дожидается.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Какой "Липатыч"?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ваш бывший камардин.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что ему нужно?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Должно быть, без места, так наведаться пришел.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Хорошо; пошли его сюда.</p>
          </sp>
          <stage>Марфа уходит.</stage>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Надо как можно скорее исправить повреждение, время не ждет, а главное, надо
              разобрать, кто виноват.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я за тем сам и еду. А вы потрудитесь с вечерним пароходом нам механика прислать.</p>
          </sp>
          <stage>Входит Мирон.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Стыров, Коблов и Мирон.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Здравствуй, Мирон! Что ты?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Слышал, что у вас человека нет, так желаю послужить вам, Евдоким Егорыч, по-старому,
              как прежде я вам... верой и правдой...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>По-старому? И пить будешь по-старому?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Нет, зачем же, помилуйте! Это даже совсем лишнее.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Не ехать ли мне с вами?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Нет, вы, Никита Абрамыч, горячи очень; тут надо быть хладнокровнее.
                <stage>(Мирону.)</stage> Ну, так как же? </p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Зачем пить? Пить не надо, Евдоким Егорыч. Ну его! Я и врагу не желаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Вы мне телеграфируйте, что такое там у них.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Непременно.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Как же вы хотите, чтобы я пил?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да я вовсе не хочу. С чего ты взял?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Дней пять пробудете, с проездом?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, я думаю, не более.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Нет, уж вы этого теперь от меня не дождетесь, потому я от себя надеюсь...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Вот и прекрасно.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Кабы в том что хорошее было, ну, тогда бы, пожалуй, отчего ж не выпить; а то ведь это
              только наша глупость одна и даже со вредом... Так к чему же это? Кому нужно? Кто себе
              враг? Да, кажется, наставь мне в рот воронку да насильно лей, так и то я... нет, не
              согласен; увольте, скажу...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как же ты прежде-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Так как прежде мы были на холостом положении, ну уж аккуратности этой и не
              наблюдаешь; а теперь как можно! Теперь надо себя стараться содержать...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ну, хорошо, я тебя возьму на пробу, только уж не взыщи, если...</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да нет, Евдоким Егорыч, ожидать мудрено, чтобы... Ни к чему не ведет, вот главное...
              Не хорошо, дурно, очень дурно.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Сегодня же ты и поступишь. Я сейчас уезжаю; смотри без меня за порядком, за чистотой
              в доме, за всем.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Понимаю, очень понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Кто будет меня спрашивать, отказывай, говори, что меня в городе нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Никого не буду принимать, вот как. Ох, как я вас понимаю!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Понимать тебе нечего, а надо слушать и исполнять.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да уж вот как стараться буду, уж вот как... ну, уж одно слово... вот уж как; как
              раб... самый... который...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Хорошо, ступай! Пособи там собрать мои вещи, ты это дело знаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Слушаю-с. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Я пойду ответ напишу на телеграмму. Да надо приказать, чтобы лодка была готова
              принять вас, а то они проспят, пожалуй. <stage>(Уходит в кабинет.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <stage>Стыров и Мулин.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(подавая руку).</stage>
            <p>Я за вами посылал, Артемий Васильич.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что вам угодно, Евдоким Егорыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я записку составил, она там у меня, в кабинете на столе; надо ее хорошенько
              редактировать.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Велика?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Листов шесть, семь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>А к какому времени вам она нужна будет, Евдоким Егорыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Через неделю, не далее. Успеете?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Как не успеть! Я сегодня же и начну заниматься.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Только уж сами и перепишите начисто; это дело важное и весьма секретное; я, кроме
              вас, никому поручить его не могу.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Благодарю вас и постараюсь оправдать ваше доверие.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да вы уж не один раз оправдывали. Я вам, любезнейший Артемий Васильич, больше доверю,
              чем это дело, я вам доверяю жену свою. Я получил телеграмму и сейчас уезжаю на
              несколько дней. Прошу вас на это время поступить в распоряжение Евлалии Андревны и
              быть ее кавалером. Если вздумает она погулять на бульваре или в общественном саду, так
              уж вы, пожалуй, будьте при ней неотлучно.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я прошу вас, Евдоким Егорыч, если только возможно, освободить меня от этой
              обязанности.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Почему это?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Наш город -- сплетник, ужасный сплетник; за неимением новостей он ежедневно сам
              сочиняет внутренние известия.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что же могут сочинить про вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Наше городское воображение отважно, оно ни перед чем не останавливается. Для людей,
              которым нужно говорить во что бы то ни стало, у которых зуд в языке, -- святого ничего
              нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Пусть говорят; мы с женой не боимся разговоров, да и вы не красная девушка. На что
              вам беречь свою репутацию? Иль жениться задумали? Вам еще рано, погодите немного!
              Нельзя же нашим женам без кавалера оставаться!</p>
          </sp>
          <stage>Входят Евлалия Андревна и Софья Сергевна.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage>Стыров, Мулин, Евлалия и Софья.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы уезжаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, сейчас. И вот оставляю тебе кавалера, Артемия Васильича. Тебе выезжать ведь
              некуда?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, куда же! Я никуда не поеду без вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>А если вздумаешь в сад или на бульвар, так приглашай с собой Артемия Васильича.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Очень рада. Вы ненадолго?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Не знаю; как дела потребуют; во всяком случае не более как на неделю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(Мулину).</stage>
            <p>Вам не скучно будет со мной?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Евлалия, разве так говорят? Ты на комплименты напрашиваешься.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>А что ж за беда! Пусть молодой человек учится, ему в жизни пригодится.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Мне учиться незачем; я и так умею.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А правду умеете говорить?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>И правду умею, когда нужно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Только когда нужно? Да разве не всегда нужно правду говорить?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да что вы, ребенок, что ли? Вас это удивляет, что люди не всегда правду говорят?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так зачем же нас учили?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да кто нас учил? Учителя. Им нельзя было не учить чему-нибудь, им за это деньги
              платят; а жить учиться уж мы должны сами.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Вы, я вижу, в философию ударились. Философствуйте на здоровье; а нас извините, мы вас
              оставим. Пойдемте, Артемий Васильич, я вам покажу записку, про которую говорил.</p>
          </sp>
          <stage>Стыров и Мулин уходят в кабинет.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Зачем так шутить? Мужчины в самом деле могут подумать, что мы не всегда говорим
              правду.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да разве я шутила, разве это шутки? Какие у вас еще ребячьи понятия! Это слезы, а не
              шутки. Женщина не только не всегда должна говорить правду, а никогда, никогда. Знай
              правду только про себя.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А других обманывать?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Конечно, обманывать, непременно обманывать.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да зачем же?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Вы только подумайте, как на нас смотрят мужья и мужчины вообще! Они считают нас
              малодушными, ветреными, а главное, хитрыми и лживыми. Ведь их не разубедишь; так зачем
              же нам быть лучше того, что они о нас думают? Они считают нас хитрыми, и надо быть
              хитрыми. Они считают нас лживыми -- и надо лгать. Они только таких женщин и знают; им
              других и не нужно, только с такими они и умеют жить.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, что вы говорите!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что ж по-вашему? Начать мужу доказывать, что я, мол, хорошая, серьезная женщина,
              гораздо умнее тебя, и чувства у меня гораздо благороднее, чем у тебя. Ну, что ж,
              доказывайте; а он будет улыбаться да думать про себя: "Пой, матушка, пой! Знаем мы
              вас; тебя на минуту без надзору оставить нельзя". Ну, утешительное это положение?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да неужели это так?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Поживите, так увидите.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Но если мы лучше, так мы должны стать выше их.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да как вы станете, коли в их руках власть, власть, ужасная тем, что она опошляет все,
              к чему ни коснется. Я говорю только про наш круг. Посмотрите, взгляните, что в нем!
              Посредственность, тупость, пошлость; и все это прикрыто, закрашено деньгами,
              гордостью, неприступностью, так что издали кажется чем-то крупным, внушительным. Наши
              мужья сами пошлы, и ищут только пошлости, и видят во всем только пошлость.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Это вы говорите про женатых, а холостые?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Такие же.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, уж я вам положительно не верю.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Как угодно. Дай Бог только, чтобы разочарование вам не очень дорого обошлось. Нет, я
              вижу, что вы совсем не знаете наших мужчин.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Но ведь в нашем кругу много иностранцев.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да разве они лучше наших? Наши дружатся с ними, братаются, перенимают от них новые
              пошлости да сальные каламбуры и воображают, что живут по-европейски. Мой муж тоже
              уважает Европу и очень хвалит. Он бывал на юге Франции, знаком там со многими
              фабрикантами; но что же он вынес из этого знакомства? Он говорит: "Там мужья-то еще
              круче нашего с женами обращаются, там они вас вовсе за людей не считают". Вот вам и
              Европа! Не надо нашим мужьям хороших жен! Они воображают, что жены-то еще пошлее и
              глупее их, и чрезвычайно довольны своей судьбой и счастливы. Если б Бог, каким-нибудь
              чудом, открыл им глаза и они бы увидали, что такое их жены в самом-то деле, насколько
              они выше их по уму, по чувствам, по стремлениям, как противны женской душе их
              хищнические инстинкты, они бы потерялись, затосковали, запили бы с горя.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Как же вы переносите такую жизнь?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Человек ко всему может примениться. Прежде мне очень тяжело было, а теперь и я не
              много лучше их; я такая, какую им нужно. Рано или поздно и с вами то же будет, или
              начнете дни и ночи в карты играть.</p>
          </sp>
          <stage>Входят Стыров, Коблов и Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <stage>Евлалия, Софья, Стыров, Коблов и Мулин.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ну, что ж, решили вы свой спор?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>О чем?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Всегда ли нужно правду говорить?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Ну, я женское решение этого вопроса давно знаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какое же оно?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Правду можно говорить иногда только приятельницам, и то с большой осторожностью; а
              мужьям никогда.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>А вы женам разве говорите правду?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Ну, это другое дело; нашу правду вам незачем и знать. С вас довольно и того, что мы
              находим нужным сказать вам; вот вам и правда, и другой никакой для вас нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Мне кажется, вы на жену смотрите, как на невольницу.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>А что ж такое, хоть бы и так? Слово-то, что ли, страшно? Вы думаете, я испугаюсь?
              Нет, я не пуглив. По мне, невольница все-таки лучше, чем вольница.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Однако мне пора. Прощайте!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Не проводить ли мне вас на пароход?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Нет, зачем! Там толкотня, суета.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>И мы домой, Софья Сергевна!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Хорошо, поедем.</p>
          </sp>
          <stage>Все уходят в залу. Слева выходит Марфа.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВОСЬМОЕ</head>
          <stage>Марфа, потом Стыров.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уехали, что ли? <stage>(Заглядывает в залу.)</stage> Нет еще, целуются; прощаются.
                <stage>(Оглядывая комнату.)</stage> Не забыл ли Евдоким Егорыч чего? Это чья
              шляпа-то? А, это Артемия Васильича... ну, он, чай, вернется за ней. </p>
          </sp>
          <stage>Входит Стыров.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(говорит в залу).</stage>
            <p>Подождите, я на одну минуту, я забыл кой-что... <stage>(Марфе.)</stage> Марфа,
              слушай! Береги Евлалию Андревну без меня! Ты знаешь, как я ее люблю. </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да как же, помилуйте! Нешто я не вижу?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я в дороге все буду думать о ней: что она делает? не скучает ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж как не думать? Конечно, думается.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Так ты уж и не отлучайся от нее! Я, как приеду, так потребую от тебя отчет: что она
              без меня делала, говорила, даже думала. Я так ее люблю, что, понимаешь ли ты, мне все
              это приятно знать... все, все... мне это очень приятно. <stage>(Дает Марфе кредитный
                билет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Понимаю, Евдоким Егорыч, будьте покойны.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Не то чтоб я... ну, ты понимаешь; а уж я ее очень люблю. Так что смотри. Ну, не все
              же ей дома сидеть.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Конечно, дело молодое...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Так для прогулок или выехать куда я просил Артемия Васильича; а вот дома-то ты...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да уж будьте покойны!</p>
            <stage>Стыров уходит.</stage>
            <p>Ишь ты, старичок-то!.. Что он дал-то? <stage>(Глядит на ассигнацию.)</stage> Пять
              рублей... Значит, услуги требует. Что ж, ничего, не больно скупо. Да за что и дать-то
              больше? Доносить-то, должно быть, нечего будет. А коли будет что, так и с другой
              стороны, гляди, перепадет; тоже не поскупятся. Бери то с того, то с другого --
              отличное дело. Люблю я такие места. Только умей себя вести, а то на что лучше!
                <stage>(Прислушиваясь.)</stage> Чу! Уехали. Пойти показать Липатычу, куда платье да
              белье Евдокима Егорыча убрать; там всё пораскидали. <stage>(Уходит
              налево.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Из залы входят Евлалия и Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДЕВЯТОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Мулин.</stage>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(взяв шляпу).</stage>
            <p>Честь имею кланяться.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Куда вы?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>В контору.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Еще поспеете. Разве вам не приятно посидеть со мной десять минут?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Очень приятно; но у меня есть дело: Евдоким Егорыч поручил мне большую и спешную
              работу.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Это одни отговорки. Вот уж больше недели мы живем в одном доме, и вы ни разу не
              удостоили меня вашей беседы.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что вы говорите, помилуйте! Чуть не каждый день я у вас обедаю, да и по вечерам мы
              часто беседуем довольно долго.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, болтаем глупости, от которых уши вянут. Вы, впрочем, больше с мужем
              разговариваете да с посторонними, а не со мной. А вот так, наедине, вы ни разу...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Наедине? Не помню... кажется, нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И вы никогда не искали случая, вы даже как будто стараетесь избегать его.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Избегать -- не избегаю и искать -- не ищу. У нас нет никаких дел, никаких общих
              интересов с вами; нет ничего такого, что бы заставило меня искать случая говорить с
              вами наедине.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Интересов! А сама я для вас не интересна?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я вас не понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вам не интересно знать, например, почему я вышла замуж за человека, который вдвое
              старше меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Признаюсь вам, я и не думал об этом; это до меня нисколько не касается.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, касается.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Каким образом? Объясните, сделайте одолжение!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Мы с вами знакомы давно, задолго еще до моего замужества. Помните, как мы, бывало, в
              зале у маменьки музыку Шопена слушали, а на акте вальс танцевали; помните, с балкона
              на звезды смотрели.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Очень хорошо помню.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Неужели вы никогда не замечали, неужели не видали?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Нет, видел.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И оставались равнодушны?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Кто же вам сказал, что я оставался равнодушен?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так что же?.. Вам стоило только слово сказать, протянуть руку, и я пошла бы за вами
              без оглядки хоть на край света.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я это очень хорошо знал, и, если бы был богат, я бы не задумался ни на минуту. Но,
              Евлалия Андревна, каждый дельный человек думает о своей судьбе, вперед составляет себе
              планы; благородная бедность в мои планы не входила. Я мог предложить вам только
              нищету, и вы бы ее приняли. Нет, вы лучше поблагодарите меня, что я не погубил вас и
              не запутал себя на всю жизнь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Значит, вы жалели, берегли меня?.. Вы любили меня?.. Очень?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, вы мне нравились... Нет, зачем скрывать! Я любил вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>И только бедность помешала нашему счастью?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, конечно, только бедность, ничего больше.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я так и думала. Теперь выслушайте меня, выслушайте мое оправдание!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Зачем, Евлалия Андревна! Не надо.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Надо, Артем Васильич. Вы можете думать очень дурно обо мне, вы можете подумать, что я
              польстилась на деньги Евдокима Егорыча, что я продала себя. Я дорожу вашим
              мнением.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Ничего дурного я о вас не думаю; я знаю, что вас выдали почти насильно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Насильно выдать замуж нельзя: я -- совершеннолетняя. Меня можно осуждать за то, что я
              слабо сопротивлялась, скоро сдалась. Да, все вправе осуждать меня за это; но не вы,
              Артемий Васильич.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Почему же?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(опустя глаза).</stage>
            <p>Я знала, что вы живете в одном доме с Евдокимом Егорычем, что вы будете близко, что я
              могу вас видеть каждый день...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(пораженный).</stage>
            <p>Что вы говорите?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я принесла жертву для вас... я хотела уничтожить препятствие, которое нас
              разделяло.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вы уничтожили одно и создали другое: тогда вы были свободны, теперь у вас муж.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, не говорите! Я не люблю его и не полюблю никогда. Я не знала... я думала, что
              выйти замуж без любви не так страшно; а потом... ах, нет... ужасно... перестанешь
              уважать себя. Он мне противен.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Может быть, но я-то обязан Евдокиму Егорычу всем своим существованием и чувствую к
              нему глубокую благодарность. Не забудьте, я пользуюсь его доверием; он доверяет мне
              все, он доверил мне и вас. Злоупотреблять доверием у нас считается уж не проступком, а
              преступлением; это бесчестно, грязно...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(с сердцем).</stage>
            <p>Подбирайте, подбирайте: гадко, скверно, мерзко. Ну, так что же вы тут... стоите
              передо мной? Я не понимаю! Что вам нужно от меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Ничего не нужно; вы сами меня остановили.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да что у вас глаз нет, что ли? Вы слепы? Разве вы не видите, как я страдаю? Меня
              увезли от вас, три года возили по всей Европе... я старалась забыть вас <stage>(со
                слезами)</stage>, но не могла... Я все еще люблю вас... Разве вы не видите? </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вижу, и вижу также, что надо помочь этой беде, что я должен принять меры.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какие "меры"?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Мне надо переехать из вашего дома.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, вот что.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я уж говорил Евдокиму Егорычу, что и мне неудобно, и его я стесняю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так убирайтесь, убирайтесь; кто вас держит!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Он не желает, чтоб я переезжал; но теперь это становится необходимым, и я настою.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Убирайтесь, сделайте одолжение!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я только дождусь его приезда.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Чем скорей, тем лучше.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Честь имею кланяться! <stage>(Идет к двери.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да постойте же, постойте! Куда вы? Это странно: придет человек, повернется... не
              успеешь слова сказать.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы забудьте то, что я говорила сейчас! Вы не верьте моим словам: я сама не знаю, что
              со мной... на меня иногда находит... Все это вздор, глупый порыв... Вам переезжать из
              нашего дома незачем, решительно незачем... Я не стану искать свидания с вами... будем
              видеться только при муже, при посторонних... Так зачем же вам переезжать? Зачем
              бежать? Ведь это смешно...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Нет, оно, знаете ли, все-таки покойнее.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Для кого?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Для меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какое же вам беспокойство жить здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да не только беспокойство, даже опасность.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Чего же или кого вы боитесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вас, а более всего самого себя. Сохрани Бог! Ведь без ужаса нельзя себе представить,
              какие могут быть последствия. Я еще молод, вы тоже... На грех-то мастера нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Довольно, довольно! Уж, пожалуйста, не придумывайте! Оставайтесь! Чего вам бояться?
              Ведь уж я вам сказала, что мы будем видаться только при посторонних. Чего же вам!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, если так... пожалуй, конечно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так вы останетесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Извольте, останусь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, по рукам. Вот так. Будем друзьями!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Друзьями, друзьями, и ничего более.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, да, еще бы! Ах, пожалуйста, не думайте дурно обо мне, Артемий Васильич! Я хорошая
              женщина.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Помилуйте, смею ли я сомневаться. До свидания, Евлалия Андревна! Мне пора за дело
              приниматься.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>До свидания, милый Артемий Васильич!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Разве милый?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Милый, милый! <stage>(Бросается к Мулину.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что вы, что вы?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(берет его за руку и смотрит в глаза).</stage>
            <p>Поцелуйте мою руку!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Извольте, с удовольствием. <stage>(Целует руку Евлалии.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(горячо целует Мулина; сквозь слезы).</stage>
            <p>Ведь вы моя первая и единственная страсть! <stage>(Плача машет рукой.)</stage>
              Уходите! </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Прощайте! <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Пять лет я мечтала, пять лет дожидалась свидания с ним... Он боится себя... Он меня
              еще любит. Как я счастлива! <stage>(Почти рыдая.)</stage> Как я счастлива! Мечта моей
              жизни сбывается. О, я еще увижу радости. Единственная моя радость -- это он; мне
              больше ничего не нужно. </p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ВТОРОЕ</head>
        <castList>
          <head>ЛИЦА:</head>
          <castItem>Евлалия Андревна.</castItem>
          <castItem>Мулин.</castItem>
          <castItem>Софья Сергевна.</castItem>
          <castItem>Марфа.</castItem>
          <castItem>Мирон.</castItem>
        </castList>
        <stage>Декорация первого действия.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <stage>Марфа (одна).</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Никак нельзя из дому отлучиться, никак нельзя. Вот ушла только на минуту, весь дом и
              разошелся. Так ведь я не без спросу. Отпросилась у Евлалии Андревны на полчасика, пока
              они с Артемием Васильичем на бульваре гуляют; вот я и опять дома. А это на что похоже!
              Живой души в доме нет; ни горничных, ни повара, ни дворников, разбрелись кто куда;
              один швейцар дремлет на подъезде, старые, прошлогодние газеты читает. Вот и Мирон
              Липатыч, только что стал на место, а уж бегать начал из дому, диви бы молоденький. Вот
              что значит без хозяина: прислуга-то, как тараканы перед пожаром, и расползается вся.
                <stage>(Прислушиваясь.)</stage> Никак Евлалия Андревна подъехала? А в передней-то
              никого, некому и встретить. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входят Евлалия и Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Мулин.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Благодарю вас! Мне, право, совестно, я столько отнимаю у вас времени.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Еще до ночи долго, успею поработать и в конторе, и дома.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А ведь я одна, Артемий Васильич... Пожалейте меня! С ума можно сойти от тоски.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, я не могу оставаться с вами; у нас уговор был.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, да, я знаю... Нет, я хотела только сказать вам несколько слов.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Говорите, я слушаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(задумывается).</stage>
            <p>Что я хотела сказать-то вам? Да, об Софье Сергевне... Нет, нет, вот что...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что же именно?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я так счастлива, так счастлива, когда иду с вами под руку на бульваре. Я воображаю,
              что вы мой, что мы связаны на всю жизнь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Какое у вас сильное воображение!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Чего желаешь, то само собой представляется; тут не надо сильного воображения. Ах, вот
              еще, вспомнила. Чему это засмеялась Софья Сергевна, когда встретилась с нами на
              бульваре? И потом все глядела на вас и улыбалась.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Не знаю, Евлалия Андревна. Может быть, она догадалась, что вы воображаете; ведь
              женщины проницательны.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, нет, почем она может догадаться? Это невозможно. Как чужие мысли знать!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>У вас лицо очень подвижно: когда вы счастливы, так у вас глаза так и сияют, точно вы
              хотите всем рассказать, какое счастье у вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, да! Вот какая я несчастная! Вы говорили, что у меня лицо сияет, когда я
              счастлива; да часто ли это со мной бывает? Зато сколько я плачу... Да кажется, и все
              бы я плакала...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вам ли горевать, Евлалия Андревна? Чего вам еще недостает? Богатым людям жить можно;
              богатство -- великое дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, богатство, конечно, хорошо; только, знаете ли, что мне не нравится?..</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Нет, не знаю. Что такое?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Зачем мужчины здороваются с дамами по-мужски, протягивают руку?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>А то как же еще прикажете?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Прежде целовали руку у дам.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>И теперь тоже иногда, коли коротко знакомы. Я у вас иногда целую руку.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, уж вы всегда... Это дает мне право поцеловать вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Слушаю-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Только вот что, Артемий Васильич; я замечала, что вы и у Софьи Сергевны целуете
              руку.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да как же иначе? Ведь ее муж -- мой хозяин, точно так же, как и ваш.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, нет, пожалуйста, не делайте этого никогда, никогда. Слышите вы, не целуйте руки
              ни у кого, кроме меня. Вон вы, на бульваре, со многими дамами и девицами кланяетесь...
              Нет, нет, я не хочу, чтоб вас целовал кто-нибудь, кроме меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, да ведь это странно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, нет, не хочу; и не говорите, и не расстраивайте меня! Да вам незачем и знакомым
              быть с женщинами! Зачем вам все эти женщины? Ну, я прошу вас, умоляю, оставьте все эти
              знакомства!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да помилуйте, зачем же я вдруг брошу хороших знакомых? Какую причину я могу придумать
              для этого, что сказать, когда меня спросят.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Значит, вы меня нисколько не любите и не жалеете. Ну, коли я не могу, коли я
              страдаю... Ну, что ж мне делать? Ведь я не могу же перенести, чтоб вы были близки с
              какой-нибудь другой женщиной. Я умру... это выше сил моих.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, извините, мне пора.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какой малости не хотите вы сделать для меня!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да разве это малость: не быть знакомым решительно ни с одной женщиной? Хороша
              малость!.. Однако я заговорился с вами, а у меня спешное дело. Его надо кончить до
              приезда Евдокима Егорыча; а он не нынче завтра будет здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что вы говорите? Так скоро? Да ведь он недавно уехал.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Однако вот уже почти неделя.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А я и не заметила, мне показалось, дня два-три, не больше... я была как в раю.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Честь имею кланяться. <stage>(Целует руку Евлалии.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Когда ж опять? Вечером придете? Приходите!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Не знаю; может быть, если успею.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, непременно, непременно, я жду вас чай пить. <stage>(В дверь залы.)</stage>
              Марфа, Марфа, проводи Артемия Васильнча, в передней нет никого. </p>
          </sp>
          <stage>Мулин уходит. Марфа за сценой: "Там Мирон Липатыч". Евлалия уходит в свои
            комнаты.</stage>
          <stage>Выходят Марфа и Мирон.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <stage>Марфа и Мирон.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Вот, Мирон Липатыч, без года неделя вы живете в здешнем доме, а уж поминутно без
              спросу отлучаетесь; как ни хватись, вас дома нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>А кому печаль обо мне, кто так уж очень соскучился?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Кому нужно тосковать об вас, -- в передней никого нет, вот про что я говорю. Приходил
              Артемий Васильич, пальто некому снять. В этаком-то доме!.. На что это похоже!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>А зачем он приходил? Что он повадился? Он знай свою контору!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, уж это не вашего ума дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>За какими он делами ходил? Еще это надо разобрать, до тонкости надо это
              постигнуть.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, где же вам такие дела постигать, коли это много выше вашего понятия! Да и не к
              чему.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>А то "передняя"! Нешто я для передней нанят? Я здесь существую совсем на других
              правах.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа</speaker>
            <stage>(качая головой).</stage>
            <p>Эх, Мирон Липатыч! А еще зарок дали!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Какой зарок?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>А насчет неаккуратности.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Зарок! Очень нужно! Да что я, дурак, что ли? Стану я сам себя такого удовольствия
              лишать? Какая мне крайность. А то зарок! Связывать-то себя! Да даже и грешно. Как вы
              говорите: зарок давать! Да может ли человек знать, что с ним даже через час будет?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да что мне! Не я говорила, вы говорили.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Я вот шаг шагнул, а за другой... Да позвольте! Вы про Езопа знаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Про какого там Езопа? На что он мне?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Но, однако, позвольте! Спрашивает его барин: "Езоп, куда ты идешь?" -- "Не знаю", --
              говорит. "Как же, говорит, ты не знаешь? Стало быть, ты, братец, мошенник и бродяга.
              Посадить, говорит, его в тюрьму". Вот и повели Езопа в тюрьму; а он барину и говорит:
              "Вот моя правда и выходит, -- знал ли я, что в тюрьму иду". Вот что! Должны вы это
              понять? Как же вы хотите, чтоб я зарок давал? С чего это сообразно?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ах, оставьте, пожалуйста; не я хочу, вы сами говорили.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Когда? Не может этого быть, потому я еще, слава Богу, с ума не сошел.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да мне как хотите! Вы в таких летах, что сами об себе понимать можете. А только что
              вы сами говорили, что с Мироносицкой прикончили.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Позвольте! Это точно. Только это совсем другой разговор. Был я тогда без места, какие
              были деньжонки, на Святой все прожил... ухнул. Ну, значит, и не на что было; поневоле
              пить перестанешь, коли денег нет. Что ж мне, воровать, что ли, прикажете?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да мне что за дело; хотите -- воруйте, хотите -- нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Так еще согласен ли я воровать, вы меня спросите! Может, я не согласен. Я даже ужасно
              как этого боюсь. Попутает тебя грех в малом в чем, а на всю жизнь слава, что вор.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да что мне до вас! Как хотите. Только что нельзя свое место бросать.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Какое свое место?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Переднюю.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Не мое это место; мое место много превозвышенное... я свыше поставлен.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Толкуй еще!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>А вы как думали? Велика моя служба для барина, ох, велика! Ну, не знаю, между прочим,
              как оценит! А очень велика.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, ваше счастье, коли вы на такую высокую службу поставлены.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да, на высокую; а то как же ее назовете?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Любопытно только знать, что эта за служба такая; потому что, может, вы и
              хвастаете.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Что мне хвастать? Была оказия! Наблюдать я поставлен.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Наблюдать? Над чем?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>За вами.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>За мной? Ну, уж это поздравляю вас соврамши!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Не за вами собственно; кому до вас нужда, хоть бы вы там...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Оставьте ваши глупости, прошу вас! Я их слушать не в расположении.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Кому интересно за вами наблюдать? Смешно даже. А тут повыше... На это мне приказ есть
              строгий. Вот вы и знайте! И разговаривать теперь мне с вами больше уж не о чем.
                <stage>(Уходит в залу.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Скажите пожалуйста, какой наблюдатель нашелся!</p>
          </sp>
          <stage>Входит Евлалия.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Марфа.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>С кем ты тут разговаривала?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>С Мироном Липатычем.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А я думала, кто приехал. Тоска ужасная. <stage>(Садится.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Липатыч-то немного не в своем разуме, вот и рассыпает свои разговоры.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А разве он пьет?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да-таки частенько; он и прежде жил у Евдокима Егорыча, так за это же самое его
              сослали.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Зачем же его опять взяли?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Не знаю, не наше дело. Коли ему поверить, так он очень важный человек в доме.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какой важный? Что это значит?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да так, я думаю, городит он зря. Поверить-то мудрено, чтобы Евдоким Егорыч такое
              доверие сделал пьяному человеку.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Евдоким Егорыч знает, кому какое доверие сделать. Это до тебя не касается; об его
              распоряжениях судить ты не должна.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Кабы не касалось, я бы и не говорила. В том-то и дело, что касается и меня, и вас, да
              и обидно очень.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что за вздор такой! Не может быть!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Бывать-то оно бывает, только что, конечно...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да что такое?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Изволите ли видеть, Липатыч величается, что будто Евдоким Егорыч поручил ему
              наблюдение...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какое наблюдение?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>А над вами, Евлалия Андревна: кто в доме бывает? Как вы кого принимаете? Ну, и все
              такое.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, я не верю: это что-то уж глупо очень.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Нет, оно не вовсе глупо. Бывают жены, которых точно что без присмотру оставить нельзя
              никак. Ну, а другой женщине, которая себя чувствует не в том направлении, даже и
              обидно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Да не только что обидно, это оскорбительно, невыносимо, это жить нельзя. И если это
              правда...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да позвольте, надо дело разобрать толком. Может, Евдоким Егорыч так что-нибудь
              сказали, к слову; а Липатыч принял за серьезное, да и возмечтал.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да неужели Евдоким Егорыч способен на такую низость?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ведь и мужей, вот хоть бы Евдокима Егорыча взять, тоже надо судить по человечеству.
              Другой жену так любит, так любит, до страсти, ну и наставит сторожей на каждом шагу.
              Ведь они так думают, что это, мол, от любви от сильной, значит, жене обижаться нечего.
              Ну, пускай бы уж сторожей ставили, да только путных; а то пьяному человеку такое
              доверие делать, на что ж это похоже! У другой и в помышлении-то нет дурного, а пьяный
              лакей славит везде, что он надзирателем поставлен над барыней.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(хватаясь за голову).</stage>
            <p>Ужасно, ужасно!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да вы не извольте беспокоиться; этому Мирону у нас не жить, уж я устрою. Вот только
              Евдоким Егорыч приедет, уж я подведу штуку. Что вам себя расстроивать, из чего? Диви
              бы кто путный говорил, а то Мирон; ему верить-то один раз в год можно. Какой он слуга!
              Вы изволили уехать, а он, не спросясь, ушел, оставил дом пустой. Я уходила, так я
              спросилась.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(садится).</stage>
            <p>Да, ты спросилась. <stage>(Задумчиво.)</stage> Куда ты ходила? </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>В разных местах, матушка, была. К племяннику заходила в аптеку, он там в мальчиках
              помаленьку обучается.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Да... в аптеку... что ж там?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да что, еще к чему важному его не приставляют покуда; при пластырях да при девичьей
              коже находится. Заходила навестить его, кстати уж отравы попросить.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какой отравы?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Для всякого гаду; в кладовой развелись. А я же боюсь их до страсти. Вчера на мыша
              наступила, так час без чувств в забвении лежала. Вот и дали мне такого яду.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Яду?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да-с, чем волков травят. Шарики такие из хлеба скатаны. Они сказывали, да названье-то
              такое мудреное. Вот он у меня. <stage>(Показывает пузырек.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, нет, дай сюда, дай! Я боюсь, ты как-нибудь, по неосторожности, нас отравишь. Я
              уберу подальше. Когда тебе нужно, спроси! При мне и сделаешь шарики.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа</speaker>
            <stage>(отдает пузырек).</stage>
            <p>Хорошо-с. Потом у племянницы была; она в горничных живет в хорошем доме, у немцев у
              богатых; чайку у ней попила. Новость я там слышала. Вам, Евлалия Андревна, скоро
              лишний расход будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Как расход?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Придется платье богатое шить либо два.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Зачем? У меня много.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Сколько бы ни было, а все надо новые шить, уж никак не миновать; на свадьбе пировать
              придется.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>На какой свадьбе?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж не знаю, говорить ли; может, это дело в секрете содержится. Да оно, конечно, какой
              уж секрет, коли в другом доме прислуга знает. Где племянница-то моя живет, так рядом с
              ними дом купца Барабошкина; у них барышня есть, не больно чтобы красива: рябовата
              немножко и косит малость -- все как будто назад оглядывается, -- ну, и конфузлива.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так что же?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Коли вдруг покраснеет при посторонних, так уж никакими способами заставить ее
              разговаривать невозможно. Лучше отстать, а то хуже: вовсе заплачет. Но только денег за
              ней дают очень много, даже если считать, так, кажется, ни в жизнь не сочтешь. Так вот
              и говорят, что наш Артемий Васильич сватается. Ну, а коли сватается, так и женится --
              чего ж еще им? Жених во всей форме.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(в испуге).</stage>
            <p>Кто, ты говоришь, сватается?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Артемий Васильич.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Не может быть, не может быть; я бы знала.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж так точно, будьте спокойны. Вот жаль только, к Барабошкиным-то я не зашла, у меня
              там тоже кума есть, узнала бы все до ниточки.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(потерявшись).</stage>
            <p>Ну, так что же ты?.. Как же это, ну, как же не зайти?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да не посмела, домой торопилась.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да нет... как не зайти!.. Да, Господи Боже мой! Что же это, право! Ведь надо, надо
              узнать.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Так далеко ли тут; я ведь и сбегаю, коли прикажете.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(со слезами).</stage>
            <p>Да ты пойми... как же это? Ведь он мне ничего не говорил... ведь надо же мне
              узнать-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да сейчас... Что ж такое!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ведь он мне ни слова, решительно-таки ни слова... Отчего ж он не говорил?
                <stage>(Плачет.)</stage> Все бы уж лучше сказать, а то как же так, потихоньку-то?
              Ну, зачем, зачем он это? </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да что вы, матушка, что вы? Вот мы сейчас разберем.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ведь не шутки, в самом деле... Он обманывал меня, утешал, как ребенка; он за шутку,
              что ли, считал?.. Шутить над сердцем! <stage>(Плачет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да успокойтесь, матушка Евлалия Андревна!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, оставь меня!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Так я побегу. <stage>(Смотрит на Евлалию.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что ты смотришь? Это я так... Это со мной вдруг... <stage>(Улыбаясь.)</stage> Вот я
              какая! А ты все-таки сходи! </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Я мигом. Не за горами, тут близко.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да поскорей, пожалуйста, поскорей!</p>
          </sp>
          <stage>Марфа уходит.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <stage>Евлалия, потом Мирон.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что же он думает обо мне, за кого меня принимает? При его уме, при его благородстве
              такой поступок необъясним... Он не легкомыслен, его деньги привлекать не могут; такие
              люди на богатство не прельщаются. Я его знаю, понимаю... он должен презирать
              богатство... Значит, он меня не любит? Тогда зачем жить? Мечта моя исчезает, и что ж
              остается? Муж... человек мелочной, без души... родные, знакомые, все это эгоисты,
              холодные... Что за жизнь, что за жизнь!.. Нет, без него весь мир пустеет для меня. Был
              один человек в этом скучном мире, человек с возвышенным умом... с нежными,
              благородными чувствами... честный, бескорыстный... моя душа поняла его, оценила... и
              его нет. Если спросить меня, зачем я живу... я не найду ответа... Цели в жизни нет...
              жила для него... его нет... Да, у меня ничего нет, ничего нет, все оборвалось...
                <stage>(Плачет.)</stage> Вот придет, что-то скажет?.. Что скажет?.. Еще какой-то луч
              надежды блестит. <stage>(Сидит задумавшись.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Мирон.</stage>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Софья Сергевна-с!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Софья Сергевна приехали-с. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Софья Сергевна.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Софья.</stage>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что вы это? Что с вами? Вас узнать нельзя.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нездоровится что-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Не верю. Вы расстроены, огорчены чем-то. Знаете ли, когда человек очень огорчен, не
              надо сдерживать себя, надо или плакать, или браниться, или поскорей поделиться с
              кем-нибудь своим горем. А то начнешь думать, думать, и представится тебе, что больше
              твоего горя и на свете нет, что и жить-то тебе незачем. Здраво-то обсудить своего
              положения мы не можем, душа-то угнетена, и нанизываешь разные ужасы да несчастия, как
              на нитку. Нет, это вредно, это даже опасно. У вас я большого горя не подозреваю...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, у меня очень большое горе.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Не верю; это вам только так кажется; но все-таки помочь вам надо. Я не любопытна и
              сама не откровенна, вообще откровенностей не люблю; но вас попрошу рассказать мне ваше
              горе, хоть намеком. Вы еще так неопытны.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Благодарю вас за участие. Вот мое горе: я люблю одного человека, очень давно люблю,
              да я больше никого и не любила в жизни... Мне казалось, что и он меня любит -- и я его
              теряю.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Он уезжает далеко? Вам грозит разлука?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья</speaker>
            <stage>(с участием).</stage>
            <p>Он болен, умирает?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет. <stage>(Со слезами.)</stage> Он женится. </p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Он сам вам это сказал?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, нет, потихоньку, обманом.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>И вы, конечно, додумались, что уж вам теперь жить нельзя?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Цели в жизни нет, так зачем же?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Со мной очень недавно был точно такой же случай: я любила человека и верила ему; а он
              вздумал потихоньку от меня посвататься. Да вот видите, я жива и даже весела.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я жила только этой любовью, для меня другого интереса в жизни нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да, я понимаю, у вас горе большое; а все-таки помочь ему можно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, оставьте меня с моим горем, помочь ему средств нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Напрасно, я знаю два. Каким из них я сама воспользовалась, я вам не скажу; а вышло
              хорошо. Вот первое: написать под разные женские руки несколько слезных писем с
              жалобами на обольстителя, а иные с угрозами, да и послать родителям невесты.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что вы, что вы! Можно ли решиться? Это так дурно, нечестно.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Нет, ничего, средство хорошее, особенно если человек женится по расчету, без любви,
              то есть меняет вас и вашу любовь на деньги. Такого жалеть нечего. Если ж действительно
              он полюбил девушку и она его, ну, тогда нужно другое средство.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какое?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Постараться забыть его и поскорей найти другого.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Найти другого? Да разве их много таких, кого любить можно? Может быть, только один и
              был, который стоит моей любви, который имеет все достоинства.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>То-то и беда, что все эти достоинства только в вашем воображении. Полюбите вы самого
              обыкновенного, дюжинного человека, вообразите себе его героем, да и ждете от него
              разных подвигов: бескорыстной преданности, самоотвержения...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>О нет, я люблю недюжинного человека.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Трудно верить.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Таких людей немного, это исключение... в нем всё... мне кажется даже, что он
              поэт.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Мне жаль вас. Как бы мне хотелось поскорей разочаровать вас насчет этого поэта. Кто
              он такой, я не знаю; но я уверена, что все его достоинства сочинены вами.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Почему же вы так думаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Вас до двадцати пяти лет держали взаперти, в полном неведении, вас изуродовали глупым
              воспитанием. Знания людей и жизни у вас нет никакого, душа впечатлительная, жажда
              любви сильная; ну, понятное дело, как только вас выпустили на волю, первый встречный
              мужчина и должен вам показаться идеальным существом.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что же, я не должна, по-вашему, ни чувствовать, ни любить?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Кто вам говорит! Чувствуйте, любите, только умейте разбирать людей и пользоваться
              жизнию. Вы очень богаты, муж ваш очень добрый, ни в чем вам не отказывает; чего вам
              еще? Вам бы только жить да радоваться. Не налагайте на себя новых цепей, мы и так
              скованы. Выбирайте в жизни только легкое и веселое, а неприятностей-то нам и от мужей
              довольно. Старайтесь больше знать, тогда будете меньше воображать.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да что же я воображаю?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Все; и все, разумеется, навыворот.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Например?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Извольте. Вам случалось когда-нибудь долго ждать вашего поэта? То есть он обещал
              прийти, да нейдет.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(с тоской).</stage>
            <p>Ах, да, случалось.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что же вы думали в это время?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что он очень занят, что он спешит, торопится...</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Лететь на крыльях любви? Вот это воображение; а в действительности ничего этого
              нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А что же есть?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Сидит он с приятелями, играет в карты, в винт, по двадцатой доле копейки, и думает:
              "Вот наказанье-то Божеское; надо идти нежничать".</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(смеется).</stage>
            <p>Ах, нет. Что вы... в карты! Нет, не может быть!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Ну, вот, я вас хоть успокоить не успокоила, а все-таки развлекла, развеселила
              немного. Прощайте!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Благодарю вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Пожалуйста, не задумывайтесь, не отдавайтесь горю, делитесь им со мной! Мы обе
              несчастные женщины, обе изуродованные рабством; вы -- в детстве, а я -- в замужестве;
              мы обе невольницы; так будем друзьями! Я к вам завтра заеду, мы еще потолкуем.
                <stage>(Уходит в залу. Евлалия за ней.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Евлалия возвращается с Марфой.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Марфа.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(хватаясь за грудь).</stage>
            <p>Ну, что? Говори скорей!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да ничего: не извольте беспокоиться.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(весело).</stage>
            <p>Значит, вздор; сватовства никакого не было.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Нет, сватовство-то было...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А!.. было... <stage>(Садится в задумчивости.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да ничего не вышло.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Отказали?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Отказали. Законфузилась невеста, что очень полирован, или что там другое, уж не
              знаю... Другой жених есть, побогаче и попроще.</p>
          </sp>
          <stage>Молчание.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(задумчиво, с расстановкой).</stage>
            <p>Артемий Васильич хотел прийти к нам чай пить.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, что ж, пущай.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ты не знаешь, он дома?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Дома, дома. Сейчас видела в окно, сидит...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Занимается?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Нет, в карты играют с приятелями.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>В карты?.. <stage>(Встает и ходит по комнате.)</stage> А как ты полагаешь, Софья
              Сергевна умная женщина? </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Чего еще? Тонкая дама... насквозь все видит: только взглянет на тебя, так, кажется,
              всю твою душу и знает.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Послушай, сходи, пожалуйста, к Артемию Васильичу, скажи ему, что я жду его чай пить,
              чтоб он шел сейчас.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Слушаю-с. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Если он ответит, что ему некогда, что он занят делом, я сама пойду к нему и застану
              его за картами. Как ему будет стыдно!.. О, если б он поскорей пришел! Я боюсь, что у
              меня пройдет все негодование, весь гнев. <stage>(Молчание.)</stage> Нет, я прощу ему,
              прощу все, только бы он не покидал меня. Разумеется, я ему выскажу, как он огорчил
              меня своим сватовством; но выскажу не с упреком, а с кроткой жалобой, со слезами. Он
              устыдится своего поведения, он будет раскаиваться. У него душа прекрасная... он еще
              легкомыслен немного, увлекается... но он оценит мою любовь и уж более изменять мне не
              будет. </p>
          </sp>
          <stage>Входит Марфа.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Сейчас идут.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Хорошо, ступай! Скажи Мирону, чтоб никого не принимал.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Слушаю-с. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВОСЬМОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Мулин.</stage>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(с недовольным видом).</stage>
            <p>Вы за мной посылали?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, посылала. Вы, вероятно, забыли?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Нет, я ничего не забываю. Что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы обещали со мной чай пить.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я это очень хорошо помню. Теперь еще рано; через час, через полтора я буду к вашим
              услугам.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А теперь разве вам некогда, у вас есть дело? Что вы делаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что бы я ни делал, это все равно; я не свободен. Через полтора часа я буду иметь
              честь явиться к вам.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Но мне нужно говорить с вами, у меня очень важное дело; я не могу ждать.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Важное ли, Евлалия Андревна?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Очень важное и серьезное.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Сомневаться не смею. Извольте, я слушаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, я просто не знаю, как начать...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Начинайте с начала.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Это невыносимо! <stage>(Подносит платок к глазам.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Слезы! Ну, по такому началу ничего хорошего ожидать нельзя.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы... вы виноваты передо мной, непростительно виноваты, и вы имеете еще дерзость так
              разговаривать со мной! Что мне думать о вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я виноват перед вами? Не ожидал.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы хотели жениться...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, вот что! Но ведь я не давал обета безбрачия, сколько мне помнится.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И не сказали мне ни слова.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я не знаю, Евлалия Андревна, обязан ли я отдавать вам отчет в своих поступках.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Как вы дурно понимаете ваши обязанности! Вы знаете, что я вас люблю, что я только и
              живу этой любовью, и вы осуждаете меня на разлуку и не потрудились даже приготовить
              меня к ней, предупредить меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да ведь я не женился.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Не женились, потому что вам отказали. Довольно и того, что вы сватались.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Послушайте, ведь я не мальчик, не под влиянием минутного увлечения, не очертя голову
              я хотел жениться; я должен думать о своей будущности, мне нужно составить себе
              положение.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(не слушая).</stage>
            <p>Свататься потихоньку, украдкой от женщины, нежно любящей! Ведь вы знаете меня: я --
              женщина несчастная, я очень ревнива. Для меня больно, когда вы даже разговариваете с
              какой-нибудь женщиной; я просила вас бросить все женские знакомства; я приказывала вам
              не целовать руки ни у кого, кроме меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Приказывали! Но, Евлалия Андревна, ведь надо, чтобы я согласился исполнять ваши
              приказания.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Это выше сил моих! Нет! Вы будете исполнять мои приказания! Я буду следить за вами,
              не спущу с глаз. Если вы вздумаете свататься или ухаживать за какой-нибудь женщиной, я
              тогда не пожалею ни вас, ни себя; я не побоюсь никакого скандала: я открыто объявлю и
              мужу, и всем, что вы меня завлекали.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что вы, что вы!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(не слушая).</stage>
            <p>Что я вышла замуж для вас, что между нами было условлено.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(с испугом).</stage>
            <p>Евлалия Андревна, успокойтесь!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вам этого мало? Я лишу себя жизни. Вот видите! <stage>(Вынимает из кармана
                пузырек.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(прочитав надпись).</stage>
            <p>Nux vomica, это целибуха, стрихнин, этим не шутят.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да я и не шучу. Если бы ваше сватовство удалось, меня бы не было на свете. Все мечты,
              все надежды разбиты; разве можно жить после этого, разве можно?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, я ведь не знал... я думал...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что же вы думали? Ах, не говорите, не огорчайте меня еще! Я и так глубоко, глубоко
              несчастная женщина. <stage>(Плачет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, успокойтесь, успокойтесь! Я виноват действительно, я сознаюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Очень, очень виноваты.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я сознаюсь, сознаюсь. Ну, простите меня! Этого вперед не будет, поверьте. Простите
              меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я прощу вас, конечно... Что же мне делать? Только не покидайте меня так безбожно.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Нет, нет, уверяю вас. Успокойтесь, вы так взволнованы!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Погодите... погодите! Дайте мне собраться с мыслями!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я теперь вижу, какое беспокойство и огорчение я вам доставил, и прошу вас извинить
              меня. Моя прямая обязанность была беречь вас и покоить, удалять от вас всякие
              неприятности и огорчения...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(не слушая).</stage>
            <p>Я не дурная женщина, Артемий Васильич. Вы не судите меня по моим вспышкам. Я иногда
              сама себя не узнаю, иногда сама пугаюсь своих слов.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Ну, простите меня, и кончено дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я вас прощаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Заключим вечный мир!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, вечный, вечный.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>И чтоб уж больше не вспоминать никогда об этом.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Никогда.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Ну вот, по рукам. <stage>(Целует руку Евлалии.)</stage> Прекрасно. Через час или
              через полтора я приду к вам чай пить и останусь у вас, сколько вам угодно. </p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так смотрите же, я буду ждать вас! Через час?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Через полтора.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Постойте! <stage>(Кладет руку на плечо Мулина и долго смотрит на него.)</stage> Вы
              поэт? </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Не замечал этого за собой.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы скрываете. Принесите мне как-нибудь ваши стихи, мы будем читать вместе. Так через
              час?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Через полтора. До свидания, до скорого и приятного свидания! <stage>(Целует руку
                Евлалии и идет в залу.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(у дверей).</stage>
            <p>Так через час?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(из залы).</stage>
            <p>Вернее, что через полтора.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ТРЕТЬЕ</head>
        <castList>
          <head>ЛИЦА:</head>
          <castItem>Стыров.</castItem>
          <castItem>Евлалия Андревна.</castItem>
          <castItem>Мулин.</castItem>
          <castItem>Марфа.</castItem>
          <castItem>Мирон.</castItem>
        </castList>
        <stage>Кабинет Стырова; в глубине дверь в гостиную, направо во внутренние комнаты; богатая
          кабинетная мебель в беспорядке; камин, на нем часы и проч., большой письменный стол, на
          нем ящик с сигарами, золотой портсигар, разные вещи и бумаги; всё в беспорядке.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <stage>Мирон (один, стоит посредине комнаты).</stage>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Трещит моя головушка, врозь разваливается! <stage>(Смотрит в каминное
                зеркало.)</stage> Ого, физиономия-то! Эна, а! Ах, шут-те! Точно из аду на время
              выпущен. Отделал я себя за неделю-то! Что говорил, что творил, ничего не помню.
              Барин-то приехал, посмотрел на меня, только головой покачал. Как ее теперь поправишь?
                <stage>(Смотрит в зеркало.)</stage> Вона, глаза-то! Как у разбойника; точно в семи
              душах повинился. Разве вот что?.. Постой! <stage>(Достает платок из кармана.)</stage>
              Я щеку завяжу, будто зубы болят. <stage>(Завязывает щеку.)</stage> Вот так.
                <stage>(Смотрит в зеркало.)</stage> Ну, вот, теперь не в пример лучше. Больной
              человек, больше ничего сказать нельзя. Теперь кто ни взгляни, особенно если он человек
              с душой, так пожалеть должен, а не то чтобы... <stage>(Смотрит по сторонам.)</stage>
              За что взяться-то, не знаю, руки-то точно не свои. В кабинете-то с самого баринова
              отъезду не убирал ни разу. Пыли-то, пыли-то! Уж не трогать <stage>(махнув
                рукой)</stage>, а то хуже. После уберу. </p>
          </sp>
          <stage>Входит Марфа.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Мирон и Марфа.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Мирон Липатыч, где Евдоким Егорыч? Евлалия Андревна прислали узнать.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>В контору пошел.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Что это вы, как подвязались?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Зубами маюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, да ведь оно даром-то не проходит; надо ж чему-нибудь быть. Жаловаться не на кого.
              Ведь оно, вино-то, разно уродует человека: у кого зубы, у кого что; а кого и вовсе
              перекосит. Как Евдоким Егорыч рано приехали!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>В семь часов, я только успел глаза продрать.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж вы больно долго нежитесь. Нет, уж я чай пила, как Евдоким Егорыч приехал. Сейчас
              свежего чаю заварила хорошего, в одну минуту и подала ему. Оно и хорошо; с дороги-то
              приятно, и спрашивать да дожидаться не заставила; значит, аккуратность, как будто его
              ждали!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Что ж аккуратность! И у меня, кажется, все в порядке.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж какой порядок! Черт ногу переломит. Вы посмотрите, что в кабинете-то! У хорошего
              кучера в конюшне чище.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Вы сами не знаете, что говорите. Нешто вы можете понимать, что такое кабинет?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Жаль, не знала я, что здесь такой беспорядок, я бы убрала на досуге за вас.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ну да, как же! Так бы я вас и пустил в кабинет! Сюда без Евдокима Егорыча, окромя
              меня, никому ходу нет; потому за каждую малость я отвечаю. Он не любит, чтобы в
              кабинете какую вещь трогали; у него что где лежало, чтобы там и было. Как же я тут
              стану убирать? А ну, сдвинешь, переложишь али пошевелишь что! Ан за это неприятность
              бывает нашему брату. Нет <stage>(грозит пальцем)</stage>, тут чтобы ни синя пороха!..
              А вот Евдоким Егорыч посмотрит, увидит, что все на своем месте, ну, тогда я и уберу. А
              то беспорядок! Да в кабинете так и должно! Вы этого понимать не можете. </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, а в передней? Щетки сапожные у вас по полу раскиданы, сапоги на окне, вакса на
              столике перед зеркалом, вместе с гребенками и головными щетками. Это тоже так
              нужно?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ну, а в передней я уберу, это минутное дело. Есть об чем разговаривать! Вот нашли
              материю! <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>"Никого не пущу в кабинет". Ишь ты, строгий какой! Всю неделю ничего не делал, палец
              об палец не ударил, одним только безобразием занимался, да еще важничает. "Я не за тем
              в доме, чтобы комнаты убирать, я над вами надзирателем поставлен". Лежа на боку,
              ябедничеством выслужиться хочет. "Чтобы все на своем месте было". Погоди ж ты!
                <stage>(Переставляет разные вещи с места на место. Берет со стола золотой
                портсигар.)</stage> Куда б его спрятать подальше, чтоб не скоро нашли? Погоди! Я его
              положу в шахматный столик в гостиной, благо он не заперт; а ключик суну куда-нибудь на
              стол в бумаги. Вот и пусть Евдоким Егорыч посмотрит, все ли на своем месте у
              исправного слуги. <stage>(Прислушивается.)</stage> Да никак Евдоким Егорыч там с
              Евлалией Андревной разговаривает? Словно его голос-то! Побегу поскорей! <stage>(Уходит
                в гостиную.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Справа входит Стыров и садится к столу. Марфа возвращается, не замечая
            Стырова.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
          <stage>Стыров и Марфа.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что ты, Марфа?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ах, Евдоким Егорыч, я вас и не видала... Да вот ключик какой-то на полу подняла.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Покажи!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Извольте! <stage>(Подает ключ.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Это от шахматного столика. <stage>(Кладет ключ в карман.)</stage> Что за беспорядок у
              меня! Этого никогда не было. Что же Мирон-то делал? </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Убрали бы и без него, да он не пущал никого; без вас чтобы никто в кабинет не ходил.
              Один тут распоряжался.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Не начал ли он опять?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Греха таить нечего; без вас он осторожности над собою не наблюдал!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ну, как же вы тут жили без меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да как жили? День да ночь -- сутки прочь. Скучали без вас, Евдоким Егорыч!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Отчего Евлалия Андревна как будто расстроена немножко?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да все от того же, от скуки.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Чай, навещали Евлалию Андревну? Без меня кто бывал у вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Софья Сергевна раза два-три заезжала да Артемий Васильич забегал кой-когда, больше
              никого не было.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>А сама-то она выезжала?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Разве погулять когда, а то все дома. Вот вчера самовар до одиннадцати часов ночи на
              столе стоял: все поджидали, не подойдет ли кто; так никого и не было, весь вечер одне
              сидели.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, скучно ей; я понимаю, что скучно. Ну, вот теперь я приехал, так будет жить
              повеселее. Что я своего портсигара не вижу? Он всегда на одном месте лежит, вот
              здесь!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Не знаю, Евдоким Егорыч, ничего я здесь не знаю; надо у Мирона Липатыча спросить.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Пошли его сюда.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа</speaker>
            <stage>(в дверях в гостиную).</stage>
            <p>Мирон Липатыч! Вас Евдоким Егорыч требуют. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Мирон.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Стыров и Мирон.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что ты щеку-то завязал, зубы, что ль, болят?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>У-у-у! <stage>(Мычит.)</stage> Страсть! </p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что-то пыли много в кабинете, я замечаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Как же ей не быть, коли я тут ни до чего не касался. Ни-ни! Неравно, что стронешь; а
              этого господа не любят. Где что есть, чтобы там и было. Я даже никого близко к
              кабинету не подпущал. Вот теперь вы изволите видеть: все на своем месте, вот я и
              приберу.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(открыв сигарный ящик).</stage>
            <p>Ты и сам ничего не трогал, и других не пускал?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>И... ни синя пороха!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Благодарю. А где же сигары? Их было больше пол-ящика; а теперь что?
                <stage>(Показывает ящик.)</stage> Посмотри! </p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Сигары. Это я виноват-с; уж очень зубы одолели, хоть на стену лезь, -- так парочку
              взял. А что касается другого прочего, так уж я за всем блюл. Никого не подпускал,
              потому я один должен отвечать, с меня спросят.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, с тебя. Ну, сигары ты выкурил?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Это -- виноват-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>А портсигар где?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Какой же это портсигар-с?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Мой портсигар, золотой.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Золотой. Знаю-с, как же мне не знать!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Где же он?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Портсигар... надо быть, здесь-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я знаю, что ему надо быть здесь; только нет его.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Нет? Где ж ему быть? Оказия!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Он лежит всегда на одном и том же месте.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да знаю, как не знать-с! Вот здесь ему лежать следствует.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, здесь следствует. А здесь ли он?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Никак нет-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ну, так вот ищи!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>В столе изволили смотреть?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Изволил.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Как же это так? Я, кажется, не брал.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Плохо дело, коли тебе только кажется.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Вором я еще не бывал. Есть за мной слабость, это точно, а этого качества нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да я тебя вором и не называю; только портсигара нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Это я разыщу, я так не могу оставить. Я, коли что, так и к ворожее пойду. Она
              скажет.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ведь ты говорил, что никто сюда не ходил, что ты один тут был; так об чем же тут
              ворожить?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Все-таки лучше. Нет, к бабушке надо сходить, уж по крайности дело верное. На кого
              укажет, тот и виноват: может, и на меня укажет, ну, тогда, значит, я -- вор. Коли я не
              воровал, так мне ворожбы бояться нечего!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Нет, уж лучше без ворожбы! Ступай ты от меня сегодня же. Не за воровство я тебя
              сгоняю -- может быть, ты и не виноват, -- а за то, что у тебя зубы болят. Мне здоровых
              слуг нужно. Жалованье за неделю в конторе получишь. Прощай! <stage>(Уходит в дверь
                направо.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <stage>Мирон (один).</stage>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ох! Догулялся! Вот так раз! Все и похмелье соскочило. Однако я влетел! Как мне теперь
              самого себя понимать, уж не знаю. Кажется, не брал. Эка память! Ежели мне так на себя
              думать, что я его украл да продал, -- так где же деньги? Тогда, значит, я бы богат
              был; а я нынче все утро по всем своим карманам шарю -- нигде пятачок не найду,
              самого-то нужного пятачка. Не взял ли я его похвастать, что вот, мол, какие у нас
              вещи, да, может, вытащили из кармана? Хошь зарежь, ничего не помню. А только я знаю,
              что не может этого быть, никогда я господских вещей не брал. Разве по ненависти кто
              подшутил? Вот это похоже на дело. Пуще всего теперь к ворожее надо. Не скажет ничего
              -- ну, конец, повешусь, -- больше мне себя определить некуда. А укажет человека, так я
              его, кажется... ух! что сделаю. Зубами съем. <stage>(Хватаясь за голову.)</stage> Тут
              что еще мотается? Ах, да, платок. Нет, уж теперь этот маскарад надо отменить.
                <stage>(Развязывает платок.)</stage> Надо приняться за розыск, вором остаться не
              желательно. <stage>(Уходит в залу.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Справа выходят Стыров и Евлалия, которая останавливается в дверях. Из залы входит
            Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage>Стыров, Евлалия и Мулин.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(Евлалии).</stage>
            <p>Я сделаю несколько визитов, заеду к Кобловым. Не нужно ли сказать чего от тебя Софье
              Сергевне?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Пригласи ее к нам сегодня.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, да! Я и еще кого-нибудь позову. <stage>(Мулину.)</stage> И вы приходите! Поиграем
              в карты, поужинаем. Вот и прекрасно. </p>
          </sp>
          <stage>Евлалия уходит.</stage>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Благодарю вас. Я приду, я нынче вечером свободен. Вот я принес записку, которую вы
              мне давали.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Положите на стол. Вот еще есть дело. <stage>(Вынимает бумагу из кармана и подает
                Мулину.)</stage> Посмотрите повнимательнее эту бумагу и сделайте на полях свои
              заметки. </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я ее возьму с собой, а вечером вам доставлю.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Нет, я прошу вас, займитесь здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евдоким Егорыч, неужели вы мне не доверяете?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я вам вполне доверяю, но такого рода бумаги не должны выходить из моего кабинета. Да
              и дела-то тут всего на четверть часа; не стоит ходить взад и вперед. До свиданья!
                <stage>(Подает руку Мулину и уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Мулин садится к столу и боязливо взглядывает на дверь, в которую ушла Евлалия.
            Входит Евлалия.</stage>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вот положение! <stage>(Как бы не замечая Евлалии, углубляется в чтение.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <stage>Мулин, Евлалия, потом Марфа.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(садится у стола сбоку).</stage>
            <p>Вы меня обманули.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, у меня очень серьезное дело; позвольте мне его кончить прежде.
                <stage>(Пишет что-то карандашом,)</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я вас ждала до одиннадцати часов.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(читая про себя).</stage>
            <p>Что вы изволите говорить?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я измучилась; два раза посылала к вам. Сказали, что вас дома нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, помилуйте, телеграмма... <stage>(Читает.)</stage> Надо было на телеграф ехать.
                <stage>(Пишет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Занимайтесь, я вам не мешаю... Я только хотела у вас спросить...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что вам угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Вы, вероятно, любите какую-нибудь девушку или женщину...</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(со вздохом).</stage>
            <p>Ах, Евлалия Андревна... <stage>(Читает про себя.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, ведь я серьезно.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(не поднимая головы).</stage>
            <p>Никого я не люблю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вам хочется слышать признание от меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да. Потому что, если вы меня не любите, значит, вы любите другую женщину... Без любви
              жить нельзя.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Можно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Не шутите со мной! <stage>(Слезы.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Я не понимаю, Евлалия Андревна, из чего вы себя расстраиваете! Между нами такие
              отношения, лучше которых желать нельзя: нежная дружба, у меня к вам самая теплая
              привязанность.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Дружба, привязанность... Отчего ж не любовь?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Ну, любовь... если вам так угодно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Не верю.</p>
            <stage>Молчание. Мулин пишет.</stage>
            <p>Скажите, что мне делать, чтоб вы меня любили?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Ничего не нужно, Евлалия Андревна.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, вы мало меня любите. <stage>(Молчание.)</stage> Я знаю, я сама виновата: я вам
              надоедаю... ревную... связываю вас... <stage>(Молчание.)</stage> Я обещаю вам, что
              этого не будет. Довольны вы? </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Прекрасно, Евлалия Андревна, прекрасно. Позвольте, не мешайте мне!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Мы будем видеться не часто: приходите ко мне, когда вы совершенно свободны, когда у
              вас нет никакого дела, никакого занятия -- одним словом, когда вам самим будет угодно!
                <stage>(Молчание.)</stage> Делайте, что хотите... бывайте, где хотите...
              разговаривайте с женщинами... любезничайте... <stage>(Молчание.)</stage> Только...
            </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Что "только"?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Только не изменяйте мне... не разрушайте моих надежд.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин</speaker>
            <stage>(читая про себя).</stage>
            <p>Смею ли я... разрушать...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И вы всегда будете меня любить?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Конечно, всегда... Чего ж мне еще!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, вот и хорошо; я очень рада. <stage>(Задумывается. Мулин взглядывает на нее.
                Молчание.)</stage> Знаете, об чем я мечтала? </p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Нет, не знаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>О будущем. Я могу быть счастлива.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да я не знаю, чего вам недостает и в настоящем.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Чего? Счастья. Я могу быть счастлива только с вами.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Но ведь это невозможно.</p>
          </sp>
          <stage>Марфа отворяет дверь.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Помеха нашему счастью -- мой муж.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что тебе?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ко мне племянница пришла, так дело есть до вас маленькое.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Подожди! Марфа, уж я тебя не один раз просила не входить, пока тебя не позовут.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Виновата, Евлалия Андревна. Дело-то у нас не терпит, племяннице долго ждать
              нельзя.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нельзя входить. У нас могут быть свои разговоры, которых прислуге слушать не
              надо.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Понимаю, Евлалия Андревна, все понимаю. Мне ведь только бы на два слова! Уж я вам
              больше не помешаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Хорошо, сейчас; подожди немного.</p>
            <stage>Марфа уходит и остается за дверью.</stage>
            <p>Евдоким Егорыч уж стар... Мы будем дожидаться.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Чего?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ему жить недолго.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Как вы об этом легко говорите!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я не желаю смерти Евдокиму Егорычу; но вы подумайте, могу ли я не только любить его,
              но даже иметь к нему хоть какую-нибудь привязанность?</p>
            <stage>Марфа приотворяет дверь.</stage>
            <p>Он купил меня, как невольницу, он оскорбляет меня недоверием, поручает пьяному лакею
              надзор за мной! Жалеть его было бы притворством с моей стороны.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, конечно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Значит, я имею полное право мечтать о счастии с вами. Вы мой... если не теперь, так в
              будущем.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да, разве в будущем. Ну, вот я кончил. <stage>(Встает.)</stage> До свидания, Евлалия
              Андревна! <stage>(Целует руку Евлалии.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(целует Мулина).</stage>
            <p>Так мы будем ждать, и вы, и я?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Будем, будем! <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Евлалия звонит в колокольчик. Входит Марфа.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВОСЬМОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Марфа.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Здесь, Евлалия Андревна, здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что тебе нужно?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Племянницу мы просватали. Ну, разумеется, так как я ей тетка, так и должна помочь
              насчет приданого.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, конечно.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Так вот она за этим за самым и пришла.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Так что же, я-то зачем вам?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да помилуйте, Евлалия Андревна, какие же мои достатки! Из чего мне?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Дай, что можешь; ведь всякий помогает, глядя по состоянию.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Мало-то дать стыдно. Хоть бы родню нашу взять, ведь они тоже понимают, в каком я доме
              служу.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, и я тебе помогу; я дам десять рублей. Евдокиму Егорычу скажу; он никогда не
              отказывает бедным невестам.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Покорнейше вас благодарю, Евлалия Андревна. Евдоким Егорыч точно никогда бедным
              невестам не отказывают; только ведь у них положение известное: пятнадцать рублей...
              Конечно, так как я давно служу, может, и двадцать пять пожалуют.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И очень хорошо; чего ж еще?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да помилуйте, Евлалия Аидревна, того ли я за мою вам службу ожидать должна?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да ведь ты за свою службу жалованье получаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Жалованье жалованьем, это уж положоное; я за свое жалованье все вам исполняю, что
              должно и к чему я приставлена; но, окромя всего этого, моя к вам приверженность...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какая приверженность?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да бегать-то по городу, про разных кавалеров разыскивать; нешто б я для кого другого,
              кроме вас, это сделала!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>По какому городу бегать, про каких кавалеров разыскивать?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да как же их... ну, хоть Артемия Васильича назвать! Обыкновенно для учтивости
              кавалерами называешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Зачем ты об Артемии Васильиче говоришь, скажи мне?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Значит, всё даром, все мои потрафления для вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Боже мой, что ты говоришь!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да как же, Евлалия Андревна, я не служу? Значит, не ублажила вас? Покорнейше вас
              благодарю. А вы еще того не знаете, когда он тут у вас, что я как лист дрожу. Да, Боже
              сохрани, кто доведет барину... А уж вы тут за мной, все равно как за каменной стеной,
              можете равнодушно, как душе угодно... потому я вас берегу. Я на себе это самое
              потрясение переношу; ведь от страху-то все равно как озноб...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какой озноб?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>А вы думаете, легко! Только что, конечно, бедность наша непокрытая заставляет; а то
              бы, кажется, никаких миллионов не взял...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да за что? Разве я что дурное заставляю тебя делать?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да ведь и хорошим назвать нельзя. Обыкновенное дело, корысть нас заставляет: я так и
              ожидала, что вы мне рубликов полтораста пожалуете. Оттого и племянницу просватали, а
              то где б нам взять! Теперь, первым долгом, жениху на сговоре надо сотельную дать.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да скажи ты мне, что ты обо мне думаешь, в чем ты меня подозреваешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Как мы смеем подозревать! Наша обязанность -- исполнять, что прикажут.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что же я тебе приказывала?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да ведь это как вам угодно, Евлалия Андревна; хотите мою службу ни во что поставить,
              так поставьте. Разве я смею требовать; у нас ряды не было. Через меня вы, при своем
              богатстве, всякое удовольствие и утешение себе видели, так вам меня, бедного человека,
              забывать тоже нехорошо. Бегать-то по городу сыщиком, где у него невеста, да какая
              невеста, да что где говорили, да как приняли!.. Это, я вам скажу, в какой дом
              налетишь! Из другого так-то по затылку, по всему двору до самой калитки, проводят, что
              своих не узнаешь. Опять же к нему с утра до поздней ночи бегаешь-бегаешь: скоро ль
              придет, да когда придет, да чтоб беспременно пришел! Все это хорошо, у кого ноги
              молодые да шея крепка; а у меня уж ноги-то второй срок выслужили, да и стыд в глазах
              есть. Не по моим бы летам таким художеством заниматься!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, довольно! Ты делала лишнее, я тебе и прибавлю к жалованью десять рублей. Больше я
              говорить с тобой не хочу.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Это опять-таки ваша воля. Только я нанималась к Евдокиму Егорычу служить верой и
              правдой; а, заместо того, должна ваши прихоти прикрывать.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Замолчи, говорю я тебе!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Замолчать можно... Только и бедных людей пожалеть следует.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я тебя прогоню.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, прогнать за что же! Это еще погодить надо! Кабы я к вам нанималась, вы бы меня и
              прогнать вольны были; а я нанималась к Евдокиму Егорычу, еще как он нас с вами
              рассудит!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(сквозь слезы).</stage>
            <p>Так иди ты к своему Евдокиму Егорычу и не смей меня больше беспокоить!
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж что-то вы некстати очень высоко летаете, Евлалия Андревна! Можно вам крылья-то и
              ошибить.</p>
          </sp>
          <stage>Входит Мирон.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ДЕВЯТОЕ</head>
          <stage>Марфа и Мирон.</stage>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Что вы, Мирон Липатыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>В расстройстве.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>У ворожеи были?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Был.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Что же она вам сказала?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>"Скажу, говорит, я тебе верно; только трудно будет мои слова понимать".</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, и что же?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>"Думай, говорит, на рябоватого, а помогал весноватый".</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Как же вы об этом рассуждаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да что, Марфа Савостьяновна, если рассуждать правильно, так мне уж только одно
              средство осталось.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Какое же, Мирон Липатыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Повеситься.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, что это вы! Какое это средство! Самое плохое.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Я думаю отсюда прямо на чердак. Как вы посоветуете?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>В этаком деле советовать довольно мудрено, Мирон Липатыч; каждый сам должен о себе
              знать, как ему лучше.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Удавлюсь, шабаш!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ваше дело. Только если бы вам вместо гадалки мне поклониться, так я бы вам вашу
              пропажу скорей нашла.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>А вы думаете, не поклонюсь? И поклонюсь, и сто раз поклонюсь. Как до петли дойдет,
              всякому поклонишься, Марфа Савостьяновна.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ваша пропажа из дому не выходила.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Как? Здесь? Батюшки мои! Где же?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>И даже очень недалеко, и даже в соседней комнате.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>В гостиной? Да ведь я там все мышьи норки обшарил.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>В шахматном столике.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да ведь он заперт?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Заперт, и ключ у Евдокима Егорыча, а сигарочница там.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Кто ж ее туда положил?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Я.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ну не змея ли вы подколодная после этого, Марфа Савостьяновна?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Мы люди подневольные, Мирон Липатыч; что прикажут, то и делай. Мы за то жалованье
              получаем; нанялся -- продался.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Кто ж это приказал вам?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Стало быть, кто-нибудь вас с места сживает, кому-нибудь вы мешаете.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Так ведь, окромя Евлалии Андревны, некому.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Само собой; разве б я чьего другого приказа послушалась?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>В чем же я ей помеха? Разве антрыги завелись?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, уж сами понимайте, как знаете.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Как же это я! Проглядел ведь! Эка слабость моя! Одолела она меня, проклятая! Вот бы
              когда глаза-то нужны; а я их залил, что света не вижу, что день, что ночь не разберу.
              И таки всурьез дело али, может, так, только время продолжают?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Оно, конечно, что пустяки. Ну, ведь наше дело такое, знаете, что иногда ненароком и
              за дверью случишься, когда они промеж себя разговаривают.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Д-да, да, да.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Так если по разговорам судить, ничего важного не состоит. А ведь кому как
              покажется.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Вы мне только разговоры-то эти скажите, а уж я пойму, я сейчас все до тонкости...</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Разговоры вот какие, Мирон Липатыч: "Друг ты мой милый, друг ты мой любезный, одна у
              нас с тобой помеха -- муж мой постылый".</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ая-я-я-яй! <stage>(Хватаясь за голову.)</stage> Ая-я-я-яй! </p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>"Нет, говорит, на него пропасти".</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Однако... закуска!</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, и много такого прочего. И, при всем этом, яду у меня просила.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Уф! Сразили вы меня. Погодите! Дух захватывает. Какого же, например, яду?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Отравы, чем волков травят. Как ходила я в аптеку к племяннику отравы для мышей
              попросить, вот и прознала она это. "Дай, говорит, ты, пожалуй, отравишь; а у меня
              сохранен будет". Ну, я сейчас же и поняла.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ого-го-го-го! Фу ты, оглашенный Мирошка! Ох, как бить меня нужно! Что я прозевал-то
              было! Вот когда Евдокиму Егорычу верный человек нужен. А вы говорите: "пустяки да
              важности в этом не состоит".</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Каким глазом кто посмотрит. На мой взгляд, пустяки; а другой кто, может, и за важное
              примет. Я что слышала, то и передаю вам. А я так думаю, что мы тут ни при чем, наше
              дело постороннее.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Нет, уж какое постороннее! Я насилу на ногах устоял, как вы сказали; так и сразило. И
              теперь еще в настоящие чувства не приду. Не одолжите ли гривенничек взаймы?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>На что вам, Мирон Липатыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(вынув табакерку).</stage>
            <p>Провианту не хватает; всего заряда на два осталось.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Нет у меня, Мирон Липатыч; разве б я отказала?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Скупитесь. Ах, постойте!.. И забыл совсем. А кто ж он-то, друг-то любезный?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Ну, уж этого вы от меня не дождетесь; и так я вам много сказала, чего не надо. Вы над
              нами наблюдателем поставлены, вы должны сами знать.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Не скажете?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Не скажу, Мирон Липатыч; своим умом доходите. <stage>(Уходит в залу.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Сколь ехидна эта женщина! Все рассказала, а как дошло до сути, так и молчит. Как
              теперь объяснить Евдокиму Егорычу! А докладывать надо беспременно. Уголовщина! Суд да
              дело, пойдет следствие, в остроге насидишься. Беда! Нет, уж как сумею, а доложу.
              Куражу бы прикупить хоть на гривенничек! Вот когда человеку гривенничек-то дороже
              каменного моста.</p>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
        <castList>
          <head>ЛИЦА:</head>
          <castItem>Стыров.</castItem>
          <castItem>Евлалия Андревна.</castItem>
          <castItem>Коблов.</castItem>
          <castItem>Софья Сергевна.</castItem>
          <castItem>Мулин.</castItem>
          <castItem>Марфа.</castItem>
          <castItem>Мирон.</castItem>
        </castList>
        <stage>Декорация первого действия.</stage>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЕРВОЕ</head>
          <stage>Мирон (один).</stage>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Ну, вот я теперь могу разглагольствовать. Я теперь во всем развязен. Уж я думал,
              думал... Нет, надо поберечь Евдокима Егорыча... Хороший барин, хороший... Чтоб я
              допустил! Нет, погодите! Не допущу. Ишь что выдумали, а! Отравить!.. Скажите на
              милость. Это шутки плохие... Сообразное ли дело отравить человека хорошего, барина
              моего, Евдокима Егорыча, отравить, как крысу какую! Нет, шалишь! Разорвусь, а барина
              своего не выдам... Выведу, все на свежую воду выведу. Да вот он никак подъехал... Ну,
              там отопрут без меня, я теперь не при должности, -- отставной козы барабанщик, -- не
              мое дело. А мы еще посмотрим... Вот пусть он и поймет, какого он слугу было обидел!..
              Нет, верные-то слуги нынче редкость, их ценить надо... Ну, так точно, это он, его
              походка. <stage>(Делает печальную мину и становится у двери.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Стыров.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВТОРОЕ</head>
          <stage>Стыров и Мирон.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Ты еще здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Здесь, Евдоким Егорыч, здесь я, на страже стою, как есть я верный раб вашего
              здоровья.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Не нужно мне твоего рабства, ступай! Я повторять приказаний не люблю.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Но позвольте!.. Но пожалуйте сюда! <stage>(Подходит к шахматному столику и указывает
                на него пальцем.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что такое? Ты пьян? Поди вон!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Но извольте отпереть. Пьян... ну, пущай пьян... все перенесу, все... Я, может, и не
              пьян... Извольте отпереть!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(отпирает стол и вынимает портсигар).</stage>
            <p>Как он сюда попал?</p>
            <stage>Мирон вынимает платок и молча утирает слезы.</stage>
            <p>Да говори же, что это значит?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(плача).</stage>
            <p>Сживают, с места меня сживают.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Кто, кому нужно?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что за вздор такой?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Вот... хоть сейчас... с колокольным звоном.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да что с тобой говорить, ты пьян! Пошел вон!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Пущай пьяный; но верный раб ваш... по гроб дней моих... сейчас ведите казнить... на
              мелкие части...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(хватаясь за голову).</stage>
            <p>Что такое?.. Я понять не могу.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(падая на колено).</stage>
            <p>Батюшко, отец наш... не жить вам! Извести вас хотят, Евдоким Егорыч... Изведут вас,
              отец наш... на кого мы, бедные, останемся?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(строго).</stage>
            <p>Молчи! Встань и говори тихо и толком или убирайся!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Тихо, очень тихо... это извольте... <stage>(Оглядываясь.)</stage> Что тут было, что
              тут было... Ах! </p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да что же, что? Дождусь ли я от тебя?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Изведем, говорит, его; он нам помеха... Это про вас-то.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да кто говорит-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна. Припасена, говорит, у меня отрава; вот мы его и отравим.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Какая отрава?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Обыкновенная, чем волков травят. А он говорит: "И расчудесное дело".</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да кто он-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(вздыхает).</stage>
            <p>Ох! <stage>(Таинственно.)</stage> Неизвестный человек. </p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Господи! Что он говорит! Невозможно! Да понимаешь ли ты, что с тобой невозможно
              разговаривать? Бывал он здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>И утром, и вечером, и в ночь, и за полночь.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Какой он из себя?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(подумав).</stage>
            <p>Рябоватый.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Только? Да еще-то какой?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Рябоватый -- это верно; так и сказано, что рябоватый.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Так ты сам не видал? Тебе сказано. Кто ж тебе сказал?</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Бабка-гадалка. Это уж верно; так и сказала: думай, говорит, на рябоватого! Ну... я и
              думаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Невозможно! Убирайся! Я себе простить не могу, что связался разговаривать с тобой.
              Только ты меня расстроил. Убирайся, и чтоб я тебя не видал.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Вот так, вот хорошо, вот уж покорно благодарю! За мою-то службу? Не того я,
              признаться, ожидал от вас, Евдоким Егорыч. Все верно, все очень верно; а что насчет
              яду, так извольте сейчас у Марфы Савостьяновны спросить.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Позови Марфу!</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да-с; коли вы мне не верите, что я тут, может быть, всю свою утробу полагал, так я
              позову вам Марфу. Сейчас всю верность мою, как на ладони, увидите!
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как бы я желал, чтоб вся история оказалась самым глупым вздором! Это был бы отличный
              урок для меня. Связываться с прислугой мне и сначала казалось не очень приглядным, а
              теперь уж выходит что-то и вовсе гадкое. Вон Мирон считает мою жизнь в опасности и
              утробу свою за меня полагает, так уж когда ему чистотой заниматься, до того ли! Нет,
              гадко очень.</p>
          </sp>
          <stage>Входят Мирон и Марфа.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ТРЕТЬЕ</head>
          <stage>Стыров, Мирон и Марфа.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Какой тут у вас яд? Мне Мирон говорил какие-то глупости, которых понять никак
              нельзя.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Что ж! ежели уж вам известно, так я молчать не должна. Сама-то я давеча сказать вам
              не посмела.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Чего не посмела? Отчего не посмела?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Оттого и не посмела, что ума у нас нет: сболтнешь сдуру-то, а потом окажется, что не
              так; ты же останешься виновата.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да какой яд, зачем он попал в дом?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Уж вы меня извините, Евдоким Егорыч; яд этот самый я в дом принесла... Только ведь я
              не знала и даже вздумать не могла... Я принесла его для домашней надобности; а Евлалия
              Андревна у меня его отобрали. Стало быть, он им нужнее.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да на что же ей яд?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Они мне этого не говорили. Промеж себя они, конечно, разговаривают и даже нисколько
              не стесняются... Только это не наше дело.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Об чем же они промеж себя разговаривают?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Да разве у меня язык поднимется; да, кажется, ни в жизнь!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Промеж себя. С кем она разговаривала?</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Вся воля ваша, Евдоким Егорыч; а как я в свою жизнь доносчицей не была, так и теперь
              вы от меня доносов никаких не дождетесь. Уж это пущай кто другой, но не я.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон</speaker>
            <stage>(Марфе).</stage>
            <p>Да что вы ломаетесь! Ведь он весноватый.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Кто весноватый? Вовсе нет, неправда ваша.</p>
          </sp>
          <sp who="#miron">
            <speaker>Мирон.</speaker>
            <p>Да и то, что я? Язык-то один, приболтается... Рябоватый, я говорю.</p>
          </sp>
          <sp who="#marfa">
            <speaker>Марфа.</speaker>
            <p>Всё вы зря говорите, Мирон Липатыч; совсем у них чистое лицо. Только я вам
              докладываю, Евдоким Егорыч: служила я вам и всегда готова служить верой и правдой; а
              доносить на барыню я никогда не согласна. Я так считаю, что это низко. Да вот --
              Евлалия Андревна сами идут, извольте у них спросить; а нам чем дальше от греха, тем
              гораздо покойнее.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Хорошо, ступайте!</p>
          </sp>
          <stage>Мирон и Марфа уходят. Входит Евлалия.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ЧЕТВЕРТОЕ</head>
          <stage>Стыров и Евлалия.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Кобловы что-то не едут.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Они обещали рано приехать, часу в восьмом.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Значит, скоро?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Сейчас, я думаю. А я, после обеда, успел еще два визита сделать.
                <stage>(Молчание.)</stage> Я еще и не поговорил с тобой по душе после приезда. </p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(садясь).</stage>
            <p>Об чем?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как ты тут поживала, не скучала ли без меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, не скучала.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Навещали тебя, были у тебя гости?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, кроме Артемия Васильича и Софьи Сергевны, никого не было.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Никого?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Никого.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Может быть, был кто-нибудь из старых знакомых?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Из каких старых?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Из тех, которые были с тобой прежде знакомы, до замужества.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Кто был со мной знаком? Никто; точно так же, как и теперь. Жила в неволе и опять в
              неволе живу. Что за странные вопросы? Если вам нужно знать, кто бывал у меня, спросите
              прислугу, которой вы платите за то, чтоб она за мной подсматривала.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как тебе не стыдно! Что ты говоришь!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, стыдно, действительно стыдно; да что ж мне делать-то! Мне еще стыднее было, когда
              ваша прислуга просила с меня полтораста рублей за то, чтоб доложить вам, что без вас я
              вела себя скромно и прилично.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(хватаясь за голову).</stage>
            <p>Ах! Что такое! Что за мерзости!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я не хотела подкупать их; пусть они говорят правду. Подите разговаривайте с ними!
                <stage>(Встает.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Евлалия, ты сердишься?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, не сержусь. То, что я чувствую, я не могу объяснить вам; вы не поймете. Чтоб
              понять мое горе, нужно иметь хоть несколько деликатности в чувствах. У вас ее нет.
              Зачем я буду с вами говорить? Разве я могу найти сострадание к моему горю в душе
              человека, который шепчется потихоньку в передней с пьяным лакеем!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Евлалия, пощади, не казни меня! Какое твое горе? Ведь виноват в твоем горе могу быть
              только я.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да разве это не горе: быть совершенно одинокой? Отца я едва помню; мать -- директриса
              женского учебного заведения; она всю жизнь была моей гувернанткой, а не матерью.
              Остаетесь вы, муж... Ну, я не знаю ничего, не понимаю, ну, я глупенькая совсем
              институтка!.. Так ведь не мучить меня за это, а пожалеть надо. А вы, вместо того, чтоб
              руководить меня в жизни, быть мне вместо отца, нанимаете шпионов подсматривать за
              мной. Ах, подите прочь, пожалуйста!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Евлалия, ты не так поняла мои распоряжения, или тебе их не так передали. Я приказал
              беречь тебя, заботиться о тебе; за тобой нужно ухаживать, как за маленьким ребенком.
              Ты не имеешь никакого понятия об жизни, и, если не доглядеть за тобой, твои ребячества
              могут иметь дурные и даже опасные последствия. Вот, например, какой у тебя яд, и зачем
              он тебе?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Как мне жалко вас! Лгать, прибегать к уверткам... Как это должно быть тяжело и стыдно
              в ваши лета! Яд! И об яде вам доложили. Так не меня берегли ваши надзиратели, а я
              берегла себя и их. Я взяла яд у Марфы из рук и убрала его, чтоб она, по своей
              небрежности, не отравила нас или кого-нибудь. Только потом я догадалась, что этот яд
              быть может мне нужен.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Значит, я прав, Евлалия. Ну, разве не ребячество то, что ты говоришь? Зачем тебе
              яд?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>А вот вы сейчас узнаете, ребячество это или нет? Ведь могу же я когда-нибудь в жизни
              встретить и полюбить человека, который стоит любви? Ведь это может случиться? Пусть
              моя любовь будет преступна в ваших глазах; но ведь я буду лелеять ее в своей груди,
              буду беречь ее. Она мне будет дорога... поймите меня! Я полюбила и почувствовала себя
              женщиной, а до тех пор я считала себя куклой! Я буду таить эту любовь, как сокровище,
              буду беречь ее не только от осуждения, но даже от самого теплого дружеского участия,
              уж и оно мне покажется оскорблением моей святыни. И вдруг эта лелеянная, береженная
              девственным чувством тайна волочится, треплется от передней и кухни до кабинета мужа!
              Вот тогда мне нужен яд, для того чтоб не загрязненной очной ставкой с прислугой
              умереть с улыбкой счастья на лице.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(целуя руки Евлалии).</stage>
            <p>Евлалия, виноват, виноват, но не терзай же, не казни меня так!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Успокойтесь, до этого дело не дойдет, оно кончится проще. Я не могу жить с вами. Я
              пойду в гувернантки, в сельские учительницы, но здесь жить не останусь. Ищите себе за
              ваши деньги другую женщину. Я и так виновата перед собой, что без любви вышла за вас,
              я должна поправить этот поступок. И уж теперь я не возьму никаких миллионов, чтоб
              возвратиться к вам.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я тебе и не предложу миллионов, Евлалия; я предложу другое, что, может быть, тебе
              покажется дороже.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что же?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Полную свободу.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(удивленная).</stage>
            <p>Свободу? Ах! Это что-то хорошее... Я ее не знала с детства... Ах, погодите! Я и рада,
              и путаюсь в мыслях... Что это такое? Это новое... Я еще цены ему не знаю... Погодите,
              я подумаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что я люблю тебя очень, в этом ты сомневаться не должна; только выражал-то я свою
              любовь пошло: подарками. Я с самого начала должен был дать тебе свободу и оказать
              полное доверие. Вот в чем моя ошибка или вина, как тебе угодно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И вы это говорите серьезно?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я всегда говорю серьезно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я от вас никак ожидать не могла.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Я ведь не дурной человек, а только слабый и бесхарактерный: я подчинился чужому
              влиянию, послушался чужих советов. Я очень люблю тебя и желаю, чтобы ты была
              счастлива, -- я только не сообразил, что без свободы нет счастья для женщины.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И я совершенно свободна?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Совершенно. Я велю великолепно отделать твои комнаты; живи полной хозяйкой на своей
              половине, имей свою прислугу, принимай, кого хочешь, выезжай, когда и куда угодно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И вы не шутите?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Нисколько не шучу. Я ни в твои распоряжения, ни в твои дела мешаться не буду; я
              только тогда подам свой голос, когда ты сама попросишь моего совета.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я не знаю, смеяться мне или плакать от радости. Вы -- благородный человек.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Напрасно ты сомневалась в этом.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(жмет руку Стырова).</stage>
            <p>Благодарю, благодарю! Я еще не могу опомниться.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(обнимая Евлалию).</stage>
            <p>Ах ты, бедная моя женка! Сиротлива ты, я вижу. Спасибо, что высказалась. Может быть,
              и много еще у тебя на душе, да прячешь ты, со мной не поделишься. Не пара я тебе.
              Живи, пользуйся жизнью; а коли горе какое случится или обидит кто, так приходи ко мне,
              приласкаю, как умею.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, как я счастлива! У меня теперь будет и хороший отец, и...</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>И кто?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(сконфузившись).</stage>
            <p>Я хотела сказать... Ах, вон, кажется, подъехал кто-то! Не Софья ли Сергевна!</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>И кто же еще, Евлалия?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ну, муж, разумеется... а то кто ж? <stage>(Убегает в залу.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что ж это значит: "У меня добрый отец и..."? Не договорила и сконфузилась... Добрый
              отец и еще-то кто же? Неужели хороший любовник? А вот посмотрим, посмотрим... Коли в
              самом деле хорош, так нечего делать...</p>
          </sp>
          <stage>Входит Коблов.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ПЯТОЕ</head>
          <stage>Стыров и Коблов.</stage>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Здравствуй, Никита Абрамыч! <stage>(Подает руку.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Что вы задумались? О чем философствуете?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Думаю, гадаю...</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>О чем?</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Нет ли такой верной приметы, по которой бы можно было догадаться, влюблена женщина
              или нет?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Позвольте! <stage>(Подумав.)</stage> Одна примета есть верная. </p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Какая?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Если женщина имеет влечение к картам, так не влюблена.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>К картам?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да. Ну, азартные игры: рамсы, стуколки, я еще не считаю верной приметой, а как начала
              довольно старательно играть в винт, так баста -- конец всем амурам.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да почему же?</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Да нельзя влюбленной в эту игру играть: она, того гляди, ренонс сделает либо своего
              туза козырем покроет. С такой никто играть не станет.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, правда ваша.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Недавно один мой знакомый начал сомневаться насчет жены: "Стала, говорит,
              задумываться, что-то шептать про себя, стала бредить по ночам... Ну, думаю, говорит,
              беда: влюбилась в кого-нибудь либо идеи какие вредные забрала в голову -- конец моему
              спокойствию. Стал, говорит, я прислушиваться, слышу, бормочет: туз сам-друг, король
              сам-третей, дама, валет сам-пят. Тут я обеими руками перекрестился: ну, думаю,
              матушка, на настоящую ты линию попала, теперь мужу можно спать спокойно".</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Да, кабы Бог дал!.. Покойно, очень покойно.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Винт игра хорошая для женщин: во-первых, серьезная, ни о чем другом думать не
              позволяет; во-вторых, занимательная, не видишь, как время идет. Часов до трех, до
              четырех утра она, милая, проиграет; потом спит целый день; а к вечеру опять забота,
              как бы партию составить.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Уж чего бы лучше! Пойдемте-ка, пока партнеры-то не съехались, просмотрим биржевую
              хронику. <stage>(Уходят в кабинет.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входят Евлалия и Софья.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ШЕСТОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Софья.</stage>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что с вами? С чем вас поздравить? Вы так и сияете.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Кабы вы знали, сколько я перенесла сегодня! Сначала неприятности от прислуги, они
              наплели на меня разные глупости мужу...</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Сами виноваты. Прислуге надо платить. Это составляет довольно значительный расход для
              женщины, у которой есть что скрывать от мужа. Я плачу всем, даже кучеру, и плачу очень
              дорого. Хорошо, что у меня мамаша очень богатая женщина и ни в чем мне не отказывает;
              а то хлопот было бы довольно. Чем же у вас эта история кончилась?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Кончилась совершенно неожиданно для меня. Я разгорячилась, расстроилась... Ну,
              конечно, ведь это обидно... Я высказала мужу все, что у меня накипело на душе.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что же он?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Он и сам растрогался... Он, должно быть, любит меня. Он сказал: "С этих пор живи на
              своей половине, полной хозяйкой, как тебе угодно; я в твои дела мешаться не буду".</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Какой милый! просто прелесть!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я теперь жду не дождусь одного человека, чтоб поделиться с ним моей радостью: мы
              теперь можем видеться без всякого стеснения.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да зачем вам этого одного человека? У вас муж такой милый, такой благородный!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да, действительно благородный и добрый человек.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>При таком муже, да еще "один человек" -- это излишняя роскошь. Мне простительно, мне
              никак нельзя мужа любить, решительно не за что, придраться не к чему, ни одной хорошей
              стороны не найдешь, а любить нужно, любить хочется. А вам я завидую; вам, право, очень
              можно мужа любить.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я и не спорю: он хороший человек; но это не мой идеал. Мне с ним скучно.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>А коли он хороший, так и следует его любить за это; а от скуки, для развлечения,
              начните играть в карты, учитесь в винт.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, нет, что вы! Это такая проза, можно совсем опошлиться.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>От добра добра не ищут. Да я и не знаю, право; здесь лучше вашего мужа и людей не
              найдешь...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, не говорите! Есть один... идеальный молодой человек... в нем всё...</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Не знаю, не слыхать что-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Он молод, хорош собою, умен, благороден, поэт.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Если так, то действительно идеальный.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Как он меня любит! Только...</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>А! Значит, и в солнце есть пятна?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Обещает иногда прийти, ждешь, ждешь его, а он не придет; а если придет, так
              ненадолго.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да он богат?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Не богат.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Так надо денег давать ему побольше да почаще; он ни обманывать, ни опаздывать не
              будет, уж совсем идеальный сделается.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Денег! Что вы! Вы его не знаете... Денег дать! Да это обидеть, жестоко оскорбить его!
              Нет, как это возможно! Как я могу уважать его после этого!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да зачем вам уважать, довольно с вас любить его! Кто же молодых людей уважает! Да и
              где их у нас взять таких, которых уважать можно!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да нет, как это... как осмелиться предложить деньги?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Очень просто. Купите хороший, дорогой бумажник, а в бумажник-то положите рублей
              двести или триста. Вот и конфузиться нечего: вы дарите бумажник, а деньги в него
              нечаянно попали. Да мало ли как можно; хотите, я вас научу?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, нет, не надо. Да я вам не верю, вы шутите.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что за шутки! Я сама дарю. Да и как не дарить! Молодому человеку одеться хочется
              поприличней, да и мало ли у них расходов; а жалованье небольшое...</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, пожалуйста, не продолжайте! Это что-то будничное, прозаическое. Мы с вами не
              понимаем друг друга; мы говорим о разных предметах. Я понимаю только любовь чистую,
              возвышенную.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Возвышенная-то, пожалуй, еще дороже обойдется.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что вы, что вы! Вы меня удивляете, вы меня поражаете!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да, конечно. Возвышенная любовь гораздо скучнее, она очень надоедает молодым людям;
              на нее надо много времени даром тратить. Он бы почитал что-нибудь, пошел к приятелям,
              поиграл в карты, а тут надо возвышаться до возвышенной любви. Это очень тяжелое
              занятие.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Что такое... что за слова я слышу от вас! Да если все мужчины таковы, разве можно
              любить кого-нибудь из них?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Можно.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Скажите же мне, какого человека вы любите, какие у него качества, достоинства?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Он очень милый человек; у него есть ум, ловкость, некоторое остроумие.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>И вы дарите ему вещи, деньги?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Дарю.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Да разве это любовь?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья</speaker>
            <stage>(обидясь).</stage>
            <p>А то что же? Жалеть человека, входить в его положение до мельчайших подробностей,
              помогать ему, доставлять удовольствие, делать приятные сюрпризы -- разве это не значит
              любить? Это настоящая человеческая любовь; другая любовь, по-моему, хуже.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Извините меня; все это мне кажется как-то пошло; тут нет ничего такого... высокого...
              неземного.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Ну, а нет, так что ж делать, где же взять-то! Я люблю, как умею.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Нет, моя любовь другая. Впрочем, это так и должно быть; я люблю поэта, вы любите
              простого, дюжинного человека.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Ну, нет, нельзя сказать, чтоб вовсе дюжинный.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Простите моему женскому любопытству!.. Если вы меня считаете достойной вашего
              доверия, скажите: кто он?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Он, после вашего мужа, пожалуй, лучший человек здесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(с любопытством).</stage>
            <p>Но кто же он, кто?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Артемий Васильич Мулин.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах! <stage>(Чуть не плачет.)</stage> Поддержите меня! </p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что с вами?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Мне дурно.</p>
            <stage>Софья сажает ее в кресло.</stage>
            <p>Ох! Благодарю вас!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Успокойтесь! Не принести ли вам воды?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, нет, не надо... благодарю... Это пройдет... сейчас пройдет... Позвольте еще один
              вопрос... Вчера вечером Артемий Васильич был у вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да, был, просидел весь вечер.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(слабым голосом).</stage>
            <p>Он обещал быть у меня, я его ждала долго, очень долго.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Позвольте мне за него заступиться! Вот видите ли, ему нельзя было не прийти ко мне;
              вчера поутру я послала ему в подарок великолепные часы, так он приходил
              благодарить.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(со вздохом).</stage>
            <p>Ах, довольно об этом.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Евлалия Андревна, я вижу, что мы соперницы. Послушайте, уступите мне его бесспорно.
              Вам нужно людей идеальных, с возвышенными чувствами; а по мне он таковский, мне и этот
              годится. По Сеньке и шапка.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах! Мечта всей жизни...</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Да уж будет вам мечтать-то, пора на землю опуститься. Так отдайте же!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Возьмите!.. Вот он идет... Позвольте мне сказать с ним два слова!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Сделайте одолжение! Я пойду в кабинет. <stage>(Уходит в кабинет.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Входит Мулин.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ СЕДЬМОЕ</head>
          <stage>Евлалия и Мулин.</stage>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Подите сюда!</p>
            <stage>Мулин подходит.</stage>
            <p>Я вас... презираю!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>И слава Богу! Очень рад, Евлалия Андревна; благодарю вас!</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Как мало в вас самолюбия! Вас презирают, и вы этому радуетесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да ведь какой камень-то с меня свалился! Ведь, бывало, когда вы меня еще не
              презирали-то, идешь к вам, так душа не на месте.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Чего же вы боялись?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Любви вашей.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Это вздор. Мне Софья Сергевна сейчас призналась... Значит, вы любви не очень
              боитесь.</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Да ведь любовь-то бывает разная.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Какая разная?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Есть любовь, которую сама природа подсказывает женщине; на эту любовь нельзя не
              ответить; та любовь знает тайну. А то есть другая любовь, напускная, пансионского и
              институтского происхождения, так называемое обожание; эта любовь напоказ: ее ужасно
              боятся мужчины; особенно жутко бывает подчиненному человеку.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Подите от меня! Повторяю вам: я вас презираю!</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Презирать-то -- презирайте; а и поблагодарить меня вам тоже не мешает.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>За что это?</p>
          </sp>
          <sp who="#mulin">
            <speaker>Мулин.</speaker>
            <p>Вы сами признаетесь в любви и кидаетесь на шею человеку, которого вы совсем не
              знаете. Будь во мне поменьше совести и уважения к Евдокиму Егорычу или только просто
              не служи я у него, ведь из этого мог бы выйти скандал веселый. И сам-то бы я насмеялся
              над вами вдоволь, да и всему бы городу удовольствие большое доставил. Так вы сначала
              поблагодарите меня, что я этого не сделал, а потом уж презирайте, пожалуй.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(тихо).</stage>
            <p>Благодарю вас!</p>
          </sp>
          <stage>Входят Стыров, Коблов, Софья.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>ЯВЛЕНИЕ ВОСЬМОЕ</head>
          <stage>Евлалия, Мулин, Стыров, Коблов и Софья.</stage>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Дурной пример вы подаете мужьям, Евдоким Егорыч. Я вам серьезно говорю. У нас ведь
              переймут сейчас; за вами, глядишь, другой и третий потянется. А там уж и все жены
              взбунтуются.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Что мне за дело до других! Я у себя в доме хозяин: что хочу, то и делаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Ну нет, это дело не личное ваше, это дело общественное. К свободе надо приучать
              исподволь; дай-ка вдруг волю-то, вы увидите, что от наших жен будет. Да всякая
              благоразумная женщина вам сама скажет, что сейчас после теремов к свободе привыкать
              нелегко.</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>А я слышала, напротив; говорят, к палке привыкать трудно, к свободе гораздо
              легче.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Если речь идет обо мне, так я и не желаю никакой свободы, на что мне она!</p>
          </sp>
          <sp who="#sofya">
            <speaker>Софья.</speaker>
            <p>Что вы! Опять экзальтация! От чего хотите отказывайтесь, только не от свободы. Не
              теперь, так вперед пригодится.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Ах, да, конечно. Я сказала не подумавши. <stage>(Задумчиво.)</stage> Свобода --
              хороша... только я не знаю, что с ней делать... </p>
          </sp>
          <sp who="#koblov">
            <speaker>Коблов.</speaker>
            <p>Ну, да что о пустяках-то толковать, пора бы и за серьезное дело, пора в винт
              садиться. Вон, кажется, партнеры подъехали.</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия</speaker>
            <stage>(мужу).</stage>
            <p>Я с вами.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Как с нами?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я с вами в винт буду играть, я хочу учиться.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Евлалия, что ты говоришь? Верить ли мне ушам своим?</p>
          </sp>
          <sp who="#evlaliya">
            <speaker>Евлалия.</speaker>
            <p>Я теперь постоянно, каждый день буду играть; мне эта игра очень нравится.</p>
          </sp>
          <sp who="#styrov">
            <speaker>Стыров.</speaker>
            <p>Евлалия, милая Евлалия! <stage>(Обнимает ее.)</stage> Вот, господа, когда я счастлив
              вполне. Играй, Евлалия, играй по большой! проигрывай тысячи; я ничего для тебя не
              пожалею! Вот это, господа, праздник! Человек, шампанского, больше давай, больше!
                <stage>(Целует Евлалию.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
