<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Опрометчивый Турка, или: Приятно ли быть внуком?</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Reckless Turk, or: Is it Pleasant to Be a
          Grandson?</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Естественно-разговорное представление</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Naturalistic-Conversational Play</title>
        <author key="wikidata:Q1784989">Прутков, Козьма</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000098</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q55759426</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/p/prutkow_k_p/text_0140.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Сочинения Козьмы Пруткова. — М.: Художественная литература, 1976.</title>
            <date type="print" when="1863"/>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="izvestnyj_pisatel" sex="MALE">
            <persName>Известный писатель</persName>
            <persName xml:lang="de">Berühmter Schriftsteller</persName>
          </person>
          <person xml:id="ivan_semenych" sex="MALE">
            <persName>Иван Семеныч</persName>
            <persName xml:lang="de">Ivan Semënyč</persName>
          </person>
          <person xml:id="milovidov" sex="MALE">
            <persName>Миловидов</persName>
            <persName xml:lang="de">Milovidov</persName>
          </person>
          <person xml:id="kutilo-zavaldajskij" sex="MALE">
            <persName>Кутило-Завалдайский</persName>
            <persName xml:lang="de">Kutilo-Zavaldajskij</persName>
          </person>
          <person xml:id="knyaz_batog-batyev" sex="MALE">
            <persName>Кн. Батог-Батыев</persName>
            <persName xml:lang="de">Fürst Batog-Batyev</persName>
          </person>
          <person xml:id="libental" sex="MALE">
            <persName>Либенталь</persName>
            <persName xml:lang="de">Liebenthal</persName>
          </person>
          <person xml:id="razorvaki" sex="FEMALE">
            <persName>Г-жа Разорваки</persName>
            <persName xml:lang="de">Frau Razorvaki</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Естественно-разговорное представление</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-07-26">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Опрометчивый Турка, или: Приятно ли быть внуком?</titlePart>
        <titlePart type="sub">Естественно-разговорное представление</titlePart>
      </docTitle>
    </front>
    <body>
      <div type="prologue">
        <head>ПРОЛОГ</head>
        <castList>
          <head>Действующие лица</head>
          <castItem>Известный писатель.</castItem>
          <castItem>Иван Семеныч.</castItem>
          <castItem>Камердинер Ивана Семеновича.</castItem>
        </castList>
        <stage>Сцена представляет открытое место, с холмом посередине. Солнце восходит из-за
          холма.</stage>
        <sp who="#izvestnyj_pisatel">
          <speaker>Известный писатель</speaker>
          <stage>(входит в картузе, в альмавиве, с распущенным зонтиком, с толстою книгою под
            мышкой. Подойдя к авансцене, он собирает зонтик)</stage>
          <p>С восходом этого дневного светила настает торжественный для меня и для моего товарища
            день! Я и товарищ мой намерены дать сегодня новый род драматического представления.</p>
          <p>Драматическими представлениями условились называть представления, которые бывают на
            театрах, а именно: в С.-Петербурге — на Большом, неосновательно называемом "Каменным";
            на Александрийском, Михайловском и в цирке; а в Москве — на Большом и Малом.</p>
          <p>Представления подразделяются на многие отрасли, как-то: на комедии, трагедии, драмы,
            оперы, пантомимы, водевили и хороводы.</p>
          <p>Мой товарищ и я посвятили всю жизнь нашу и все наши зрелые лета на изобретение нового
            рода драматического представления. Мы с товарищем решились назвать его, после долгих
            соображений, скажу: страданий! — "естественно-разговорным представлением". Произведение
            наше называется: "Опрометчивый Турка, или: Приятно ли быть внуком?" <stage>(Восходит на
              холм.)</stage></p>
          <p>Дай бог, чтоб это произведение было принято с тою же чистотою и откровенностью, с
            какими мы предлагаем его зрителям! Пора нам, русским, ознаменовать перевалившийся за
            другую половину девятнадцатый век новым словом в нашей литературе! Это, столь ожидаемое
            всеми, новое слово будет высказано сегодня мною с товарищем!.. Нужно ли повторять, что
            мы посвятили ему всю нашу жизнь и наши зрелые лета?! Кроме того, я отказался для него от
            выгодной партии с дочерью купца Громова, уступив ее другому моему товарищу.</p>
          <p>Итак, пусть начинают пьесу!.. Дай бог, говорю я, чтоб она принята была с тою же
            душевною чистотою и с сердечною откровенностью, с какими мой товарищ и я предлагаем ее
            нашим зрителям! <stage>(Сходит с холма, распускает над собою зонтик и удаляется со
              сцены.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#ivan_semenych">
          <speaker>Иван Семеныч</speaker>
          <stage>(в одном из наших гражданских мундиров, стоявший все это время спрятавшись, выходит
            на авансцену со скрипкою в руках, оглядываясь по сторонам)</stage>
          <p>Дочь купца Громова за мною... У меня много детей, не считая рожденных от первого брака
            и нечаянно. Но это в сторону! — Автор ушел. Предлагаемая пьеса начинается. Надо играть
            увертюру. Вот ноты в этом веке написанного романса: "Не шей ты мне, матушка, красный
            сарафан"... <stage>(Бросает ноты перед собой на землю и готовится играть на скрипке.
              Камердинер подносит ему что-то на блюдечке.)</stage> Не надо; я всегда без этого!</p>
        </sp>
        <stage>Камердинер уходит. Иван Семеныч играет, но ничего не слышно. Через несколько времени
          занавес опускается.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ОПРОМЕТЧИВЫЙ ТУРКА, ИЛИ; ПРИЯТНО ЛИ БЫТЬ ВНУКОМ?</head>
        <castList>
          <head>Действующие лица</head>
          <castItem>Миловидов.</castItem>
          <castItem>Князь Батог-Батыев.</castItem>
          <castItem>Кутило-Завалдайский.</castItem>
          <castItem>Либенталь.</castItem>
          <castItem>Г-жа Разорваки, вдова.</castItem>
          <castItem>Иван Семеныч.</castItem>
        </castList>
        <stage>Действие происходит в С.-Петербурге, в гостиной г-жи Разорваки. Она разливает чай.
          Все сидят.</stage>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <stage>(говорит мягким басом, плавно, важно, авторитетно)</stage>
          <p>Итак, нашего Ивана Семеныча уже не существует!.. Все, что было у него приятного,
            исчезло вместе с ним!</p>
        </sp>
        <sp who="#kutilo-zavaldajskij">
          <speaker>Кутило-Завалдайский</speaker>
          <stage>(со вздохом)</stage>
          <p>Сколько у него было душ и десятин пахотной земли?</p>
        </sp>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <p>Главное его имение, село Курохвостово, не помню: Астраханской или Архангельской
            губернии? Душ по последней ревизии числилось пятьсот; по крайней мере, так выразился,
            говоря со мною, заседатель гражданской палаты Фирдин, Иван Петрович.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz_batog-batyev">
          <speaker>Кн. Батог-Батыев</speaker>
          <stage>(с подвязанною щекою; говорит шепелявя и с присвистом)</stage>
          <p>Фирдин?.. Какой Фирдин? Не тот ли, который ранен был на дуэли ротмистром
            Кавтыревым?</p>
        </sp>
        <sp who="#libental">
          <speaker>Либенталь</speaker>
          <stage>(говорит торопливо, большею частью самолюбиво-раздражительно)</stage>
          <p>Нет, не Кавтыревым! Кавтырев мне свояк. С ним действительно был случай; но он на дуэли
            не убит, а просто упал с лошади, гоняя ее на корде вокруг павильона на даче Мятлева. При
            этом еще он вывихнул безымянный палец, на котором носил чугунный перстень с гербом
            фамилии Чапыжниковых.</p>
        </sp>
        <sp who="#kutilo-zavaldajskij">
          <speaker>Кутило-Завалдайский</speaker>
          <p>Я не люблю чугунных перстней, но предпочитаю с сердоликом или с дымчатым топазом.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz_batog-batyev">
          <speaker>Кн. Батог-Батыев</speaker>
          <p>Позвольте, вы ошибаетесь!.. Сердолик и топаз, в особенности дымчатый, как вы весьма
            справедливо сказали, - два совершенно различные именованья!.. И их не надо смешивать с
            малахитом, столь искусно выделываемым его превосходительством Демидовым; так, что даже
            могу сказать перед целым миром и своею совестью: он получил за это диплом из собственных
            рук парламента, с английской печатью.</p>
        </sp>
        <sp who="#razorvaki">
          <speaker>Г-жа Разорваки</speaker>
          <stage>(говорит громко, решительно, голосом сдобным)</stage>
          <p>Насчет Демидова!.. Правда ли, что он завещал все свое богатство Ламартину?</p>
        </sp>
        <stage>Молчание.</stage>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <stage>(совершенно тем же голосом и тоном, как вначале)</stage>
          <p>Итак, нашего Ивана Семеныча уже не существует!.. Все, что было у него приятного,
            исчезло вместе с ним!.. Был у него, смело могу сказать, один только недостаток: он был
            твердо убежден, что при природном даровании можно играть на скрипке без канифоли. Я вам
            расскажу постигнувший его случай. В день своих имении, - как теперь помню: двадцать
            первого октября, - он приглашает власти... Был какой-то час. Шум. Входят. Собираются.
            Садятся на диваны... Чай выпит... Все ожидают... "Подай мне ящик!" - говорит Иван
            Семеныч. Ящик принесен. Иван Семеныч вынимает скрипку, засучивает рукава и отворачивает
            правый борт своего вицмундира. Виц-губернатор одобрительно ожидает. Преданный Ивану
            Семенычу камердинер подносит на блюдечке канифоль. "Не надо! - говорит он. - Я всегда
            без канифоли". Развертывает всем известные какие-то ноты; взмахивает смычком... Все
            притаили взволнованное дыхание. Самонадеянный покойник ударяет по струнам - ничего!..
            Ударяет в другой раз - ничего!.. В третий раз - решительно ничего! Четвертый удар - увы!
            - был нанесен его карьере, несмотря на то что он был женат на дочери купца первой
            гильдии, Громова!.. Обиженный губернатор встает и, подняв руку к плафону, говорит: "Мне
            вас не нужно, - говорит, - я не люблю упрямых подчиненных; вы вообразили теперь, что
            можете играть без канифоли; весьма возможно, что захотите писать бумаги без чернил! Я
            этаких бумаг читать не умею и тем более подписывать не стану; видит бог, не стану!"</p>
        </sp>
        <stage>Молчание.</stage>
        <sp who="#kutilo-zavaldajskij">
          <speaker>Кутило-Завалдайский</speaker>
          <p>Говорят, что цены на хлеб в Тамбовской губернии значительно возвысились?</p>
        </sp>
        <stage>Молчание.</stage>
        <sp who="#razorvaki">
          <speaker>Г-жа Разорваки</speaker>
          <stage>(громко и сдобно)</stage>
          <p>Насчет Тамбова!.. Сколько верст от Москвы до Рязани и обратно?</p>
        </sp>
        <sp who="#libental">
          <speaker>Либенталь</speaker>
          <stage>(скороговоркою)</stage>
          <p>В один конец могу сказать, даже не справившись с календарем, но обратно не знаю.</p>
        </sp>
        <stage>Все отворачиваются в одну сторону и фыркают, издавая носом насмешливый звук.</stage>
        <sp who="#libental">
          <speaker>Либенталь</speaker>
          <stage>(обиженный)</stage>
          <p>Могу вас уверить!.. Ведь от рождества до пасхи столько-то дней, а от пасхи до рождества
            столько-то, но не столько, сколько от рождества до пасхи. Следовательно...</p>
        </sp>
        <stage>Все отворачиваются в другую сторону, насмешливо фыркая носом.</stage>
        <stage>Молчание.</stage>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <stage>(тем же тоном)</stage>
          <p>Итак, нашего Ивана Семеныча уже не существует!.. Все, что было у него приятного,
            исчезло вместе с ним!..</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz_batog-batyev">
          <speaker>Кн. Батог-Батыев</speaker>
          <stage>(шепелявя, с присвистом)</stage>
          <p>Я знал его!.. Мы странствовали с ним в горах Востока и тоску изгнанья делили дружно.
            Что за страна Восток!.. Вообразите: направо - гора, налево - гора, впереди - гора; а
            сзади, как вы сами можете себе представить, синеет гнилой Запад!.. Наконец вы с
            отвращеньем въезжаете на самую высокую гору... на какую-нибудь остроконечную Сумбеку;
            так что вашей кобыле и стоять на этом мшистом шпице невозможно; разве только, подпертая
            горою под самую подпругу, она может вертеться на этой горе, как на своей оси, болтая в
            то же время четырьмя своими ногами. И тогда, вертяся вместе с нею, вы замечаете, что
            приехали в самую восточную страну: ибо и впереди восток, и с боков восток, а запад?..
            Вы, может, думаете, что он все-таки виден, как точка какая-нибудь, едва движущаяся
            вдали?</p>
        </sp>
        <sp who="#razorvaki">
          <speaker>Г-жа Разорваки</speaker>
          <stage>(громко, сдобно и ударяя кулаком по столу)</stage>
          <p>Конечно!</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz_batog-batyev">
          <speaker>Кн. Батог-Батыев</speaker>
          <p>Неправда! И сзади восток!.. Короче: везде и повсюду один нескончаемый восток!</p>
        </sp>
        <sp who="#razorvaki">
          <speaker>Г-жа Разорваки</speaker>
          <stage>(по-прежнему)</stage>
          <p>Насчет востока!.. Я вам расскажу мой сон.</p>
        </sp>
        <sp who="#kutilo-zavaldajskij #knyaz_batog-batyev #libental">
          <speaker>Все</speaker>
          <stage>(бросаясь целовать ее руки)</stage>
          <p>Расскажите, расскажите!</p>
        </sp>
        <sp who="#razorvaki">
          <speaker>Г-жа Разорваки</speaker>
          <stage>(протяжным, повествовательным тоном, сохраняя свой громкий и сдобный голос)</stage>
          <p>Видела я, что в самой середине...</p>
        </sp>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <stage>(останавливает ее почтительно-доброжелательным движением руки)</stage>
          <p>Питая к вам с некоторых пор должное уважение, я вас прошу... именем всех наших
            гостей... об этом сне умолчать.</p>
        </sp>
        <sp who="#kutilo-zavaldajskij #knyaz_batog-batyev #libental">
          <speaker>Все</speaker>
          <p>Почему же? почему же? <stage>(Наперерыв целуют ее руку.)</stage></p>
        </sp>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <stage>(перебивает их важно, плавно, немного подняв тон)</stage>
          <p>Итак, нашего Ивана Семеныча уже не существует!.. Все, что было у него приятного,
            исчезло вместе с ним!.. Вам известно, что он жил безбедно, но хотел казаться человеком
            более богатым, чем был в самой вещи...</p>
        </sp>
        <sp who="#razorvaki">
          <speaker>Г-жа Разорваки</speaker>
          <stage>(громко, с удивлением)</stage>
          <p>Разве у него было бархатное стуло?!</p>
        </sp>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <p>Нет... он не любил бархата. И даже на самом животе он носил треугольник из фланели, в
            виде какого-нибудь синапизма.</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz_batog-batyev">
          <speaker>Кн. Батог-Батыев</speaker>
          <p>У меня там тоже есть синапизм. А кроме того, люблю носить на правой руке фонтенель, на
            левой гишпанскую мушку, в ушах канат, во рту креозот, а на затылке заволоку.</p>
        </sp>
        <sp who="#kutilo-zavaldajskij #libental #razorvaki">
          <speaker>Все</speaker>
          <stage>(кроме Миловидова, к нему)</stage>
          <p>Покажите, покажите!</p>
        </sp>
        <sp who="#knyaz_batog-batyev">
          <speaker>Кн. Батог-Батыев</speaker>
          <p>Весьма охотно; но только после чаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#milovidov">
          <speaker>Миловидов</speaker>
          <stage>(снова возвышая тон)</stage>
          <p>Все, что у него было приятного, исчезло вместе с ним!.. Когда Иван Семеиыч задавал
            обеды и приглашал власти, то любил угостить тончайшим образом. Лежавшие в супе коренья
            изображали все ордена, украшавшие груди присутствующих лиц... Вокруг пирожков, вместо
            обыкновенной какой-нибудь петрушки, посыпались жареные цветочные и фамильные чаи!
            Пирожки были с кисточками, а иногда с плюмажами!.. Косточки в котлетах были из слоновой
            кости и завернуты в папильотки, на которых каждый мог прочесть свойственный его чину,
            нраву, жизни и летам - комплимент!.. В жареную курицу вечно втыкался павлиний хвост.
            Спаржа всегда вздевалась на проволоку; а горошек нанизывался на шелковинку. Вареная рыба
            подавалась в розовой воде! Пирожное разносилось всем в конвертах, запечатанных казенною
            печатью, какого кто ведомства! Шейки бутылок повязаны были орденскими ленточками и
            украшались знаками беспорочной службы; а шампанское подавалось обвернутое в заграничный
            фуляр!.. Варенье, не знаю почему, не подавалось... По окончании обеда преданный Ивану
            Семенычу камердинер обрызгивал всех о-де-лаваном!.. Вот как жил он! И что же? Канифоль,
            канифоль погубила его и свела в могилу! Его уже нет, и все, что было у него приятного,
            исчезло вместе с ним!..</p>
        </sp>
        <stage>Внезапно отворяются двери из передней, и входит Иван Семеныч, с торжествующим лицом и
          приятною улыбкою.</stage>
        <sp who="#milovidov #kutilo-zavaldajskij #knyaz_batog-batyev #libental #razorvaki">
          <speaker>Все</speaker>
          <stage>(в испуге)</stage>
          <p>Ах!.. Иван Семеныч!.. Иван Семеныч!..</p>
        </sp>
        <sp who="#ivan_semenych">
          <speaker>Иван Семеныч</speaker>
          <stage>(улыбаясь и шаркая на все стороны)</stage>
          <l>Не дивитеся, друзья,</l>
          <l>Что как раз</l>
          <l>Между вас</l>
          <l>На пиру веселом я</l>
          <l>Проявляюся!</l>
          <stage>(Обращается строго к Миловидову и к Разорваки.)</stage>
          <l>Ошибаешься, Данила!..</l>
          <l>Разорваки соврала!..</l>
          <l>Канифоль меня сгубила,</l>
          <l>Но в могилу не свела!</l>
        </sp>
        <sp who="#milovidov #kutilo-zavaldajskij #knyaz_batog-batyev #libental #razorvaki">
          <speaker>Все</speaker>
          <stage>(радостно вскакивают с мест и обступают Ивана Семеныча)</stage>
          <p>Иван Семеныч!.. Как?! Вы живы?!</p>
        </sp>
        <sp who="#ivan_semenych">
          <speaker>Иван Семеныч</speaker>
          <stage>(торжественно)</stage>
          <p>Жив, жив, говорю вам!.. Скажу более!</p>
          <stage>(Обращается к г-же Разорваки.)</stage>
          <p>У вас есть внук турецкого происхождения!.. Я сейчас расскажу вам, каким образом сделано
            мною это важное открытие.</p>
        </sp>
        <sp who="#milovidov #kutilo-zavaldajskij #knyaz_batog-batyev #libental #razorvaki">
          <speaker>Все</speaker>
          <stage>(нетерпеливо)</stage>
          <p>Расскажите, Иван Семеныч!.. Расскажите!..</p>
        </sp>
        <stage>Садятся вокруг стола. Иван Семеныч ставит свой стул возле г-жи Разорваки, которая,
          видимо, обеспокоена ожидаемым открытием. Все с любопытством вытянули головы по направлению
          к Ивану Семенычу. Иван Семеныч откашливается.</stage>
        <stage>Молчание.</stage>
        <stage>Здесь, к сожалению, рукопись прерывается, и едва ли можно предполагать, чтоб это, в
          высшей степени замечательное, произведение Козьмы Пруткова было доведено им до
          конца.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
