<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Смерть Пазухина</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Pazukhin's Death</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия в 4-х действиях</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy in Four Acts</title>
        <author key="wikidata:Q211785">Салтыков-Щедрин, Михаил Евграфович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000095</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q55076927</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Русская виртуальная библиотека (rvb.ru)</name>
          <idno type="URL">https://rvb.ru/saltykov-shchedrin/01text/vol_04/01text/0087.htm</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Салтыков-Щедрин М.Е. Смерть Пазухина // М.Е. Салтыков-Щедрин. Собрание сочинений
              в 20 томах. М.: Художественная литература, 1965. Т. 4. С. 64—127.</title>
            <date type="print" when="1857">"Впервые — в журнале «Русский вестник», т. 11, 1857,
              октябрь, кн. 1, стр. 467—538 (ценз. разр. — 15 октября). Подпись: Н. Щедрин. При жизни
              автора не перепечатывалось." (http://saltykov-schedrin.lit-info.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1889">"«Смерть Пазухина» была разрешена к представлению лишь
              после смерти Салтыкова. Впервые и с успехом она была показана Харьковским театром 30
              декабря 1889 г. («Харьковские губернские ведомости», 1890, № 1, 1 января, стр. 3)."
              (http://saltykov-schedrin.lit-info.ru)</date>
            <date type="written"/>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="veleglasnyj" sex="MALE">
            <persName>Велегласный</persName>
            <persName xml:lang="en">Veleglasny</persName>
          </person>
          <person xml:id="mavra_grigorevna" sex="FEMALE">
            <persName>Мавра Григорьевна</persName>
            <persName xml:lang="en">Mavra Grigoryevna</persName>
          </person>
          <person xml:id="vasilisa_parfentevna" sex="FEMALE">
            <persName>Василиса Парфентьевна</persName>
            <persName xml:lang="en">Vasilisa Parfentyevna</persName>
          </person>
          <person xml:id="baev" sex="MALE">
            <persName>Баев</persName>
            <persName xml:lang="en">Bayev</persName>
          </person>
          <person xml:id="prokofij_ivanych" sex="MALE">
            <persName>Прокофий Иваныч</persName>
            <persName xml:lang="en">Prokofy Ivanych</persName>
          </person>
          <person xml:id="lobastov" sex="MALE">
            <persName>Лобастов</persName>
            <persName xml:lang="en">Lobastov</persName>
          </person>
          <person xml:id="zhivnovskij" sex="MALE">
            <persName>Живновский</persName>
            <persName xml:lang="en">Zhivnovsky</persName>
          </person>
          <person xml:id="furnachev" sex="MALE">
            <persName>Фурначев</persName>
            <persName xml:lang="en">Furnachyov</persName>
          </person>
          <person xml:id="nastasya_ivanovna" sex="FEMALE">
            <persName>Настасья Ивановна</persName>
            <persName xml:lang="en">Nastasya Ivanovna</persName>
          </person>
          <person xml:id="lakej" sex="MALE">
            <persName>Лакей</persName>
            <persName xml:lang="en">A Footman</persName>
          </person>
          <person xml:id="zhivoedova" sex="FEMALE">
            <persName>Живоедова</persName>
            <persName xml:lang="en">Zhivoyedova</persName>
          </person>
          <person xml:id="ivan_prokofich" sex="MALE">
            <persName>Иван Прокофьич</persName>
            <persName xml:lang="en">Ivan Prokofich</persName>
          </person>
          <person xml:id="lenochka" sex="FEMALE">
            <persName>Леночка</persName>
            <persName xml:lang="en">Lenochka</persName>
          </person>
          <person xml:id="dmitrij" sex="MALE">
            <persName>Дмитрий</persName>
            <persName xml:lang="en">Dmitry</persName>
          </person>
          <person xml:id="mavra_gornichnaya" sex="FEMALE">
            <persName>Мавра (горничная)</persName>
            <persName xml:lang="en">Mavra (parlor-maid)</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle" subtype="comedy">Комедия в 4-х действиях</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2018-06-17">(ff) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Смерть Пазухина</titlePart>
        <titlePart type="sub">Комедия в 4-х действиях</titlePart>
      </docTitle>
      <div type="dedication">
        <p>(Посвящается В. П. Безобразову)</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ I</head>
        <castList>
          <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
          <castItem>Прокофий Иваныч Пазухин, купеческий сын, 55 лет.</castItem>
          <castItem>Мавра Григорьевна, второбрачная его жена, 20 лет.</castItem>
          <castItem>Василиса Парфентьевна, мать ее, 50 лет; придерживается старых
            обычаев.</castItem>
          <castItem>Отставной генерал Андрей Николаич Лобастов, 60 лет, друг старого Пазухина, отца
            Прокофия Иваныча; происхождением из сдаточных.</castItem>
          <castItem>Отставной подпоручик Живновский, 50 лет.</castItem>
          <castItem>Никола Велегласный, мещанин; пожилой.</castItem>
          <castItem>Финагей Прохоров Баев, пестун старого Пазухина.</castItem>
        </castList>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА I</head>
          <stage>Небогатая комната в доме Прокофья Пазухина. С боков и посреди сцены двери. У стены
            диван и несколько стульев базарной работы; перед диваном стол, накрытый ярославскою
            скатертью; на столе закуска и вино в бутылке. Василиса Парфентьевна, Мавра Григорьевна и
            Велегласный. Василиса Парфентьевна одета в темно-синий сарафан, сверху которого накинут
            кафтан такого же цвета; на голове у ней черный миткалевый платок, заколотый булавкой у
            подбородка; Мавра Григорьевна в цветном сарафане и в черной плисовой душегрейке; на
            голове у ней так называемая «головка»; Велегласный одет в черную суконную сибирку
            старинного покроя с вырезкой на груди и с медными дутыми пуговицами по одной стороне
            вырезки и петлями по другой, сапоги большие.</stage>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный</speaker>
            <stage>(держит в руках замасленную рукопись и читает).</stage>
            <p>«Мужие имут носити одеяние коротко, выше колену, и штаны натянуты, жены же будут
              иметь образ бесовский, главы непокровенны имущи, и на главах имут носити рога скотские
              и змиины, уподобяся бесу... И тогда будет пришествие антихристово...»</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна.</speaker>
            <p>Господи! страсти какие!</p>
          </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Да никак уж это и сбывается, Никола Осипыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Сбывается, сударыня, сбывается... <stage>(Продолжая чтение.)</stage> «И возлюбят
              людие несытое лакомство, безмерное питие от травы листвия идоложертвенного,
              кропленного змеиным жиром; от Китян сие будет покупаемо обменою на товары, на
              осквернение християнских душ... и тогда будет пришествие антихристово...»</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Господи! да неужто уж и чайку-то попить нельзя?</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Не надлежит, сударыня, не надлежит. Идоложертвенное зелие... черви в утробе
              заведутся... И в книжках писано: «Китайская стрела в Россию вошла; кто пьет чай, тот
              спасенья не чай...» Вот от лозы виноградныя — это не претит, потому что плод этот
              красен и преестествен на утеху человекам произрастает... <stage>(Наливает рюмку и
                пьет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Уж от чаю-то Прокофий Иваныч, кажется, ни в свете не отстанет!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Ну, и унаследит преисподнюю...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Видно, уж тебе, Мавруша, его усовещивать придется...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна.</speaker>
            <p>Да нешто он меня послушается, мамонька! Так только, на озорство он меня за себя взял!
              Как сватался-то, так и бог знает чего насулил, а женился, так в ситцевых сарафанах
              ходить заставил...</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>А ты, сударыня, его маленько повымучь, от супружества на время отставь или иную меру
              одумай... Вот он и восчувствует...</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна.</speaker>
            <p>На него эти меры-то не действуют, Никола Осипыч! <stage>(Вздыхает.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА II</head>
          <stage>Те же и Баев (старик, не помнящий своих лет, поросший мохом и согнутый, одет в
            синий кафтан, в руках держит толстый березовый сук, на который и опирается).</stage>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев</speaker>
            <stage>(сиплым голосом).</stage>
            <p>Здравствуй, матушка Василиса Парфентьевна! как можется?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Слава богу, старина; ты как?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А мне чего сделается? я еще старик здоровенный... живу, сударыня, живу... Только уж
              словно и жить-то надоело... <stage>(Садится на стул и кашляет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна.</speaker>
            <p>Водочки, что ли, поднести?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Не действует, красавица, не действует! ни пойла, ни <pb n="65"/> ества, ничего нутро
              не принимает... Ох, да уж и стар ведь я, словно даже мохом порос.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Ну что, как у вас? Иван Прокофьич здоров ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Рычит, сударыня, с места встать не может, а рычит...</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Аки лев рыкаяй ходит, иский кого поглотити...</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Ноги-то у него, знаешь, отнялись, так он лежмя рычит!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Да хоть бы ты, что ли, Прохорыч, его с простого-то ума вразумил... с чего он
              рычит-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Вразумлял я, пытал вразумлять, только он все рычит... словно он и бог знает какой
              енарал! <stage>(Встает и декламирует, подражая Ивану Прокофьичу.)</stage> «И не смей,
              говорит, мне про подлеца Прокопку поминать! он, говорит, меня антихристом назвал, он
              желает жить, как дедушки жили, так пущай же, говорит, вместе с дедушками за пестрою
              свиньей в поросятках ходит! Фу-фу-фу!» Вот как осерчал! <stage>(Садится.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Ишь ты!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Да еще говорит: «Он, говорит, супротив моей воли на поганке женился, чтобы, то есть,
              сына своего, Гаврюшу, имением решить, так я, говорит, его самого имением решу,
              Гаврюшку-то ему заместо отца сделаю!» Даже и не поймешь, что он говорит!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Смотри-ка, уж и жениться нельзя! Не с него ли пример брать, как он гнусным манером
              весь век изжил!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>И я ему то же говорил: Иван, мол, Прокофьич! разве человеческую плоть легко
              рассудить! вот я, мол, уж на что стар, а бывает, что сам только дивишься, как защемит!
              Ну, и в Писании тоже сказано: не хорошо, то есть, человеку одному быть, а подобает ему
              жить с супружницей...</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Это справедливо.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>И с чего только он остервенился так? давно ли сам-от, не скобля рыла, без стыда в
              народе ходил... только чудо, право!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Давно ли, сударыня! сам я своими глазами видал, как в Черноборске исправник пытал его
              за браду трясти: «Не мошенничай, говорит, не мошенничай!», а теперича легко ли дело: и
              браду свою антихристу пожертвовал, да и сына-то обездолил...</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>«Постризало да не взыдет на браду твою...» И в Стоглаве так сказано!</p>
          </sp>
          <pb n="66"/>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна</speaker>
            <stage>(иронически).</stage>
            <p>Оттого, видно, и стал он к бесовскому-то житию очень способен, что исправники его за
              бороду часто таскали...</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Таскали, это я сам видел, что таскали. То были, сударыня, времена грозные, такие
              времена, что даже заверить трудно. Ивана-то Прокофьича папынька волостным писарем был,
              так нынче, кажется, и цари-то так не живут, как он жил! Бывало, по неделе и по две
              звериного образа не покинет, целые сутки пьян под лавкой лежит! Тутотка они и капиталу
              своему первоначало сделали, потому как и волость-то у них все равно как свои
              крепостные люди были. А Иван-от Прокофьич подрос, так куда тоже ворист паренек стал;
              ну, папынька-то ихний, видемши такую их амбицию, что как они из-за денег готовы и
              живого и мертвого оборвать, и благословили их по питейной части идти... Так вот каки
              времена, сударыня, были!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Ну, а теперь, чай, и вспомнить-то ему про эти времена стыдно: во сне, дескать, все
              это видел!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Теперь, сударыня, он в благородные, чу, скоро попадет! Губернатор-от его уж в
              надворные советники за общеполезное устройство представил! Только я вот ему намеднись
              и говорю: Иван Прокофьич! не все ли тебе равно в гробу-то лежать, что купцом, что
              надворным... только грех, мол, один!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Поменьше-то еще лучше, потому как там маленького-то да смиренного на первое место
              посадят!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Только чудо, право! Ну, а про духовную разговору у вас не было?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Поминала было Живоедиха, так куда тебе! еще пуще зарычал! Я, говорит, еще годков пять
              поживу, да чего, чу! и глупости-то своей до сих пор не оставляет, даже ни на шаг от
              себя Живоедиху-то не отпущает!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Она, видно, и сплётки-то ему на Прокофья Иваныча плетет!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Она, сударыня, это именно, что она.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА III</head>
          <stage>Те же и Прокофий Иваныч (среднего роста, совершенно седой, одет в синий кафтан,
            носит бороду и острижен по-русски. Входит взволнованный и молча опускается на
            стул).</stage>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Что ж это будет? что ж это будет? Господи! Родитель на глаза к себе не пущает, сын
              при всем народе обзывает непристойно... куда ж бежать-то!</p>
          </sp>
          <pb n="67"/>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Разве случилось что, Прокофий Иваныч?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(не слушая ее).</stage>
            <p>Кабы не деньги! Господи, кабы не деньги!.. «Ты, говорит, долго ли нас страмить-то
              будешь?» И это ведь сын родной говорит!.. а как от денег отступишься?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А ты бы его, сударь, жезлом маленько поучил!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Уж где мне, Прохорыч! и жезла-то у меня нет! Родитель меня от себя отшатнул, и
              оттого, можно сказать, всякий человек меня в родительском доме обругать в силах... От
              сестрицы Настасьи Ивановны, кроме как «сиволап», и слова другого не услышишь, супруг
              ихний, Семен Семеныч, тоже... Даже Живоедиха, и та тебе в глаза наплевать норовит...
              Уж где мне, Прохорыч! Разумеется, кабы капитал! <stage>(Оживляется и встает.)</stage>
              Д-да! ладно бы, кабы капитал... а без капиталу какой же я человек!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Все же, чай, человек, а не скотина...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Хуже!.. Ты пойми, старик, что ведь ждать-то ему от меня нечего, стало быть, и уважать
              меня не из-за чего... Ну, за что он меня почитать будет? Разве я ему припас
              что-нибудь? Да и связаться-то ему со мной стыдно, потому как он с большими господами
              компанию водит, а я, слышь, в сермяге хожу!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна</speaker>
            <stage>(Велегласному).</stage>
            <p>Хоть бы ты, что ли, отец, утешил Прокофья-то Иваныча!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Что ж, я утешать готов, сударыня... <stage>(Подходит к Пазухину.)</stage> Вспомни,
              Прокофий Иваныч, как отцы соловецкие за древнее благочестие пострадали: плечи на
              ударение, хребты на раны, уды на раздробление, телеса на муки предавали.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Эх, отец! да ты дело говори! ты говори, как нам деньги-то достать стариковы?</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>А и деньги добыть можно, надлежит только умудриться яко змию — и деньги будут!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Умудрись, сударь, Прокофий Иваныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна</speaker>
            <stage>(толкая Мавру Григорьевну).</stage>
            <p>Да говори что-нибудь, Мавруша! утешай мужа-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна.</speaker>
            <p>Вот, Прокофий Иваныч, Никола Осипыч говорит, что чай пить грешно.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(становится в раздумье против Велегласного).</stage>
            <p>Д-да... так ты говоришь, что чай пить не следует?..</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Не надлежит, Прокофий Иваныч! черви в утробе развестись могут.</p>
          </sp>
          <pb n="68"/>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Оттого-то, может, и мудрости тебе, Прокофий Иваныч, бог не дает, что ты законов
              отеческих не слушаешь!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Господи! хоть бы поглядел на деньги-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А поди, чай, сколько добра у него в сундуках-то напасено!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да, напасено... И напасал-то кто? всё я же! я и делами-то всеми управлял, и машину-то
              всю в ход пустил... <stage>(Бьет себя в грудь.)</stage> Могу сказать, ни труда, ни
              поту не жалел... всю душу там положил!.. А обнесут... обнесут меня чарочкой! Теперича
              все одно, сделает ли или не сделает завещанье... Коли сделает, стало быть, обо мне в
              нем ни гугу, а не сделает, так при последнем часе проходимцы всё растащат!.. Оно
              конечно, в ту пору и обыскать будет можно... А молодец Гаврилка! как он давеча перед
              самым моим носом руками размахивал! «Что ж, говорит, ты думаешь, что отец называешься,
              так я и на пакости-то твои смотреть спустя рукава должен!..» Право, так!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Господи! вот как нынче! сын на отца лезет!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>«И тогда будет пришествие антихристово».</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да еще что говорит! «Я, говорит, и жену-то у тебя отниму, потому что ты старик, и
              жить-то с пей не можешь как следственно!» Мавра Григорьевна! слышишь?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна</speaker>
            <stage>(потупляя глаза).</stage>
            <p>Так неужто ж вы против таких его гнусных слов смолчали, Прокофий Иваныч?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Как смолчать? зачем молчать? тоже поговорил! У меня, говорю, и без тебя в дому
              приказчик молодой найдется! <stage>(Смеется насильственно, обращаясь к теще, жене и
                Велегласному.)</stage> Анафемы, ч-черти вы этакие! Вы меня на эту линию-то
              поставили!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_grigorevna">
            <speaker>Мавра Григорьевна</speaker>
            <stage>(обижаясь).</stage>
            <p>Вы, стало быть, обидеть меня хотите, Прокофий Иваныч?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Что ж, на наругательство, что ли, тебе Мавруша-то досталась?</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Вспомни, Прокофий Иваныч, что в Писании о праздном-то слове сказано!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(присмирев и махнув рукой).</stage>
            <p>Какой уж я наругатель! нешто такие бывают наругатели! Ты меня прости, Мавра
              Григорьевна: я уж и от бога-то словно забыт! Господи! в родительском доме на золоте
              едят, а у меня <pb n="69"/> и товару-то всего в лавке на тысячу целковых не наберется!
              Запил бы вот, да грех, говорят!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Грех, сударь... Вот от гроздия виноградного можно! <stage>(Пьет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Да удумай ты что-нибудь насчет денег-то, Никола Осипыч!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Хитрое это, сударыня, дело! Надобно об нем на досуге поразмыслить.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А я вот как скажу: пожертвуй ты, Прокофий Иваныч, папыньке браду свою! исполни ты
              прихоть его! пади ты к нему в ножки... простит, простит он тебя!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Что ты, что ты, Прохорыч! да ты разве не знаешь, что на том свете и в рай-то не
              попадешь, покуда до последнего волоска не отыщешь? Ты и подумать об этом, Прокофий
              Иваныч, не моги! Издохнуть мне на сем месте, если я в ту пору в глаза тебе при всем
              народе не наплюю!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Утрешься, батюшка!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Оно, конечно, зазорно, сударыня, зазорно браду свою на потеху князю власти воздушныя
              отдавать, однако ведь и закону, по нужде, премена бывает! На пользу древнему
              благочестию не токма временное брады стрижение, но и самая погибель души
              допущается...</p>
          </sp>
          <stage>Слышен стук подъехавшего экипажа.</stage>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Батюшка, да никак к нам кто-то подъехал!</p>
          </sp>
          <sp who="#veleglasnyj">
            <speaker>Велегласный.</speaker>
            <p>Мне, видно, уйти, сударыня. <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА IV</head>
          <stage>Те же и Лобастов. Лобастов небольшой человек, очень плотный и склонный к параличу;
            лицо красное, точно с морозу; пьет и закусывает наскоро, но прежде нежели положит кусок
            в рот, дует на него. Он очень жив в своих движениях и редко стоит на месте. В поношенном
            фраке. При входе его все встают.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Хлеб да соль, Прокофий Иваныч! Ехал вот мимо: думаю, нельзя же милого дружка не
              проведать!.. Поцелуемся, брат!</p>
          </sp>
          <stage>Целуются.</stage>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Милости просим, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <pb n="70"/>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(подходит к закуске).</stage>
            <p>А! и закуска на столе! Что ж, это дело подходящее! Да уж для меня-то, брат, ты
              водочки вели принести; я, брат, ведь не ученый, меня виноградные эти вина только с
              толку сбивают! Вот и Прохорыч заодно выпьет!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Выпью, Андрей Николаич, выпью, сударь! Я ведь тоже не больно учен... всё пью!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Мавруша!</p>
          </sp>
          <stage>Мавра Григорьевна уходит.</stage>
          <p>Сейчас принесут, батюшка Андрей Николаич: мы хоша сами и не потребляем, а про мирских
            держим... как же! Как вы в своем здоровье, сударь?</p>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да что, плохо, сударыня! того и гляди. Кондратий Сидорыч хватит... Потудова только и
              жив, покудова тарелки две красной жидкости из себя выпустишь!.. От одной, можно
              сказать, водки и поддержку для себя в жизни имею!..</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Что ж, сударь, коли на благо и крепость... это ничего! Я и сама, сударь, слыхивала,
              что от водки человек тучен бывает, а тучный человек, известно, против тощего в красоте
              превосходнее... Как ваша Елена Андреевна в ихнем здоровье?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Сохнет, сударыня, сохнет...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Чтой-то уж и сохнет! да вы бы, Андрей Николаич, ей мужа, что ли, сыскали: она,
              сердечная, чай, этим предметом больше и сокрушается!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Знаю, сударыня, знаю! Известно, девическая жизнь; как ее ни хлебай, все ни солоно, ни
              пресно.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Это ты, сударь, сущую истину сказал!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да где его, жениха-то, найдешь! Вот и наклевывался было один соколик, да крылья,
              вишь, велики подросли, улетел! <stage>(Треплет Прокофья Иваныча по плечу.)</stage> Да,
              были бы мы с тобой, брат, роденька теперь!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Богу, видно, не угодно, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Вот вы и рассудите, каково моему родительскому сердцу смотреть, как детище-то мое
              сохнет! Ведь я, можно сказать, не сегодня, так завтра в будущую жизнь переселиться
              должен, у меня, что называется, и чувств-то в естестве, кроме как чадолюбия, никаких
              не осталось.. а она вот сохнет!.. <stage>(Начинает ходить по комнате с усиленною
                поспешностию.)</stage> Вы, Василиса Парфентьевна, не смотрите, что я водкой
              заимствуюсь... я хошь и пью, а родительские-то мои чувства пуще оттого изнывают... Вот
              у меня на ломбартном билете птица есть нарисована, так, поверите ли, сама даже своим
                <pb n="71"/> собственным естеством младенцев-то своих кормит... Вот оно что значит
              родительское-то сердце!</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Что и говорить, Андрей Николаич! Про родительское сердце еще царь Соломон в притчах
              писал!</p>
          </sp>
          <stage>Мавра Григорьевна ставит на стол водку.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(наливая).</stage>
            <p>То-то же-с! За ваше здоровье, Василиса Парфентьевна! Сто лет с годом здравствовать!
              Будьте здоровы хозяин с молодою хозяйкой! <stage>(Выпивает.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>На здоровье, батюшка!</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч и Мавра Григорьевна молча кланяются.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(Баеву).</stage>
            <p>Ну, и ты, старина, выпей! <stage>(Подает ему рюмку.)</stage> Видел, что ли, Ивана-то
              Прокофьича сегодня?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Не видал, сударь, не видал сегодня, да и смотреть-то уж словно неохота!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Что так?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Да чего хорошего-то увидишь? Чай, сидит да ругается...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Плох уж он стал, куда как плох!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Плох-то плох, да кто его разберет? Вот он уж четвертый годок так-то все умирает!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да, умирать-то ему, видно, неохота!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А отчего бы, сударь, неохота? По мне, хоть сейчас перед владыку небесного... боюсь,
              что ли, я смерти! Ни у кого я ничего не украл, не убил, не прелюбы сотворил... да хоть
              сейчас приди, курносая.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Это, ваше превосходительство, точно-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Нет, Прокофий Иваныч! не говори, брат, этого! Уж кто другой, а я знаю, что значит
              умирать! Такие, знаешь, старики перед глазами являются, каких и отроду не видал!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(махая головой).</stage>
            <p>Ссс...</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Скажите на милость! какие же это старики, Андрей Николаич? настоящие, что ли, или так
              только воображение одно?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Д-да... я таки два раза обмирал... совсем даже думал, что в будущую жизнь
              переселился... И вот какой, доложу вам, тут случай со мной был. Звание мое, как вам
              известно, <emph>из простых</emph>, так в двенадцатом году я еще лет осьмнадцати
              мальчишка был... Проходили мимо нашей деревни французы, мародеры по-ихному
              прозываются, и как были мы тогда вне себя, изымал я одного французишку, да <pb n="72"
              /> тоже и свою лепту-с... Так поверите ли? как обмирал-то я, этот прожженный
              французик... так, сударь, языком и дразнит! так и дразнит!.. Так вот она что значит,
              смерть-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Уж кому же, ваше превосходительство, умирать не тошно! Уж на что скотина
              бесчувственная, а и та перед смертью тоскует!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да; а Ивану-то Прокофьичу и вдвое против того умирать тошнее... Поди-ка, чай, у него
              в шкатулке-то благ земных сколько! <stage>(Треплет Прокофья Иваныча по плечу.)</stage>
              Ты как насчет этого думаешь, приятель?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Не могим знать, ваше превосходительство! <stage>(Тяжело вздыхая.)</stage> Коли и есть
              деньги, так они папенькины, а не наши!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Да не можно ли тебе будет, Андрей Николаич, Прокофья Иваныча с папынькой-то свести?
              Денег-то ему, вишь, больно уж жалко! Ведь и невесть кому они в руки попадут!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Кабы сделали вы, ваше превосходительство, такую милость... Конечно, против папеньки
              вина наша очень большая, однако мы всякое раскаянье с своей стороны принести
              готовы...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Гм... да я, признаться, насчет этого предмета и приехал к тебе...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Побеседуемте, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Только, брат, это такое дело, что мне с тобой с глазу на глаз побеседовать нужно.</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Что ж, мы и уйдем, сударь! беседуйте тутотка на прохладе... Прохорыч! пойдем-ка в
              стряпущую; там и еще рюмочку поднесу.</p>
          </sp>
          <stage>Все уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА V</head>
          <stage>Прокофий Иваныч и Лобастов.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(вполголоса).</stage>
            <p>А старик-то, брат, очень ведь плох... не сегодня, так завтра богу душу отдаст... ты
              это знаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Где ж нам, ваше превосходительство, знать? меня ведь, опричь передней или кухни, в
              горницы-то и не пускают.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Жаль, брат, мне тебя, куда как жаль!.. Я, брат, хоть и генерал, а добрый... я вот
              тобой не гнушаюсь, сам к тебе приехал... ты это пойми!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы, ваше превосходительство, <pb n="73"/> завсегда понимать готовы, не знаем, как уж
              и чувствовать все ваши милости!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Сегодня поутру даже за мной посылали, духовную писать удумал... так уж был плох!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(взволнованный).</stage>
            <p>Так, стало быть, написали духовную-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А ты слушай, голова! Приезжаю я к нему, а там уж и Семен сидит, да такой, знаешь,
              ласковый, хвостом махает, а глазами-то так в него и врезался... Ну, и Гаврило
              Прокофьич, сынок-то твой, тоже... этот, однако ж, больше по питейной части
              распоряжается. А он только лежит да стонет: прискорбно, видишь, ему, что не привел бог
              в благородном звании скончаться! Ну, постояли мы этак около него с полчасика: дали ему
              выговориться-то... Только Семен и лезет к нему: «Папенька, говорит, не угодно ли будет
              вам християнский долг исполнить?» — да духовную-то в руки и сует. Хорошо. Только, что
              бы ты думал, он на это ответил? Как швырнет, сударь, ему в самую рожу духовную-то, так
              куда и болезнь девалась! «Вы, говорит, видно, смерти моей хотите! так я, говорит, еще
              вас всех переживу!» И с той самой минуты даже как ни в чем не бывал! Так Семен-то,
              поджавши хвост, такого стречка дал, что я только подивился! А Анна Петровна так
              разинувши рот и осталась!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(отдохнув).</stage>
            <p>Стало быть, еще, слава богу... наша правда не потеряна, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Оно конечно, брат, правда дело хорошее, однако ты не больно на нее полагайся! Другой
              раз, пожалуй, и подмахнет духовную, особливо если без памяти будет!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Уж сделайте ваше одолжение, посоветуйте мне что-нибудь, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А у меня, брат, с тобой не совет, а уговор будет. Я, брат, человек русский, люблю чай
              с калачами пить, а пустяки городить не люблю... да и не поверишь ты мне, как я в любви
              перед тобой рассыпаться стану...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Это точно, что не поверю, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну то-то же! Так уговор у меня будет такой: чтобы <emph>первое</emph>, коли все, с
              божьей помощью, у нас устроится, так быть Леночке беспременно замужем за Гаврилом
              Прокофьичем, а не захочет волею, так ты его в ту пору можешь и постращать
              по-родительски...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Это будет в нашей власти, ваше превосходительство.</p>
          </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А <emph>второе</emph>, чтобы Гавриле Прокофьичу, как он женится, третья часть всего
              капиталу была отдана...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>Не много ли будет, ваше превосходительство? Ведь тятенькин капитал не маленький-с,
              так предостаточно бы и четвертой части...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ведь этакой ты зверь, Прокофий Иваныч! ничего еще в руках-то у тебя нет, а уж
              торгуешься!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да больно уж будто обидно будет, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да ведь он сын тебе, пойми ты это! Ведь ему, пожалуй, и весь капитал-то достанется,
              если я участия своего тут не покажу.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше превосходительство, мы это очень понимать можем.
                <stage>(Кланяется.)</stage> Нельзя ли уж на четвертой-то части, ваше
              превосходительство?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну, черт с тобой! четверть так четверть; я человек добрый! Только ты смотри, не надуй
              же меня.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Как же это возможно, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>То-то! а то вы, ерихоны, только и видел вас, покуда деньги в карман положить не
              успели! Теперь-то вот ты кланяешься, а в ту пору, как получишь свое, так и спину,
              пожалуй, покажешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы, кажется, еще в эвтом малодушестве не замечены, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>То-то же! а не то ведь со мной расправа короткая: я жаловаться не буду, а
              собственными своими руками рыло твое в один момент в решето превращу... я, брат, не
              побрезгаю!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Допустим ли мы себя до того, чтоб ваше превосходительство ручки свои беспокоили!
                <stage>(Кланяется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну, ладно. Теперича, стало быть, я ручаюсь, что духовной не будет, а в случае если
              дойдет до того, чтоб ему ноги кверху, так и весть тебе будет подана. <stage>(Смотрит
                на часы.)</stage> Однако прощай, брат!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Что ж скоро нас оставляете? Откушайте еще хоть рюмочку, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Разве уж на дорожку. <stage>(Пьет.)</stage> А все-таки, брат, не мешало бы и тебе в
              нашем деле мне посодействовать... Брось, любезный, мочалку-то свою!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>То есть вы это о бороде говорить, ваше превосходительство, изволите?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну, разумеется.</p>
          </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(подумав немного, решительно).</stage>
            <p>Это можно, ваше превосходительство!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(несколько озадаченный).</stage>
            <p>Ай да молодец, Прокофий Иваныч! вот подарил-то, дружище! Поцелуемся, брат!</p>
          </sp>
          <stage>Целуются.</stage>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Потому нам, ваше превосходительство, это можно, что мне теперича самому этот сюжет
              оченно поперек стал! Я так даже удумал, что если мне бог поможет папеньку на милость
              склонить, так я и тещу Василису Парфентьевну, и всю эту шаверу из дому метлой...
              потому как я своим лицом никаких против просвещенья резонов не имею, а только Василиса
              Парфентьевна через Мавру Григорьевну на мою плоть действуют... так я теперича и Мавру
              Григорьевну из своих рук поучить могу, если шибко мне прекословить будет!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну, и славно! Только смотри же ты, не надуй меня... видит бог, живого тогда не
              оставлю!.. Поцелуемся, брат!</p>
          </sp>
          <stage>Целуются.</stage>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Прощенья просим, ваше превосходительство.</p>
          </sp>
          <stage>Уходят.</stage>
          <stage>Сцена несколько времени остается пустою.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VI</head>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(возвращается).</stage>
            <p>Четвертую часть!.. не жирно ли будет? Эк ведь отвалил! Я и сам тоже жить хочу; ты не
              смотри на меня, что я смирный да в сермяге хожу — мне эти глупости-то уж вот как
              надоели! Довольно того, что жениться Гаврилку на твоем выродке заставлю... А ведь
              довольно будет забавно, Гаврилка, как ты с этакой-то сорокалетней девчищей под венец
              пойдешь! А пойдешь, брат, хоть и будет у тебя сердце воротить, пойдешь... Я свой долг
              благодарности перед его превосходительством исполнить должен — это так! Ну, и старость
              мою тоже утешать будешь... <stage>(Задумывается.)</stage> А что, если да он меня
              обманет, или хоть просто ничего в мою пользу сделать не успеет? Господи! да что ж это
              такое будет? И из-за чего я весь этот раздор затеял? так вот дурость напала! А ведь и
              нравом-то я весь в папеньку вышел; оттого-то, может, и разговор у нас завязался! он
                <pb n="76"/> говорит «да», а я говорю «нет», да тут еще и сарафанницы подоспели...
              так-то-с!.. <stage>(Вздыхает.)</stage> Теперь вот и оскобли, пожалуй, рожу, так и то
              еще не подействует... Первое дело, он хоть и любит, чтоб ему покорялись, а тоже ведь
              понимает, об чем естество-то человеческое тоскует! А второе дело, и не подпустят меня
              к нему... особливо этот Семен! Вот, я вам доложу, смрадная-то скотина, даром что
              статский советник!.. Ну, а если да этому Семену отступного подсунуть?.. А ведь недурно
              я это загадал! Конечно, генерал обещал, да ведь кто его знает, как он там успеет, а
              как сам со всех сторон дело обделаешь, так и совесть-то будет словно покойнее...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VII</head>
          <stage>Прокофий Иваныч и Живновский.</stage>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(высовывая голову из средних дверей).</stage>
            <p>Почтеннейшему благодетелю Прокофию Иванычу нижайше кланяюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(вздрогнув).</stage>
            <p>Тьфу ты пропасть! Ты, что ли, Федор Федорыч?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я, Прокофий Иваныч, все я-с; отдохнуть к вам от трудов пришел, ну, и водочки, может,
              поднесете... Не мало-таки мы сегодня с вашим родителем маялись!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А что?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А как же, сударь! и в аптеку сбегать, и за лекарем, все я-с! Ведь уж и духовную
              сегодня Иван-то Прокофьич написали...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(в испуге).</stage>
            <p>Что ты! что ты! да ты не ври!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Вот умереть хоть сейчас, если не написали! Сам своими глазами, сударь, видел! Семен
              Семеныч и писал-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(растерянный).</stage>
            <p>Что ж это Андрей-то Николаич! Господи! Да ты врешь, проходимец ты этакой?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Зачем врать, Прокофий Иваныч? Сам, сударь, своими ушами слышал, как читали; шесть
              недель нищих кормить приказал, чтобы за душу-то его, значит, богу молили.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Именье-то, именье-то кому?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А имения, говорит, внуку моему Гавриле часть, дочери моей любезной Настасье Ивановне
              часть, да на построение храмов божиих часть, а сыну моему любезнейшему Прокофию
              Иванычу родительское мое благословение...</p>
          </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да что ж это такое будет? грабить, что ли, они меня хотят? резать, что ли, хотят?
                <stage>(Не помня себя, бросается на Живновского.)</stage> Нет, ты скажи, зарезать,
              что ли, меня пришел?.. Батюшки! православные! грабят!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VIII</head>
          <stage>Те же и Василиса Парфентьевна и Мавра Григорьевна (вбегают испуганные).</stage>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Что такое? что еще случилось?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(бросив Живновского, мечется по комнате).</stage>
            <p>Портного! цирульника! <stage>(Рвет себя за бороду.)</stage> Да возьмите вы ее, ешьте
              вы ее... Лошадь скорее! шапку! где моя шапка?</p>
          </sp>
          <sp who="#vasilisa_parfentevna">
            <speaker>Василиса Парфентьевна.</speaker>
            <p>Да образумься: куда ты бежать-то хочешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(останавливаясь).</stage>
            <p>Куда бежать?.. Господи! и бежать-то некуда! зарезали меня! погубили!</p>
          </sp>
          <stage>Занавес опускается.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ II</head>
        <castList>
          <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
          <castItem>Фурначев, статский советник, 55 лет.</castItem>
          <castItem>Настасья Ивановна, жена его, 30 лет.</castItem>
          <castItem>Прокофий Иваныч.</castItem>
          <castItem>Лобастов.</castItem>
          <castItem>Анна Петровна Живоедова, 40 лет, сирота, из благородных, живущая в доме старика
            Пазухина в качестве экономки.</castItem>
          <castItem>Лакей.</castItem>
        </castList>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА I</head>
          <stage>Театр представляет кабинет статского советника Фурначева. Посреди сцены большой
            письменный стол, на котором во множестве лежат дела и бумаги. По стенам несколько
            кресел, а налево от зрителей диван; мебель обита драдедамом; в одном углу шкаф, в
            котором расставлены: Свод законов и несколько других книг. В средине комнаты дверь.
            Семен Семеныч, одетый в халат, сидит за письменным столом, углубившись в чтение <pb
              n="78"/> «Московских ведомостей». Фурначев принадлежит к разряду тех людей, которых
            называют солидными; он большого роста, с приличным чину брюшком, ходит прямо, говорит
            медленно и с достоинством; манеры и движения имеет начальственные.</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(прерывая чтение).</stage>
            <p>Итак, в настоящем году следует ожидать кометы! Любопытно бы, однако ж, знать, что
              предвещает это знамение природы? Гм... Комета, сказывают, будет необыкновенная, с
              чрезвычайным хвостом... Стало быть, хвостом этим и землю задеть может... странно! что
              ж тогда предположения человеческие? Иной копит богатства вещественные, другой
              богатства душевные, один плачет, другой смеется... бьются, режутся, проливают кровь,
              разрушают города и вновь созидают... и вот! Иной философ утверждает, что мир — вода,
              другой, что мир — огонь, и что же из всего этого вышло? Только та одна истина, что
              человеческому мышлению предел положен! Однако эта комета неспросту... что-то будет?
              Если война будет, то, должно быть, кровопролитная, потому что и комета
              необыкновенная... Во всяком случае, рекрутский набор будет...
                <stage>(Вздыхает.)</stage> Мудры дела твоя, господи! так-то вот все дела
              человеческие на практике к одному концу приводятся: там, в небесных сферах комета
              совершает течение, на концах земли кровь проливается, а в Крутогорске это
              просто-напросто рекрутский набор означает!</p>
            <stage>Слышен стук в дверь.</stage>
            <p>Кто там?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Голос за дверью.</speaker>
            <p>Это я, душенька.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Можешь войти, Настасья Ивановна.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА II</head>
          <stage>Фурначев и Фурначева (дама еще не старая и очень полная; одета по-домашнему в
            распашной капот).</stage>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Я, душечка, к тебе.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Что ж, милости просим, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Я, душечка, думала, что ты заперся и деньги считаешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(с скрытою досадой).</stage>
            <p>Рассудительный человек никогда таким вздором не занимается, потому что во всякое
              время положение своих дел знает... Рассудительный человек досуги свои посвящает
              умственной беседе с отсутствующими. <stage>(Указывает на «Московские
                ведомости».)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Будто ты уж никогда и не считаешь деньги?</p>
          </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Что ж тебе угодно, сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>А я, душечка, на тебя поглядеть пришла. Сидишь все одна-одинешенька, никакого для
              души развлеченья нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Скоро вот комета будет.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Что ж такое это за комета?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Звезда небесная, сударыня. Является она в годины скорбей и испытания. В двенадцатом
              году была видима... тоже при царе Иване Васильиче в Москве явление было... звезда и
              хвост при ней...</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Да уж хоть бы комета, что ли, — скука какая!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Вот вы, сударыня, женщины, все так: вам бы только поегозить около чего-нибудь, а там
              что из этого выйдет, хоть даже народное бедствие, — вам до этого дела нет. Правду
              говаривали старики, что женщина — гостиница жидовская.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>За что ж ты ругаешься-то, Семен Семеныч? Конечно, лучше на комету посмотреть, нежели
              одной в четырех стенах сидеть... Ты лучше скажи, был ты у папеньки?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Был, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ну, что ж, умирает?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Умирал было, да вдруг опять жив и здоров сделался.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(зевая).</stage>
            <p>Господи! скука какая! целый вот век умирает, и все не умрет! Как это ему еще жить-то
              не надоело!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А я все-таки тебе скажу, что у тебя язык только по-пустому мелет. Конечно, если б
              Иван Прокофьич духовную в нашу пользу оставил... <stage>(спохватись)</stage> то и
              тогда бы не следовало желать смерти родителя.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Будто ты уж и не желаешь папенькиной смерти! Хошь бы при мне-то ты об добродетели не
              говорил!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Добродетель, сударыня, украшает жизнь человеческую; человек, не имеющий добродетели,
              зверь, а не человек!.. Разумеется, если б почтеннейший Иван Прокофьич этак
                <emph>вдруг</emph> богу душу отдал, то есть без размышления, как птицы, например,
              небесные, ну, тогда, конечно, Христос бы с ним: пожил человек, свое дело исполнил!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>А все-таки ты, стало быть, папенькиной смерти желаешь!.. <stage>(Зевает.)</stage> А
              на что тебе деньги? только согрешенье с ними одно!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Деньги, сударыня, всякому человеку <pb n="80"/> надобны... Даже нищий на улице стоит,
              и тому деньги надобны: потому он и руку Христовым именем протягивает!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Дети, что ли, у тебя есть? Так вот, только бы нахапать побольше, а зачем и сам, чай,
              не знаешь.</p>
            <stage>Фурначев углубляется в чтение газеты.</stage>
            <p>Даже противно смотреть на тебя, какую ты из-за денег личину перед папенькой
              разыгрываешь! Если б еще своих не было! Кому-то ты их оставишь, как умрешь?</p>
          </sp>
          <stage>Входит лакей.</stage>
          <sp who="#lakej">
            <speaker>Лакей.</speaker>
            <p>Анна Петровна приехала.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Проси.</p>
            <stage>Лакей выходит.</stage>
            <p>Ты хоть при ней-то, сударыня, глупостей своих не говори.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Вот бы вас вместе женить; по крайней мере, была бы парочка.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА III</head>
          <stage>Те же и Живоедова (одета в распашной капот, набелена и нарумянена; роста видного и
            корпусом плотная).</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>А я, Настасья Ивановна, к вам. Давеча супруг-то сказал, что неможется вам...</p>
          </sp>
          <stage>Целуются.</stage>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Под ложечкой что-то...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Уж чего под ложечкой! <stage>(Живоедовой.)</stage> Вчера, сударыня, так накушалась,
              что даже дыханье ночью-то остановилось!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да вы бы, сударь, не давали бы им этак-то кушать!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Нельзя, Анна Петровна, нельзя-с. Пробовал уж я, да только время понапрасну потратил,
              а время, известно вам, такой капитал, которого не воротишь. Всякий капитал воротить
              можно, а время воротить невозможно...</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ну, как дома, Анна Петровна?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да что дома? Не знаю уж, как и сказать-то: иной раз видится, будто умереть ему надо,
              а иной раз будто жить хочет... Измучилась я с ним совсем.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Для вас, почтеннейшая Анна Петровна, уж одно то как должно быть прискорбно, что в
              глазах ваших <pb n="81"/> страдает особа, которою вы, можно сказать, с детства
              облагодетельствованы.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Что и говорить, Семен Семеныч! Конечно, кому другому ничего...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Нет, моя почтеннейшая, не говорите этого... всякому, даже бесчувственному человеку, и
              тому прискорбно!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Всё не супротив моего! Ведь я, сударь, с пятнадцати лет с ним в грехе: еще
              малехонькую меня родители-то ему продали!.. Разумеется, кабы духовная... слова нет,
              хорошо кабы духовная! А то, сударь, и ни с чем пойдешь, только слава, что дворянского
              рода!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А вы бы вразумили папеньку-то, Анна Петровна!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>А как ты его вразумишь! вот он лежит, как чурбан, да привередничает... Я уж и то ему
              грозила: «Придется, мол, тебе, Иван Прокофьич, перед царя небесного предстать! спросит
              он тогда тебя, на кого, мол, ты Аннушку оставил?» Так он, сударь, только засмеялся на
              это: «Я, говорит, еще годков с пять проживу!» Да намеднись что еще выдумал: поди,
              говорит, Аннушка, сюда: я хошь погляжу... Ах, тяготы-то наши только никому
              неизвестные!.. А вот Андрей Николаич еще говорит, что меня бог милостью сыскал!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Что и говорить, моя почтенная! Уж ваша жизнь какая! вы дама в самой поре, вам бы
              жениха да и жениха еще надобно... Вот и я часто Настасье Ивановне говорю, что-то
              поделывает наша почтенная Анна Петровна? вот истинная-то страдалица!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Уж что правда, то правда, Анна Петровна; я вот хоть и дочерью папеньке прихожусь, а,
              кажется, ни за что бы на свете этакой муки не вытерпела.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ничего, бог милостив, не останетесь без возмездия... Вспомните, сударыня, что бог на
              небеси призирает труждающихся!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Так-то так... хорошо, кабы ваша правда была, Семен Семеныч. А то вот как придется на
              старости-то лет опять в чужие люди идти!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Не говорите этого, сударыня. Бог именно видит, кто чего заслуживает, а добродетельные
              люди всегда и на сем и на том свете мзду для себя получали. Это уж я по себе заключать
              могу.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Хорошо, кабы на сем-то, Семен Семеныч, а то вот Прокофий-то Иваныч думает, что и
              раздор-то весь промеж них через меня вышел, так он с меня и рубашку-то последнюю,
              пожалуй, в ту пору сымет... А разве я виновата тут? Разве виновата я, что он не
              захотел сермяжником <pb n="82"/> остаться, да и сына обнатуриться нудить стал? Разве
              не говорила я в ту пору Прокофию-то: подари ты ему мочалку-то свою! да не женись на
              Маврушке! Так он не то чтобы доброго слова послушаться, еще выдумал на другой день в
              баню с супругой-то пойти: это, говорит, по старому русскому обычаю. Только смех,
              право!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Да, крепонек-таки любезнейший братец.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Вы одно то возьмите, что у него сын ведь есть, тоже чин имеет, у губернатора по
              поручениям служит!.. А ну, как он, губернатор-от, проведамши про такой-то страм, да
              спросит Гаврюшеньку-то: «А чей, мол, это отец, без стыда безо всякого, гнусным манером
              в баню ходит?» Ведь тогда молодцу-то от одного от страму хоть в тартарары
              провалиться!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Просто даже скверно смотреть на этого Прокофья, голубушка Анна Петровна. Намеднись
              вот в церкви, так при всех и лезет целоваться — я даже сгорела от стыда... Вы
              возьмите, Анна Петровна, я ведь статская советница, в лучших домах бываю, и вдруг
              такой афронт!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>А ведь это он, сударыня, с озорством сделал. Он даром что смирно смотрит, а ведь тоже
              куда озороват!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>И я то же говорю, да вот Семен Семеныч все не верит... кабы не Семен Семеныч, так я
              бы, кажется, давно ему в бороду наплевала.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Излишняя чувствительность, Настасья Ивановна, ведет лишь к погибели. Кто может
              предвидеть, какими тайными путями ведет провидение человека? По моему мнению,
              почтеннейшая Анна Петровна, человек самое несчастное в мире создание. Родится —
              плачет, умирает — плачет. Следовательно, Настасья Ивановна, нам нужно с кротостью
              нести тяготы наши. Так ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Это правда, Семен Семеныч.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ты бы вот, Настасья Ивановна, в горячности чувств своих, плюнула Прокофью Иванычу в
              бороду, а кто знает? может быть, еще и пригодится тебе эта борода? Человек, в своей
              кичливости, предпринимает иногда вещи, в которых впоследствии горько раскаивается, но
              недаром гласит народная мудрость: <emph>не плюй в колодец — испить
                пригодится...</emph> Может быть, почтеннейший Прокофий Иваныч и есть тот самый
              колодец, о котором гласит пословица? Каково же тебе, сударыня, будет, если после
              испить-то из него придется?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Чтой-то ты, душечка, как говоришь скучно! Даже спать хочется.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Полезные истины всегда скучно выслушивать, сударыня. Только зубоскальство модных
              вертопрахов приятно ласкает слух женщины. Но истина, хотя и не столь <pb n="83"/>
              привлекательна, зато спасительна. Так ли, почтеннейшая Анна Петровна?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Мудрено чтой-то вы говорите, Семен Семеныч.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(снисходительно улыбаясь).</stage>
            <p>Ну-с, будем говорить попроще... Что касается до духовной, то и я сам, моя
              любезнейшая, того мнения, что Иван Прокофьич ее не сделает, и Прокофий Иваныч, стало
              быть, естественным образом достигнет желаемого.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ведь он с меня рубашку снимет, Семен Семеныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это дело возможное, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Хотя бы вы научили, как помочь-то этому?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Я об этом предмете желал бы иметь с вами откровенный разговор, Анна Петровна.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Мне уйти, что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <p>Можешь уйти, Настасья Ивановна, — мы не долго...</p>
          </sp>
          <stage>Настасья Ивановна уходит.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА IV</head>
          <stage>Те же, кроме Настасьи Ивановны.</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(притворяя плотно дверь).</stage>
            <p>Мне с вами, Анна Петровна, по душе побеседовать надо.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Что ж, Семен Семеныч, извольте беседовать.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(вполголоса).</stage>
            <p>Я, сударыня, думаю, нельзя ли тово... <stage>(Идет снова к двери и, посмотрев, нет ли
                кого за нею, возвращается.)</stage> Насчет этого мы, кажется, оба согласны, что на
              духовную надежды мало; ведь в его мнении что духовную написать, что умереть, все один
              сюжет-с; стало быть, того не миновать, что не нынче, так завтра все Прокофыо Иванычу
              достанется...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Это, сударь, по всему видимо, что к тому дело клонит.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Стало быть, вы размыслите только, любезная Анна Петровна, какие последствия выдут для
              вас из этого обстоятельства. <emph>Во-первых</emph>, он вас в ту же минуту из дому
              выгонит...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ох, батюшка, лучше и не говори!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Нет, сударыня, истину всегда выслушать полезно. Стало быть, он вас выгонит — это
              первое. Вы возьмите, <pb n="84"/> моя почтенная, как вам тогда жить-то будет! Вы
              человек неженный, привыкли и кусок сладкий съесть, и на кроватке понежиться, и то, и
              другое, и третье... Каково же, сударыня, как вам вдруг голову приклонить негде будет?
              Как вам, может быть, в глухую темную ночь, или в зимний морозный день, придется в
              одном, с позволенья сказать, платье Христовым именем убежище для себя выпрашивать?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ох, батюшки, чтой-то уж ты больно страшно говоришь! Неужто это и может статься?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Станется, сударыня, непременно станется... Но будем продолжать.
                <emph>Во-вторых</emph>, я полагаю, что вы и об законном супружестве иногда
              помышляете?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Хорошо бы, Семен Семеныч, уж куда бы как хорошо! Хошь бы вы обо мне, сироте,
              подумали, да из палатских за кого-нибудь высватали...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это можно, сударыня. Сам я ведь знаю, что в супружеском состоянии великие сладости
              обретаются... Только ведь вы за какого-нибудь не пойдете, вам надобен человек
              солидный-с... Ну, а солидному человеку и супругу надобно такую, чтобы могла за себя
              отвечать. Красота телесная — тлен, Анна Петровна; умрем мы — что же от нее, от этой
              красоты, останется? Страшно сказать — один прах! Красота душевная, бесспорно, тоже
              вещь капитальная, но развращение века уж таково, что нравственные красы пред
              коловратностью судеб тоже в онемение приходят... Стало быть, солидному-то человеку
              капитал нужен настоящий-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Понимаю я это, Семен Семеныч, очень понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А если понимаете, так дело, значит, в том состоит, каким образом добыть приличный
              капитал, и об этом-то намерен я с вами теперь беседовать. <stage>(Снова подходит к
                двери, заглядывает в следующую комнату и возвращается. Вполголоса.)</stage> В каком
              месте, сударыня, у Ивана Прокофьича сундук с капиталами находится?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Сами, чай, знаете, Семен Семеныч, что в опочивальной под кроватью сундук.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это, сударыня, не хорошо. <stage>(Задумывается.)</stage> А часто ли Иван Прокофьич
              себя поверяет?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Каждый день, сударь. У него, у голубчика, только ведь и радости, что деньги считать!
              Утром встанет, еще не умоется, уж кричит: Аннушка! сундук подай! ну, и на сон грядущий
              тоже.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>И это не хорошо, сударыня. Позвольте, однако ж. Так как Иван Прокофьич находится в
              немощи и, следовательно, нагибаться сам под постель не в силах, из этого <pb n="85"/>
              явствует, что обязанность эту должен исполнять кто-нибудь другой…</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Я, сударь, лазию.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А так как, вследствие той же немощи почтеннейшего Ивана Прокофьича, вы не можете не
              присутствовать при действиях, которыми сопровождается поверка...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Присутствую, Семен Семеныч, это правда, что присутствую. Только он нынче стал что-то
              очень уж сумнителен; прогнать-то меня не может, так все говорит: отвернись, говорит,
              Аннушка, или глаза зажмурь...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Стало быть, вы не видите, что он делает?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(вздыхая).</stage>
            <p>Уж как же не видеть, Семен Семеныч!..</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Стало быть, вы можете сообщить и нужные по делу сведения... Например, как велик
              капитал почтеннейшего Ивана Прокофьича?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Велик, сударь, велик... даже и не сообразишь — вот как велик... Так я полагаю, что
              миллиона за два будет...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это следовало предполагать, сударыня. Иван Прокофьич — муж почтенный; он, можно
              сказать, в поте лица хлеб свой снискивал; он человеческое высокоумие в себе смирил и
              уподобился трудолюбивому муравью... Не всякий может над собой такую власть показать,
              Анна Петровна, потому что тут именно дух над плотью торжество свое проявил. Во всяком
              случае, моя дорогая, вы, я полагаю, были достаточно любознательны, чтоб осведомиться,
              в каких больше документах находится капитал Ивана Прокофьича? то есть в деньгах или в
              билетах? и если в билетах, то в «именных» или «неизвестных»?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Больше на неизвестного, Семен Семеныч! а есть малость и именных.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это, сударыня, хорошо... <stage>(Шутливым тоном.)</stage> Так, по моему мнению,
              почтеннейшая наша Анна Петровна, <emph>смысл басни сей таков</emph>, что вы на первый
              случай одолжите нам слепочка с ключа или замка, которым «тяжелый сей сундук»
              замыкается.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Как же это, Семен Семеныч, слепочек? я что-то уж и не понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А вы возьмите, сударыня, вощечку помягче, да и тово-с... <stage>(Показывает
                рукой.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>А ну как он увидит?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Вы это, сударыня, уж под кроваткой сделайте: это вещь не мудрая — можно и в
              потемочках сделать.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да мне чтой-то все боязно, Семен Семеныч; <pb n="86"/> мое дело женское,
              непривычное... ну, как увидит-то он? куда я тогда с слепочком-то поспела?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Увидеть он не может-с; надо не знать вещей естества, чтобы думать, что он, находясь
              на кровати, может видеть, что под кроватью делается... Человеческому зрению, сударыня,
              пределы положены; оно не может сквозь непрозрачные тела проникать.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да ведь я, Семен Семеныч, женскую свою слабость произойти не могу... я вот, кажется,
              так и издрожусь вся, как этакое дело сделаю. А ну как он в ту пору спросит: «Ты чего,
              мол, дрожишь, Аннушка? ты, мол, верно, меня обокрала?» Куда я тогда поспела! Я рада бы
              радостью, Семен Семеныч, да дело-то мое женское — вот что!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Глупая баба! <stage>(Громко.)</stage> Если он и сделает вам такой вопрос, так вы
              можете сказать, что от натуги сконфузились... такой ответ только развеселить его
              может, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(робко).</stage>
            <p>Ну, а потом-то что, Семен Семеныч?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А потом, сударыня, мы закажем себе подобный же ключ, и как начнет он умирать...
              Впрочем, сударыня, подробности зараньше определить нельзя; тут все зависит от одной
              минуты.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да зачем же ключ-то фальшивый! Как он помрет, можно будет и настоящий с него
              снять...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Первое дело, грех мертвого человека тревожить... интересы свои соблюдать можно, а
              грешить зачем же-с? А второе дело, может быть, не ровен случай, и при жизни его
              придется эту штуку соорудить, при последних, то есть, его минутах... поняли вы
              меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(робко).</stage>
            <p>А как же насчет денег-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>В этом отношении вы можете положиться на мою совесть, сударыня. Труды наши общие,
              следовательно, и плоды этих трудов должны быть общие.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>То-то, Семен Семеныч.... Да мне как-то боязно все... как это слепочек... и все
              такое.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Однако нет, Анна Петровна... это уж вы, значит, своего счастья не понимаете?..</p>
            <stage>Слышен стук в дверь.</stage>
            <p>Кто там еще?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Голос Настасьи Ивановны.</speaker>
            <p>Кончили вы, душечка? можно войти?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(Живоедовой).</stage>
            <p>Вы это сделаете, почтеннейшая Анна Петровна!.. Можешь войти, Настасья Ивановна, мы
              кончили!</p>
          </sp>
          <pb n="87"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА V</head>
          <stage>Те же и Настасья Ивановна.</stage>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Наговорились, что ли? Ну, теперь, голубушка Анна Петровна, и закусить не мешает.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Помилуй, сударыня, давно ли, кажется, обедали — и опять за еду! ведь ты не шутя таким
              манером объесться можешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>И, батюшка, это на пользу.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Я вот то же ему говорю... Да ведь и скука-то опять какая, Анна Петровна! Книжку
              возьмешь — сон клонит: что-то уж скучно нынче писать начали; у окна поглядеть сядешь —
              кроме своей же трезорки, живого человека не увидишь... Хоть бы полк, что ли, к нам
              поставили! А то только и поразвлечешься маненько, как поешь.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>У вас же поди еда-то не купленная!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Нет, голубушка, вот нынче Антип Петрович завод закрыл, так муку тоже покупаем...
                <stage>(Вздыхает.)</stage> А конечно, в ту пору, при Антип Петровичевом заводе, жить
              лучше было: первое, что и мука и весь провиянт непокупной, а второе, что свиней одних
              у него там бардой откармливали!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да что, мать моя, правду ли говорят, что от барды-то у свиней мясо словно жесткое
              бывает?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(вздыхая).</stage>
            <p>Конечно, не смею солгать, голубушка Анна Петровна, барденная скотина все не придет
              противу хлебной... <stage>(Вздыхает.)</stage> Ну, да на наши зубы и то хорошо!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Разумеется, даровому коню что в зубы смотреть... Так пойдем, что ли, закусить,
              матушка? По мне, поди старик-то давно стосковался.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Пожалуйте, сударыня.</p>
          </sp>
          <stage>Уходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VI</head>
          <stage>Фурначев (один).</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ну, кажется, с божиею помощью, это дело уладится... Вот Настасья Ивановна говорит:
              куда деньги копишь? Глупая баба! деньги всякому нужны: с деньгами всякая тварь
              человеком делается, без них и человек тварью станет. Господи! давно ли, кажется, давно
              ли я <pb n="88"/> босиком, в одной рубашонке, к отческому дому гусей загонял! давно ли
              в земском суде, в качестве писца, для старших в кабак за водкой бегал, и за все сии
              труды не благодарность, а единственно колотушки в награду получал! И как еще
              колотили-то! Еще хоть бы с рассуждением, туда, где помягче, а то просто куда рука
              упадет — как еще жив остался! И вот теперь даже подумать об этом как-то странно! Кожа
              на ногах сделалась тонкая, тело белое, мягкое, неженное... и говорят еще, зачем тебе
              деньги? Как зачем? Вот я еще немножко здесь позаимствуюсь, потом перееду в Петербург,
              пущусь в откупа, а там кто знает, какую ролю провиденье назначило мне играть? Вот
              намеднись Василий Иваныч из Петербурга пишет, что у них на днях чуть-чуть откупщика
              министром не сделали... что ж, это правильно! потому что откупщик — он всю эту
              подноготную как «помилуй мя, боже» заучил! Ну а что, если и я?.. Нет, лучше бросить
              эту мысль!.. Ну, а если?., ведь бывали же такие примеры! <stage>(Повергается в
                мечтательность.)</stage> Или вот суету мирскую брошу, от дел удалюсь, да и стану в
              правительствующем сенате на крылечке, с залогами в руках, отступного поджидать... я,
              дескать, в дела входить не желаю, я, по милости божией, много доволен, а вот отступным
              не побрезгуем-с... хе-хе-хе!.. Ведь достиг же я статского советника, происходя черт
              знает из какого звания... даже сказать постыдно! А всё деньги! Анна Петровна
              сказывала, что у старика до двух миллионов — ну, положим, хоть полтора... Если из них
              двести... нет, сто девяносто тысяч «именных» Прокофью... Что ж, ему это достаточно!
              платками да ситцами торговать можно и на сто рублей! Да в делах, да в залогах, да в
              недвижимости еще сколько! И все это Прокофью... предостаточно! Ну, десять тысяч
              Живоедовой за труды... остальные...</p>
            <stage>Входит лакей.</stage>
            <p>Ну, что там еще?</p>
          </sp>
          <sp who="#lakej">
            <speaker>Лакей</speaker>
            <stage>(конфиденциально).</stage>
            <p>Прокофий Иваныч пришли.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <p>Ах, а Анна Петровна еще здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#lakej">
            <speaker>Лакей.</speaker>
            <p>Здесь-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <p>Ах ты, господи! Уведи, уведи, братец, ты этого Прокофья; скажи, чтобы на кухне
              обождал, покуда эта ведьма тут.</p>
            <stage>Лакей уходит.</stage>
            <p>Что бы ему, однако ж, за надобность до меня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(появляясь в дверях).</stage>
            <p>Прощайте, Семен Семеныч, мне уж и до дому пора.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Прощайте, сударыня; Иван Прокофьичу <pb n="89"/> наше почтение... скажите, что мы за
              него денно и мощно к престолу всевышнего молитвы воссылаем!</p>
            <stage>Живоедова уходит.</stage>
            <p>Что ж бы, однако, ему за надобность?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VII</head>
          <stage>Фурначев и Прокофий Иваныч. Прокофий Иваныч, не говоря ни слова, несколько раз
            кланяется.</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Здравствуй, любезный друг! ты не посетуй, что дожидаться заставил, тут Анна Петровна
              была. Да у меня и на кухне хорошо.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ну, что новенького?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы люди темные, ваше высокородие: целый день все в лавке сидишь... хошь и бывают
              новости, так самые, можно сказать, несообразные...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Можешь присесть, любезный.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Нет, уж позвольте постоять, ваше высокородие...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Стало быть, нужду до меня имеет! <stage>(Громко.)</stage> Как хочешь, любезный, я не
              неволю... а слышал, комета новая проявилась?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Как же-с, вот Дементий Петрович из Москвы пишет, что надо звезде быть... там, слышь,
              много об этом в простонародье толков идет.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Какой это Дементий Петров? тот, что ли, что наемщиками торгует?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Тот самый-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Знаю, имел дела по рекрутскому присутствию.... Человек основательный!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Он теперь уж большими делами занимается... Нынче, сказывают, с наемщиками-то хлопот
              да строгостей...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Нет, отчего же? можно и нынче! Это всё одни наругатели слух пущают, что нынче будто
              бы свет наизворот пошел, а он все тот же, как и прежде был! Да разве Дементий-то в
              «разврате» состоит?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(мнется).</stage>
            <p>Да-с, ваше высокородие... он... точно... старинных обычаев держится...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Похвального мало. Умрет, как собака, без покаяния. Что ж он еще пишет?</p>
          </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да что пишет-с? Пишет, что великому надо быть перевороту, примерно так даже думать
              должно, что и кончина мира вскорости наступить имеет.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ну, а ты как?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы что, ваше высокородие! Мы, можно сказать, на земле, каков есть червь, и тот не в
              пример превосходнее нашего будет... Мы даже у родителя под гневом состоим.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Поди сюда.</p>
            <stage>Прокофий Иваныч подходит.</stage>
            <p>Видишь ты этот стол.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Вижу, ваше высокородие.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ну, если я этот стол отсюда велю переставить к стене, будет ли от этого
              светопреставление? Как по-твоему?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Отчего, кажется, тут светопреставлению быть!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ну... теперь возьми ты, вместо стола, звезду и переставь ее с востока к западу —
              следует ли из этого, чтоб кончина мира была?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А Христос их знает, ваше высокородие! Мы тоже не свое болтаем... нам пишут так.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Я тебе вот как на это скажу, что за такие безобразные толки надо в Сибирь ссылать...
              А ты коли понимаешь, что они вздор, так презри их, а не то чтоб в народ пущать! Тебе
              больше ничего не надобно?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(с расстановкой).</stage>
            <p>Я к вашему высокородию за советом пришел.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ну?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы так уж удумали... чтоб нам тятенькиной воле... покориться надоть...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(с невольным испугом).</stage>
            <p>То есть как? что ты там, любезный, городишь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Точно так-с; нам без родительского благословения жить невозможно.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Что ж, и с украшением своим, чай, расстанешься? <stage>(Указывает на
              бороду.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Фрак наденешь, голову à la черт побери уберешь... ты, брат, уж прежде показаться
              приди.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие, кабы не нужда наша...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Что ж, любезный друг, это дело хорошее. Родительскую волю уважать надо. Только если
              ты насчет <pb n="91"/> наследства хлопочешь, так это напрасно: папенька вчерашний день
              и духовную уж совершил. <stage>(В сторону.)</stage> Припугнуть его!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(таинственно).</stage>
            <p>Мне на этот-то счет и желательно бы с вашим высокородием разговор иметь.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Разговаривай, братец, разговаривай.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Я так скажу, ваше высокородие, что если бы да этой духовной не было, так я тому
              человеку, который мне эту спекуляцию устроит, хорошую бы от себя пользу
              предоставил.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это резон... а как, например?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да если бы, например, миллион, так сто бы тысячек...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>А не дурно придумал, бестия!.. Кабы на жадного человека, так и успел бы, пожалуй!
              Посмеяться разве над ним? <stage>(Громко.)</stage> Нет, уж прибавь еще полсотенки.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Ну, и полсотенки прибавить можно.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А чем же ты меня заверишь, что обещание твое не на воде писано?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Неужто уж, ваше высокородие, мне не верите?.. Я готов хошь какой угодно образ со
              стены снять...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Да-да... Так ты непременно хочешь бороду-то себе обрить?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да-с, это наше беспременное намеренье.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(пристально глядит ему в глаза).</stage>
            <p>Ты за кого же меня принимаешь?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(оторопев).</stage>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Нет, ты скажи, за кого ты меня принимаешь? Если ты пришел предложить мне продать
              почтенного старика, которым я, можно сказать, от головы до пяток облагодетельствован,
              стало быть, ты за кого-нибудь да принимаешь меня? Если ты пришел мне рассказывать, как
              ты веру переменять хочешь, стало быть, ты надеешься встретить мое одобрение? За кого
              же ты меня принимаешь? <stage>(Наступая на него.)</stage> Нет, ты сказывай!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Нет, ты ведь по городу пойдешь славить, что я с тобой заодно! ты вот завтра бороду
              себе оголишь да пойдешь своим безобразным родственникам сказывать, что статский
              советник Фурначев тебя к такому поступку поощрил!.. <stage>(Скрещивая на груди руки и
                сильнее наступая на него.)</stage>
              <pb n="92"/> Так ты, стало быть, ограбить семью-то хочешь? Ты, стало быть, хочешь
              ограбить своего единственного сына и отдать отцовское достояние, нажитое потом и
              кровью... да, сударь, потом и кровью! — на поругание встречной девке, которую тебе
              вздумалось назвать своею женой? И ты хочешь, чтоб я был участником в таком деле? Ты
              хочешь, чтоб я в пользу твою продал и честь и совесть, которым я пятьдесят лет
              безвозмездно служу!.. <stage>(С достоинством.)</stage> Так у меня, сударь, беспорочная
              пряжка есть, которая ограждает меня от подобных подозрений!.. Вон!</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч хочет удалиться, но в это время дверь отворяется, и входит
            Лобастов.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VIII</head>
          <stage>Те же и Лобастов.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Семену Семенычу наше наиглубочайшее! А! и ты, брат Прокофий Иваныч, здесь?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Очень рад, очень рад, ваше превосходительство! милости просим! у меня же тут кстати
              анекдот забавный случился...</p>
            <stage>Прокофий Иваныч хочет уйти.</stage>
            <p>Нет, любезный друг, теперь стой! Я хочу, чтобы целый свет узнал, каковы твои
              нравственные правила!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(жалобно).</stage>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие... ведь старик уж я!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Тем более, сударь, стыда для тебя: молодой человек может отговариваться
              неопытностию...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(с расстановкой).</stage>
            <p>Д-да?.. стало быть, случилось что-нибудь?..</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Представьте себе, что почтеннейший благоприятель явился ко мне с предложением насчет
              смерти нашего уважаемого Ивана Прокофьича! Как вы думаете, хорош поступок со стороны
              почтительного сына?</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч поникает головой.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(пристально смотря в лицо Прокофью Иванычу).</stage>
            <p>Д-да? так вот ты, брат, как?</p>
            <stage>Прокофий Иваныч отворачивается.</stage>
            <p>Нет, ты посмотри мне в лицо-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>И представьте себе, что он мне за эту механику полтораста тысяч предлагает... Шутка
              сказать, <pb n="93"/> полтораста тысяч! <stage>(Прокофью Иванычу с чувством
                собственного достоинства.)</stage> За кого же вы меня, сударь, считали, спрашиваю я
              вас?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(Прокофью Иванычу).</stage>
            <p>А это, брат, ты не дурно придумал!.. Гм... свинья, брат, ты!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Так как же вам, ваше превосходительство, кажется поступок этого почтительного сына?
              Да главное-то, впрочем, я и забыл вам сказать: ведь почтеннейший Прокофий Иваныч с
              завтрашнего дня бороду бреет и одевается в пиджак!..</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Господи!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(обращается к Прокофью Иванычу).</stage>
            <p>Государь мой! безнравственность вашего поступка так велика, что я за омерзение для
              себя считаю называться вашим родственником... Идите, государь мой, и помните, что
              сколько почтенна и достохвальна добродетель, столько же гнусен и непотребен порок!</p>
          </sp>
          <stage>Занавес опускается.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ III</head>
        <castList>
          <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
          <castItem>Иван Прокофьич Пазухин, 75 лет, купец первой гильдии и потомственный почетный
            гражданин, занимающийся откупами и подрядами.</castItem>
          <castItem>Прокофий Иваныч.</castItem>
          <castItem>Фурначев.</castItem>
          <castItem>Лобастов.</castItem>
          <castItem>Живновский.</castItem>
          <castItem>Настасья Ивановна Фурначева.</castItem>
          <castItem>Леночка Лобастова, 30 лет, девица. </castItem>
          <castItem>Живоедова. </castItem>
          <castItem>Баев.</castItem>
        </castList>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА I</head>
          <stage>Довольно обширная гостиная в доме старого Пазухина. В средине комнаты и направо от
            зрителя двери; налево три окна. В глубине сцены, по обеим сторонам дверей, диваны с
            стоящими перед ними круглыми столами; по стенам и по бокам диванов расставлены кресла и
            стулья, обитые малиновым штофом; вообще убранство комнаты свидетельствует, что хозяин
            дома человек богатый. Утро. На одном из столой поставлена закуска.</stage>
          <stage>Живоедова и Лобастов.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(закусывая).</stage>
            <p>Какой же это, сударыня, слепочек?</p>
          </sp>
          <pb n="94"/>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да вот с ключика или с замка, который у сундука-то... Так я, говорит, по образу и по
              подобию другой ключик такой закажу, а как начнет старик-то кончаться, так вы, мол, мне
              тихим манером весть дайте...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А я, дескать, приду, ключиком сундучок отопру да что следует оттуда и повыну...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ну, так, сударь, так!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А деньги поровну?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>По-моему, надо бы поровну, а там ведь господь его знает, что у него на душе...
              Этого-то я и боюсь.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Это вы правду, сударыня, сказали, что чужая душа потемки. А я так думаю, что тут и
              сомненья держать не в чем.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <p>Ты, стало быть, думаешь, что он обидит?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <p>А то как же? Сами вы, голубушка, рассудите, из каких ему расчетов с вами делиться?
              Если б еще вы были человек чистый, если б сами не были в это дело со всех сторон
              запутаны, ну тогда, конечно, можно бы с ним поговорить. А то вообразите вы себе то:
              ну, приступите вы к нему, скажете: «Отдай половину», а он вам на это: «Нет, мол,
              половины много, a вот, дескать, тебе на чай синенькую...»</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Чтой-то, уж и синенькую!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Положим, вы так ему и скажете, а он вам на это: «Довольно, мол, с тебя и этого
              будет!»</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да ведь я, сударь, горло ему перегрызу, я, сударь, наследникам все открою; у меня
              язык-то тоже не купленный.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Положим, что и это вы ему объясните. Так ведь он, сударыня, знаете ли, что вам
              ответит: «У тебя, скажет, у самой хвост-от в грязи; я, скажет, только деньги взял, а
              ты, мол, и ключ фальшивый составила, так разве хочешь идти вместе на каторгу?» Ну,
              может, и еще тут рубликов с пяток набавит. Так на каторгу-то, чай, вы не
              пожелаете?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Кому охота! Да чтой-то ты, сударь, все пять да пять рубликов заладил, а ты говори
              дело!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А дело, сударыня, тут в том состоит, что Семен Семеныч обширного ума человек!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(тоскливо).</stage>
            <p>Да ты хоть бы присоветовал что-нибудь, Андрей Николаич; право, точно уж ты чужой
              человек.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Тут надо, сударыня, чтобы с чистою душой человек был, чтоб ухищрениям Семена Семеныча
              свой оплот поперек поставить.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да ведь я еще слепочка-то ему не давала... <stage>(Вздыхая.)</stage> Уж, видно, ин
              бросить эту затею!</p>
          </sp>
          <pb n="95"/>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Зачем же-с? Затея эта хорошая, только надо ее обеспечить. Это вы хорошо, Анна
              Петровна, сделали, что мне сказали, потому что я тут могу многое... Да вы, пожалуй, и
              еще кому, по женской своей слабости, передали?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Оборони бог!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>То-то же-с. Так мы вот что на первый раз с вами положим: как начнет Иван Прокофьич
              кончаться, так вы заодно с Семен Семенычем и мне потихоньку шепнуть пришлите... да
              мне-то бы даже немножко попрежде-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>А я знаешь что удумала: нечем к Семену Семенычу посылать, так мы бы вдвоем это дело
              сделали?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>То есть обобрать-то-с?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да не обобрать — что ты, сударь, в сам-деле, как говоришь! Обобрать да обобрать,
              только и слов у тебя! Не обобрать, а попользоваться.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Не могу-с, грех-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да что ж за грех?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(прерывая ее).</stage>
            <p>Грех, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ну, ин ладно, пусть Семен Семеныч старается. Только ты меня уж, сделай милость, с ним
              заодно не обмани. Вспомни ты, Андрей Николаич, что я кругом сирота, да и дело-то мое
              такое, что я с женским своим умом никаких этих делов не понимаю... Так не обмани же ты
              меня!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Обмануть мне вас, сударыня, нельзя, да и не расчет, а только уж вы меня в третью
              часть примите.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(вздыхая).</stage>
            <p>Уж что с тобой делать! Все лучше, нечем как он в сам-деле синенькой-то отпотчует!</p>
            <stage>За дверьми слышится звонок.</stage>
            <p>Чу! кличет! Ты уж посиди здесь, Андрей Николаич, потешь старика-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Посижу, сударыня, посижу...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА II</head>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(один).</stage>
            <p>Так ты меня, сиволап Прокопка, надуть хотел! с Семеном снюхаться вздумал! Так вот
              бог-то и наказал тебя; теперь посмотрим, кто кого обведет! Однако надо действовать
              осторожно: пускай Семен же и обличает его перед отцом... Ну, теперича, кажется, не
              отвертишься ты от меня, Гаврило Прокофьич! Нет, брат, как зубы-то на полку положить
              придется, так поневоле караул закричишь да к нам прощенья просить придешь!.. Эх,
              Леночка! все для тебя, сударыня, на старости лет работаю!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="96"/>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА III</head>
          <stage>Лобастов и Живоедова; через несколько времени является Живновский.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Сейчас выедет...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну, что он сегодня, как?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Весел, сударь, радошен...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(показываясь в дверях).</stage>
            <p>Я, почтеннейшая благодетельница, на минуточку...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Уж чего, чай, на минуточку; ты только языком говоришь, что на минуточку; часто уж
              повадился!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я, пожалуй, и уйду, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Вздор, любезный, без хлеба-соли из гостей не уходят... выпьем!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я, ваше превосходительство, от этого никогда не отказываюсь. По-моему, это
              неучтиво!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Что говорить — выпьем!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(Живоедовой).</stage>
            <p>Ваше здоровье, благодетельница! Дай вам бог полнеть, добреть да богатеть, да женишка
              чтобы такого... чтоб искры из глаз посыпались! <stage>(Пьет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ай да молодец! <stage>(Смеется.)</stage> Какого жениха-то пожелал: чтоб искры
              посыпались! Ай да поручик!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ведь чего только не скажешь ты, стрекоза! Ну, уж посиди ин; вот ужо Иван Прокофьич
              выедет, так потешишь его, старика.</p>
          </sp>
          <stage>Боковые двери растворяются, и из другой комнаты показывается большое и длинное
            кресло, подталкиваемое сзади двумя лакеями. На кресле, утопая в подушках, лежит Иван
            Прокофьич, старик худой и слабый; одет в халат, и ноги закутаны в меховое одеяло; в
            руках у него трость, которою он в раздумье чертит по одеялу. Лакеи, подкатив кресло на
            середину комнаты, удаляются.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А вот и он, легок на помине!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА IV</head>
          <stage>Те же и Иван Прокофьич.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Здравствуй, брат, Иван Прокофьич! Каково, сударь, спал? веселые ли сны во сне
              видел?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(слабым голосом).</stage>
            <p>Плохо, Андрей Николаич, только провалялся с боку на бок. Теперь еще как <pb n="97"/>
              будто поотлегло, а вчерась с вечеру да сегодня утром даже словно как в тумане был.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Полноте, благодетель, еще поживете. Вот мы вам здоровья пожелаем. <stage>(Подходит к
                закуске и пьет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ничего, братец, даже не чувствую. Давеча и Аннушку не узнал.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Это, сударь, худо.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Уж и как худо-то! <stage>(Плаксивым голосом.)</stage> Я к нему подхожу давеча с
              ложечкой, а он, голубчик, смотрит на меня да и говорит: «Ступай, говорит, ты прочь, а
              пошли ко мне Аннушку!» Так во мне даже сердце-то все перевернулось!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это вы точно правду сказали, матушка Анна Петровна! Я вот сколько уж раз при
              последних минутах присутствовал — и, однако ж, никак не могу привыкнуть... все,
              знаете, сердце в груди перевертывается!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>У тебя оно поди уж наизнанку выворотилось! Что нового, Андрей Николаич?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да что, сударь, новенького? В газетах вон все про звезду какую-то пишут.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Эта, брат, звезда недаром.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Шумаркают то же и в народе, да ведь в народе, сами знаете, всегда всякая
              несообразность ходит.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Вот бы у Прокофья Иваныча спросить: он бы растолковал.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Да, брат, он на это мастер... Слыхал ты, как он число 666 толкует?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я так думаю, благодетель, что водка дороже будет... вам же лучше!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Разрешил!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Что комета-с! вот это получше кометы будет: я уж полковником был, батальоном, сударь,
              командовал, а князь Семиозерский у маменьки под юпочкой еще квартированье имел, а
              теперь вот читаю в газетах — произведен, сударь, в генералы! Так это получше кометы
              будет!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, а еще каких производств нет ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Федулов из полковников тоже в генералы произведен.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Какой это Федулов? комиссариатский, что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Тот самый.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, этому следует. Хороший человек! Я, сударь, с ним дела имел по поставкам, так
              именно беспокойства никакого не знал. Что следует отдашь, а уж там зажмуря глаза
              принимают.</p>
          </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Зато нашего брата, батальонного командира, каким товаром награждают... ай-люли!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>У вас, брат, сойдет!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Именно сойдет, благодетель! По служению моему в Белобородовском гусарском полку
              случалось мне иногда эти вещи принимать — так именно удивляешься только! решето
              решетом, а сходит! А потому это, я вам доложу, сходит, что пригонка тут важную ролю
              играет! Живот, знаете, подтянут, там урвут, в другом месте ущипнут, ну и созидают из
              праха здания!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ты, брат, тоже, видно, пригонку-то эту знаешь!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я чего не знаю, благодетель! только не оценил меня князь, а то на что бы ему лучше
              полицеймейстера! Вы спросите, в каких только я переделках не бывал!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Представь хоть что-нибудь, потешь Ивана Прокофьича за хлеб за соль.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(становясь в позицию).</stage>
            <p>Слыхали ли вы, например, благодетель, что значит жидов травить? А я, сударь, не
              только слыхал, но в подробности эту штуку знаю, потому что она мне кровных своих
              родовых двести душ стоила!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Молодец, брат!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А слыхали ли вы, что значит, например, от живого мужа жену увезть... и этак без
              малейшего с ее стороны согласия? А я, сударь, не только слыхал, но и испытал и даже
              отдан был за это под суд!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>И за дело, сударь! Против желания даму увезти — это уж последнее дело!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А слыхали ли вы, что значит купца третьей гильдии, тоже против собственного его
              желания, телесному наказанию подвергнуть? А я, сударь, подвергнул, и даже не отвечал,
              потому что купец, по благоразумию своему, согласился взять с меня двести рублей на
              мировую...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Дурак, должно быть, купец сыскался. От другого ты и двумя тысячами бы не отъехал.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А слыхали ли вы, что значит родного отца в рекруты отдать?..</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ну, брат, заврался! Это происшествие-то ведь известное... не клепли на себя.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(не смущаясь).</stage>
            <p>Положим-с. А слыхали ли вы?..</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ну, уж перестань лучше, батюшка; ты, пожалуй, такое что брякнешь, что женскому уху и
              слушать-то не надлежит.</p>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>И вот, как видите, здрав и невредим предстою пред вами!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, чай, бока-то помяли тоже?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Если уж и помяты бока, то не людьми, а судьбою, Иван Прокофьич! Судьба, это правда,
              никогда меня не жаловала, и можно сказать, всякое лыко в строку писала... От этого,
              может быть, и полицеймейстерского места я не получил! <stage>(Крутит усы и
                вздыхает.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ты бы поди и здесь травлю завел?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это как богу угодно, Иван Прокофьич!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Нет, ты лучше нам, братец, представь, где ты не перебывал?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это именно так. <stage>(Снова становится в позицию.)</stage> Где-где я не перебывал?
              Был, сударь, в западных губерниях — там, я вам доложу, насчет женского пола хорошо!
              такие, сударь, метрески попадались, что только за руку ее возьмешь, так она уж и в
              таянье обращается! Бывал я и в Малороссии — ну, там насчет фруктов хорошо: такие
              дыни-арбузы есть, что даже вообразить трудно! Эти хохлы там их вместо хлеба едят,
              салом закусывают... Бывал и в Петербурге-с — ну, это... именно диковинная штука! Там я
              скрипача Аполлинари слышал — прежестоко играет! Кажется, всякое чувство на одной
              струне изобразить может!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Вот этакого бы мужа!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Только немецкого духу много — этого уж я терпеть не могу! Ходят все съежившись,
              пальтишко на нем застегнутый — так, сударь, страмота какая-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Похвалил!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Ну, и обману тоже много: не различишь, который мещанин, который дворянин, который
              умен, который глуп. Насчет ума, я вам доложу, у них даже фортель такой есть: сядет
              этак и надуется, даже глазом не моргнет, будто думает... А у самого, сударь, только
              притворство одно, потому что и заместо головы-то каменоломня у него на плечах! Это
              верно-с!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ха-ха-ха! а ведь это правда!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А из всех мест нет прохладнее места Нижегородской ярмарки! Чего там только нет!
              Цыганки, тирольки! в одном углу молебен поют, в другом: «Ой вы уланы!», вавилонское
              столпотворение в живой картине! Я вам так доложу, что однажды я неделю там прожил, и
              была ли хоть одна минута, чтобы трезв был!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>И после этакой-то жизни в Крутогорск попал! по купцам ходит, старое платьишко
              вымаливает! <pb n="100"/> Ин дай ему, Анна Петровна, сертучишко старый там
              залежался...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Приму с благодарностью-с... всякую лепту приму! Старый чулок пожалуете, и тот приму:
              к вам же на бумажную фабрику изойдет. Когда ж сертучок-то, матушка Анна Петровна?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Приходи ужо!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>А что, брат, если бы тебя полицеймейстером-то к нам сделали, ведь ты бы нас, кажется,
              всех живьем так и поел?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(крутя усы).</stage>
            <p>Гм...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>То-то нравом-то ты больно уж озороват! Ты бы вот потихоньку да полегоньку, так,
              может, и послал бы бог счастья!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Нас бы и съел.</p>
            <stage>Все смеются.</stage>
            <p>Ну вот, слава богу, ты и повеселел маленько, Иван Прокофьич.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Да этот проходимец хоть мертвого чихать заставит! никаких киятров не надо!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я для благодетеля всем жертвовать готов; хотите попляшу? я по-цыгански отменно
              плясать умею.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну тебя! еще уморишь, пожалуй!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ты бы вот лучше стихи, сударь, сказал, шуму меньше!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Перезабыл все, сударыня. В старину много тоже приветствий знал, а нынче все
              испарилось.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Это от водки, сударь.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(Лобастову).</stage>
            <p>Ну, а как у вас с Гаврюшенькой-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(махнув рукой).</stage>
            <p>Не подается, дружище, не подается...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да ты бы его, Иван Прокофьич, по-родительски поучил маленько... Ведь шутка сказать,
              Леночка-то тридцать первый годок все в девичестве да в девичестве...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(задумчиво).</stage>
            <p>Что ж, пожурить можно...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А вы меня, благодетель, в ту пору позовите! у меня духом все сделается... у меня, я
              вам скажу, так это происходит: если начнет малый артачиться, так и за волосяное
              царство притянуть его можно!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(с сердцем).</stage>
            <p>Да отстань ты, шабала, тут дело говорят!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(вздыхая).</stage>
            <p>Чтой-то уж нынче молодые-то <pb n="101"/> люди словно и на себя не похожи стали:
              ходят точно обваренные, никакого, то есть, форсу в них нет! Вот как <emph>я</emph>
              видала мужчин, так коли уж очень влюблен, да завидит женское-то платье... ну, сразу
              словно даже накинется, сердечный!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Ну, точно вы мою жизнь рассказываете, Анна Петровна!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Куда тебе, сударь! <stage>(Вздыхает.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, поглядим... если он тово... так, пожалуй, и пожурить можно!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Уж сделай милость, отец!</p>
          </sp>
          <stage>Слышен стук экипажа.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Чу, никак, наши подъехали?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА V</head>
          <stage>Те же, Настасья Ивановна и Леночка Лобастова. Леночка очень длинная, худая и
            бледная девица.</stage>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(подходя к руке отца).</stage>
            <p>Здравствуйте, папенька! Я к вам вот Леночку привезла.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(подводя Леночку).</stage>
            <p>Приласкай ты ее, сударь, горькую!.. хошь и не в родстве, а по чувствам...
                <stage>(махнув рукой)</stage> именно сильное желание есть!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Здравствуйте, сударыня, дайте взглянуть на себя!</p>
          </sp>
          <stage>Леночка подходит к руке Ивана Прокофьича и целует ее.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(Леночке).</stage>
            <p>Да ты, голубушка, скажи что-нибудь Ивану-то Прокофьичу, ну хоть малость какую-нибудь.
                <stage>(Ивану Прокофьичу.)</stage> Она, брат, у меня смирная...</p>
          </sp>
          <sp who="#lenochka">
            <speaker>Леночка.</speaker>
            <p>Bonjour, grand-papa!<note place="foot">Здравствуйте, дедушка!</note></p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Вот умница! <stage>(Гладит ее по голове.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Смирная жена в дому благоухание разливает — это и в старинных русских сказаниях
              написано!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Это ничего... это хорошо, что смирная. <stage>(Леночке.)</stage> Да что ты будто
              худа, сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Пройдет, Иван Прокофьич; только бы замуж, так через месяц и не узнаешь ее.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(вполголоса Живоедовой).</stage>
            <p>Нет, сударыня, уж этакую сухопарую да золотушную никакой муж, хошь <pb n="102"/>
              гренадер будь, не поправит! Вот кабы этакая кралечка, как наша почтеннейшая Анна
              Петровна...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Всякому своя, сударь, линия. Вот я хоть и вышла телом, все счастья нет!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(Леночке).</stage>
            <p>Давно ли же ты, сударыня, Гаврилу-то видела?</p>
          </sp>
          <sp who="#lenochka">
            <speaker>Леночка.</speaker>
            <p>Ах, grand-papa, я к вам с жалобой. Он совсем у нас не бывает!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Это худо; ты должна его привлечь к себе.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Вот и я то же ей говорю, да уж очень она у меня смирна.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Смирна-смирна, а с мужчинами тоже не мешает иногда и порезвиться, душечка! Они это
              любят!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Слышишь, душечка! Анна Петровна, тебе добра желаючи, говорит.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Вы бы, голубушка, вот по щечке его потрепали или ущипнули — мужчины это любят!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Ну, как ущипнуть, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Разумеется, не по-мужицки, а тоже умеючи.</p>
          </sp>
          <sp who="#lenochka">
            <speaker>Леночка.</speaker>
            <p>Да как же я могу? ведь он мне чужой!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Ничего, сударыня, бог милостив! и свой будет! А главное дело, я вам доложу, в мужчине
              характер переломить надо...</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Вот у меня Семен Семеныч на что благой, а тоже не я в нем, а он во мне заискивает...
              Потому что коли я захочу да упрусь, так что ж он против этого может сделать?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это правда, сударыня. Вот у меня тоже знакомая дама была, так она как рассердится на
              супруга своего, так только ножками сучить начнет, ну, и спасует!
                <stage>(Леночке.)</stage> Это вам в поучение-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Да полно тебе сквернословить-то!.. Ты лучше, Настасья Ивановна, скажи, что у тебя в
              доме делается?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Да что делается? скука только одна — хоть бы комета, что ли, поскорей! Вот Семен
              Семеныч говорит, что война будет... хоть бы уж война, что ли! <stage>(Зевает.)</stage>
              Да вот еще Семен Семеныч сказывал, что Прокофий Иваныч веру переменить
              сбирается...</p>
          </sp>

          <stage>Вместе</stage>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Как это веру?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Вот новость-то!</p>
          </sp>

          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Да я что-то и не поняла.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>А ты толком говори, сударыня.</p>
          </sp>
          <pb n="103"/>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ах, папенька, ведь вы знаете, как Семен Семеныч говорит скучно... Я с того самого
              часу, как за него замуж вышла, все зеваю.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>В малаканы, чай, или в иудействующие записаться хочет?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А я так думаю, что просто бороду обрить задумал... <stage>(В сторону.)</stage> Вот я
              тебе подпущу, брат, колюбрину. <stage>(Громко.)</stage> Может быть, от корысти он это
              делает, Иван Прокофьич, как думает, что ты при конце жизни находишься, так потешу,
              мол, старика, а там как умрет, опять сермягу надену и лес запущу.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, он это напрасно.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(смотря в окошко).</stage>
            <p>Ах, батюшки! Да, никак, это он и приехал! да какой несообразный!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(тоже подбегая к окну).</stage>
            <p>Представьте себе, в сюртуке!</p>
          </sp>
          <sp who="#lenochka">
            <speaker>Леночка.</speaker>
            <p>И без бороды.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Как прикажешь, дружище?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VI</head>
          <stage>Те же и Баев.</stage>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев</speaker>
            <stage>(входя, останавливается в дверях).</stage>
            <p>Прикажешь, что ли, сударь, Прокофья-то Иваныча принять?</p>
            <stage>Иван Прокофьич молчит.</stage>
            <p>Полно сударь! ведь уж гроб у тебя за плечьми стоит, а зла позабыть не можешь, Иван
              Прокофьич! Ведь от твоего же чрева он плод... пустить, что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(в раздумье Лобастову).</stage>
            <p>Принять, что ли, Андрей Николаич?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Как хочешь, любезный друг!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(Лобастову).</stage>
            <p>Да ты что же, сударь, на все стороны егозишь? А ты прямо говори, принимать или
              нет!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Охота вам, папенька, со всяким мужиком разговаривать! велите его прогнать, да и все
              тут.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Больно уж ты востра, как посмотрю я, сударыня! Прокофий-то Иваныч тебе братец! Так ты
              чем папыньку-то сомущать должна бы по-християнски на мир его склонить... Видно, и
              взаправду, сударыня, светопреставленье приходит...достанется тебе на том свете на
              орехи!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Что это, папенька, у вас всякий приказчик наставленья читать смеет! Я Семену Семенычу
                <pb n="104"/> скажу, что у вас благовоспитанной даме в доме быть неприлично...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Не тронь ее, Прохорыч!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Больно они у тебя, сударь, волю с супругом-то взяли! я бы этакую егозу взял бы да,
              поднявши бы рубашоночку, зелененькою кашкой так бы накормил... право слово бы
              накормил!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(забываясь).</stage>
            <p>Молодец, старичина!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ну, вы еще что тут? невежа!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Так вели ты его, сударь, к себе на глазки пустить! Вспомни ты, Иван Прокофьич, давно
              ли ты сам из звериного-то образа вышел? Давно ли ты палаты-то каменные себе выстроил?
              Давно ли тебя исправник таскал, да не за волосики, а все за браду: так, стало быть, и
              у тебя, сударь, борода была!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(с сердцем).</stage>
            <p>Полно врать, дурак!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Это ужас! Даже слушать тошно!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Вспомни родителя-то своего! Вспомни, как он, умираючи, тебе наказывал: «Ванька! паче
              всего браду свою береги!» Не зверь же он был, а человек, да такой еще человек, что,
              кажется, нынче и не родятся такие-то! Вспомни, как он жил! Не скобливши лица, так и в
              гроб лег, да и опояску тоже завсегда ниже пупа опущал!</p>
          </sp>
          <sp who="#lenochka">
            <speaker>Леночка.</speaker>
            <p>Ах, papa, какие непристойности!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ничего, душечка, потерпи.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да уйми ты его, Иван Прокофьич!</p>
          </sp>
          <stage>Иван Прокофьич молчит.</stage>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Вспомни, сударь, и про супругу свою, Феклисту Семеновну, как она, сердечная,
              убивалася, когда ты браду-то свою князю власти воздушныя пожертвовал! От этой от
              прихоти твоей она, может, и в гроб пошла!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(Леночке).</stage>
            <p>Ах, ma chère, какое невежество!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Каких, сударь, тебе еще примеров надо?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ты видишь, Прохорыч, что Иван Прокофьич в здоровье слаб.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да я и не допущу; разве уж через мое грешное тело перейдет Прокофий Иваныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Не блажи, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(взволнованный).</stage>
            <p>Прохорыч!.. я теперь... нездоров... право!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Растопи ты, сударь, свое сердце! ведь он прихоть твою исполнил, нарядился, как ты
              желал... допусти же ты <pb n="105"/> его до себя, дай хоть глазки-то свои закрыть
              родному своему детищу.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Будто уж, кроме мужика, никто другой и закрыть не может!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Что хорошего-то будет, как чужие да наемщики только и будут кругом тебя, как владыка
              небесный к тебе по душу пошлет! С чем ты, с какими молитвами к нему, к батюшке, на
              Страшный его суд предстанешь? Куда, скажет, девал ты Прокофья-то? А я, мол, его на
              наемницу да на блудницу променял!.. А ведь наемники-то, пожалуй, и тело-то твое,
              корысти ради, лекарю на наругательство продадут!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ты ври, да не завирайся, однако!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Не егози, сударыня, я дело говорю!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(Ивану Прокофьичу).</stage>
            <p>Что ж, Иван Прокофьич, коли вы холопу скверному при себе обижать меня позволяете,
              так, стало быть, я не нужна вам?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Полно, Прохорыч, перестань!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Пустить, что ли?</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VII</head>
          <stage>Те же и Прокофий Иваныч (без бороды и одет в сюртук, впрочем, ниже колен).</stage>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(показываясь в дверях).</stage>
            <p>Батюшка!</p>
          </sp>
          <stage>Женщины пронзительно вскрикивают.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(загораживая ему дорогу).</stage>
            <p>Не пущу! не пущу! переступи ты через мое тело, а не пущу!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Вели, сударь!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(в сильном волнении).</stage>
            <p>Пусти, Анна Петровна, пущай подойдет!</p>
            <stage>Живоедова отходит в сторону.</stage>
            <p>Здравствуй, Прокофий!</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч входит робко.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Хоть бы Семен Семеныч пришел!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Этот Семен Семеныч только об добродетели умеет говорить, а вот как нужно когда, его и
              с собаками не сыщешь!</p>
          </sp>
          <pb n="106"/>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев</speaker>
            <stage>(Прокофью Иванычу).</stage>
            <p>Кланяйся, сударь, кланяйся родителю в ножки!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(падая в ноги).</stage>
            <p>Батюшка! прости ты меня! Согрубил, власть твою великую родительскую преступил.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Поздно спохватился, почтенный!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Блажен муж, иже и скоты милует, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Я, Прокофий, ничего... я зла на тебе не помню... только чего же ты теперь от меня
              хочешь?.. да ты встань!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Ничего, сударь, и поползает перед родителем!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(стоя на коленях).</stage>
            <p>Я, батюшка, ничего не желаю... я прошу вас, как вы немощны, так позвольте только
              почаще навещать вас... <stage>(Кланяется в ноги.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Это вы, братец, не худо выдумали.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Я, брат, не знаю... у меня и в голове что-то мешаться стало... что ж, кажется, это
              можно? <stage>(Смотрит на присутствующих.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>При твоих, сударь, немощах... да он тебя, сударь, только из себя выводить станет!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Только ты, брат, не часто... я нынче уж не тот, брат... скоро вот умирать начну!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Что ж, Иван Прокофьич! чай, не чужой он тебе человек! Если что и непригожее увидит,
              как сын простит.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Да ты встань, брат!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мне, батюшка, не вставать, а помереть бы у ног ваших следовало за все мои
              грубости!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ничего... это дело прошлое! вставай!</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч встает.</stage>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Позвольте, братец, посмотреть на вас, как вы изменились... сестрица Мавра
              Григорьевна, я думаю, вне себя от удовольствия... Вы из Петербурга, конечно, платье
              свое выписывали?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Экая ты заноза, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(кланяясь).</stage>
            <p>И не того достоин я, Прохорыч, за мои прегрешения. <stage>(Кланяется отцу.)</stage>
              Как я в окаянстве своем родительскую волю презрел...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(треплет Прокофья Иваныча по плечу).</stage>
            <p>Это ты хорошо сделал, что очувствовался... Поцелуемся, брат!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Покорно благодарим, ваше превосходительство.</p>
          </sp>
          <stage>Целуются.</stage>
          <pb n="107"/>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(подходя с рюмкой водки).</stage>
            <p>За ваше здоровье, Прокофий Иваныч! <stage>(Пьет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(сыну).</stage>
            <p>Ну, что нового в городу делается?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы, батюшка, люди слепенькие; если что и делается, так, можно сказать, мимо нас все
              проходит... в опчествах больших не бываем... <stage>(Кланяется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, как торги?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Какие наши торги-с! Конечно, по милости вашей, насущный хлеб иметь можем-с...
              платочков да ситчиков рублика на три в день продашь, и будет целковичек на
              пропитанье...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>С малых делов к большим привыкают. Я и сам по крупицам, брат, собирал.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Это конечно-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Как малым доволен будешь, так с большим совладать не мудрость... это первое
              правило!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мы вашими милостями много довольны, батюшка... по грехам своим и не того еще
              заслуживаем!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Кланяйся, сударь!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Не нужно! Я, брат, этого не люблю; это все мужицкая привычка... Ну, как Мавра
              Григорьевна?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Слава богу-с. Сокрушается только, батюшка...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ну, приводи ее как-нибудь... сумеречками... посмотрю я на нее.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев</speaker>
            <stage>(Ивану Прокофьичу).</stage>
            <p>За красоту, сударь, за красоту за себя взял!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Да, бабенка лакомая! черт их знает, как эти расколки делают, а прехорошенькие!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Слышал, брат, слышал.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, батюшка, какая у нее красота! Конечно, для нас, худых, что называется, по
              Сеньке и шапка. <stage>(Кланяется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(Ивану Прокофьичу).</stage>
            <p>Только где же ты, сударь, эту сенькину шапку принимать будешь? Ведь к тебе господа
              хорошие ездят, а она поди в телогрее ходит, да и платка-то у ней носового еще не
              заведено! Ну, как кто ее в хороших-то горницах увидит: «А это, скажет, что, мол, за
              паневщица?» А это, мол, дочка моя!.. Полно, сударь! только страмиться хочешь на
              старости лет!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это ничего, сударыня. Древние российские царицы завсегда в телогреях ходили...</p>
          </sp>
          <pb n="108"/>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Так то, сударь, царицы! Ты вот только без ума перебиваешь меня завсегда...
                <stage>(Ивану Прокофьичу.)</stage> Воля, сударь, твоя, а я ее дальше кухни не
              пушу!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Ты, Прокофий, приводи ее сумеречками... <stage>(Вздыхает.)</stage> Я, брат, человек
              невольный...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А ну, Прокофий Иваныч, выпьем-ка, брат, на радости! <stage>(Подносит ему рюмку
                водки.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше превосходительство, мы много довольны... <stage>(Кланяется и не
                берет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>А что, видно, претит хлебное! вот она где познается, искренность-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(с иронией).</stage>
            <p>Уж где ему хлебное вино пить!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Пей, братец!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Пей, сударь. Вот и я тоже християнин, а пью же.</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч дрожащими руками берет рюмку и выпивает.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Поди, чай, он, отсюда домой пришедши, в баню сходит, чтоб только грех-то с себя этот
              смыть, что в таком поганом месте был.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(Лобастову).</stage>
            <p>А это именно доложу я вашему превосходительству, что водка во многих случаях пробный
              камень. У меня был приятель исправник, так он, бывало, даже для шутки мне показывал:
              «А хочешь, говорит, посмотреть, который в вере не тверд?» — и подзовет к себе да
              нальет ему рюмку водки: «Выпей, брат!» Так ни за что не выпьет, хоть вы на куски его
              режьте!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VIII</head>
          <stage>Те же и Фурначев. При виде его Прокофий Иваныч отходит несколько в сторону.</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Папеньке честь имею свидетельствовать мое глубочайшее почтение! <stage>(Целует у него
                руку.)</stage> Как изволите в здоровье своем находиться? Генерал! Елена Андреевна!
              Анна Петровна! как поживаете? <stage>(Живновскому.)</stage> Здравствуй и ты! Я,
              папенька, сейчас по дороге встретил вашего домашнего врача, и он мне сообщил
              утешительную новость, что ваше здоровье удовлетворительно... Дай бог! дай бог! не
              нужно ни богатств, ни почестей, если человек не пользуется первым благом в жизни —
              здоровьем!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(указывая на Прокофья Иваныча).</stage>
            <p>Не видишь, что ли? посмотри!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>А! и вы, братец, здесь? <stage>(К Ивану <pb n="109"/> Прокофьичу.)</stage> Вам,
              конечно, папенька, неизвестно, что вчера Прокофий Иваныч вас за полтораста тысяч
              продавал!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Полно, сударь, врать-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Помилуйте, ваше высокородие!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Как продавал?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Точно так-с. Пришел вчерась ко мне и говорит: «Устройте, говорит, так, чтоб тятенька
              — извините, папенька, это его собственное выражение — духовной не оставлял, так я,
              говорит, вам полтораста тысяч подарю». Право-с! Я еще с ним поторговался немного, а то
              бы за сто тысяч продал!</p>
          </sp>
          <stage>Все смеются.</stage>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Так вот, брат, ты как!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(падая в ноги старику).</stage>
            <p>Помилуйте, батюшка, никогда этого не бывало!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Мне, папенька, лгать не из чего-с. Я в этих ихних дрязгах по наследству вмешательства
              не имею. Меня чем бог самого благословил, тем я и доволен, потому что знаю, что ничто
              так жизнь человеческую не сокращает, как завистливый взгляд на чужое достояние. Что
              папеньке будет угодно, по милости своей, мне назначить, я всем буду доволен, а если и
              ничего не назначит, и тут роптать не стану, а пролию печаль мою ко господу, потому что
              на это власть их родительская... <stage>(Прокофью Иванычу.)</stage> Только мне вот что
              обидно будет, если, помимо людей достойных, достанется все тебе, который, кроме черной
              неблагодарности, ничем другим не заплатил за все благодеяния...</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Это ты справедливо, Семен, говоришь.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Кто тебя родил? кто тебя воспитал? кто тебя человеком на свет пустил? И чем же ты
              заплатил за это? тем, что родителя своего готов на площади с аукционного торга
              продать! Нет, воля ваша, папенька, а я не могу, не могу его видеть!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Ах, Прокофий Иваныч, Прокофий Иваныч! как же ты это так родителя-то своего за грошик
              отдать хотел!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Не было этого, батюшка !</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ты говоришь: не было... А кого я вчерашнего числа при Андрее Николаиче уличал? Кого я
              вчера перед целым светом страмил? Андрей Николаич! говорите, ваше превосходительство!
              при вас это было?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Не знаю я, сударь; моя изба с краю, что и слышу, так не знаю!</p>
          </sp>
          <pb n="110"/>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(иронически).</stage>
            <p>Так ты, значит, отца своего продать захотел!</p>
            <stage>Прокофий Иваныч стоит склонив голову.</stage>
            <p>Так зачем же ты сюда пришел? Если ты в наследники втереться хотел, так ведь это
              умеючи надо сделать... глуп, брат, ты!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Злость-то в сердце велика, а ума-то вот нет.</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Ведь вы то возьмите, папенька, что и дикие — и те к отцам своим уважение имеют!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(указывая на Живновского).</stage>
            <p>Вот он сказывал, что сам собственноручно отцу своему лоб забрил!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Господи! да неужто ж и в самом деле вы, как праздника светлого, ждете не дождетесь,
              пока я издохну? Откупаться мне, что ли, от вас надобно, чтобы вы в глаза мне не
              смотрели да над душой-то у меня не сидели? Ведь вы, чай, и умереть-то мне порядком не
              дадите, так тут и передеретесь все... <stage>(Задыхающимся голосом.)</stage> Да
              отстаньте, отстаньте вы от меня, черти этакие!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Вы, папенька, напрасно себя беспокоите! Человек он внимания не стоящий, а не то чтоб
              из себя по этому случаю выходить.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Я вообще, сударь, говорю!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Пиль, Семен!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич</speaker>
            <stage>(сыну).</stage>
            <p>Что ж ты стал? <stage>(Замахиваясь на него палкой.)</stage> Вон отсюда! Счастлив твой
              бог, что я ходить не могу! <stage>(Закашливается.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это значит в три шеи, без комплиментов!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivan_prokofich">
            <speaker>Иван Прокофьич.</speaker>
            <p>Господи! не поразит же господь громом таких Каинов! Да ступай же ты, аспид ты
              этакой!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Ступайте, Прокофий Иваныч. Бог милостив, перемелется когда-нибудь...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ступай, ступай, пока бока целы!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Это тебе урок, любезный! Если бы тебя смолоду учили, ты знал бы, что нет гнуснее
              порока, как лицемерие и неблагодарность!</p>
          </sp>
          <stage>Прокофий Иваныч молча уходит.</stage>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев</speaker>
            <stage>(вздыхая).</stage>
            <p>Видно, и мне на печку идти! Эхма, попутали тебя деньги, Иван Прокофьич!
                <stage>(Уходит.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>Занавес опускается.</stage>
        </div>
      </div>
      <pb n="111"/>
      <div type="act">
        <head>ДЕЙСТВИЕ IV</head>
        <castList>
          <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА:</head>
          <castItem>Прокофий Иваныч.</castItem>
          <castItem>Лобастов.</castItem>
          <castItem>Фурначев.</castItem>
          <castItem>Живновский.</castItem>
          <castItem>Трофим Северьяныч Праздников, выгнанный из службы, за безобразие, приказный. </castItem>
          <castItem>Живоедова.</castItem>
          <castItem>Настасья Ивановна.</castItem>
          <castItem>Баев.</castItem>
          <castItem>Дмитрий, лакей.</castItem>
          <castItem>Мавра, горничная.</castItem>
          <castItem>Лакеи, горничные, сторожа, кучера и проч.</castItem>
        </castList>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА I</head>
          <stage>После III действия прошло около недели. Театр представляет небольшую комнату в доме
            старика Пазухина. Посреди сцены круглый стол, на котором слепо горит сальная свечка.
            Вход из глубины сцены; направо дверь в спальную Ивана Прокофьича, налево две двери, из
            которых одна, ближайшая к задней декорации, ведет в каморку Живоедовой, другая в чулан.
            Поздний вечер. При открытии занавеса на стенных часах бьет девять. Из средней двери
            выходят Прокофий Иваныч, Баев, Живновский и Праздников. Последний без речей и несколько
            навеселе. По временам, однако ж, мычит что-то непонятное.</stage>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев</speaker>
            <stage>(осторожно ступая).</stage>
            <p>Вы, государи мои, тише. Сейчас, пожалуй, и Живоедиха нахлынет.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А ну как да он не умрет, Прохорыч, да найдут нас в чулане?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Умрет, сударь, умрет. Это я беспременно знаю. Живоедиха уж и Маврушку к Андрею
              Николаичу спосылала, да спасибо та мне-ка шепнула, а я и велел ей по тебя сходить.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Что умрет — это уж будьте покойны... я тому удивляюсь, как он о сю пору духа еше не
              испустил.., крепкий старик!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Да ты не пяль горла-то! что разорался!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Я, Прохорыч, потихоньку.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>То-то потихоньку! Ты вот на него смотри! <stage>(Указывает на Праздникова.)</stage>
              Он как вот есть божий человек! <stage>(Праздникову.)</stage> Да что, сударь, от тебя
              будто несет нестройно! Неужто уж на такой-то случай воздержаться не мог?</p>
          </sp>
          <stage>Праздников мычит.</stage>
          <pb n="112"/>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это он, Прохорыч, на радости... в чаянье за труды посильную мзду получить.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Да, сударь, уж потрудись. Не равно с ихней стороны обида какая выйдет, так чтоб и
              свидетели были.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это правильно. В русских обычаях, Прокофий Иваныч, свидетели большую ролю играют. Ни
              одного хорошего дела без них не совершается: обозвал непристойно — прислушайте, в рожу
              свиснул — засвидетельствуйте... Везде свидетели-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(в раздумье).</stage>
            <p>Да, может, он уж и помер, Финагеюшка, так в ту пору чем в чулане прятаться, прямо бы
              законным наследником объявиться...</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Не дело, сударь, говоришь. Живоедиха-то Маврушке наказывала: поди, мол, сначала к
              Андрею Николаичу, а от него к Семену Семенычу, да скажи, мол, что умирает барин... Так
              «умирает», а не умер, значит... ты уж только стой да нишкни, сударь!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да ведь зазорно больно, Прохорыч!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А разве лучше будет, как без тебя-то все добро растащат?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Уж это упаси господи, Прокофий Иваныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>У него поди одного платья что напасено! и не увидишь, как растащат... Ты уж
              Живоедихе-то дай хоть рубликов пятьдесят... будет с нее!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да, может, и духовная у них написана, Прохорыч!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Полно, сударь, какая духовная! Иван-от Прокофьич и слова-то этого боится... да опять
              и слух бы был, что духовную сделали...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(Живновскому).</stage>
            <p>А ты вот намеднись с ума меня чуть не свел, заверивши про духовную-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Видел, Прокофий Иваныч, сам своими глазами видел!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>То-то видел! чай, во сне видел!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Господи! хошь бы помог бог совершить благополучно!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Благополучно лучше всего, Прокофий Иваныч. Это вы хорошо делаете, что бога в помощь
              призываете: с божьею помощью всякий подвиг легче, совершается... вот бы теперь выпить
              рюмочку, да закусить... эхма!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Ну, и без закуски постоишь! <stage>(Прокофью Иванычу.)</stage> Так поди ты в
              темненькую, да поприсутствуйте там сообща... <pb n="113"/> да ты нишкни, сударь, а то
              как раз накроют... да замок-от, замок-от изнутри запри!</p>
            <stage>Слышен шум шагов.</stage>
            <p>Чу! Идет кто-то!</p>
          </sp>
          <stage>Пазухин, Живновский и Праздников поспешно прячутся в чулан.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА II</head>
          <stage>Баев и Живоедова.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ты как сюда пришел?</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Посмотреть пришел, барина своего проведать пришел... что ж, это не грех, чай!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Много вас тут калек да нищих шатается; только мешают, прости господи!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Что ж ты, Анна Петровна, нищим меня обзываешь! Вестимо, верой и правдой служил, так и
              нет ничего... ведь это не грех же, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(садясь на стул).</stage>
            <p>Да ты уж прости меня, Христа ради, Прохорыч, у меня ништо уж и голова ровно кругом
              пошла.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Как соколик-то наш?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да что соколик! <stage>(В сторону.)</stage> Поди, чай, далеко он теперь!
                <stage>(Громко.)</stage> Больно уж разнемогся соколик-от; видно, умирать хочет... а
              все ты же, Прохорыч, со своим с Прокофьем — ну-тка когда удумали старика беспокоить,
              как он уж на ладан дышать стал.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Надо ж отца с сыном помирить; грех-то ведь весь от Семена Семеныча пошел.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Господи! что только с нами будет!</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А зачем, сударыня, родителя на сына натравливала... ты бы вот взяла да разорвала его,
              Прокофья-то Иваныча; ан теперича он тебя разорвет... Духовной-то, видно, не написано,
              сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Какая духовная! давеча честью к нему приступала — лежит как деревянный.</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Уж, видно, надо будет за тебя у Прокофья Иваныча попросить.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(встает).</stage>
            <p>Посмотреть, что старик делает...</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>А я, сударыня, уж на печку пойду, да ты бы хоть за священником послала...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Вот привязался, пострел! <pb n="114"/>
              <stage>(Громко.)</stage> Не хочет, Финагеюшка: «Со мной, говорит, уж сколько раз это
              бывало!»</p>
          </sp>
          <sp who="#baev">
            <speaker>Баев.</speaker>
            <p>Так, сударыня... ну, а как не встанет... ох, господи! уйти, видно, мне от
              греха...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Уйди, Финагеюшка.</p>
          </sp>
          <stage>Баев уходит.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА III</head>
          <stage>Живоедова одна.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Помер! Глянула я давеча в сундук, а там билетов, билетов-то... ужасти! Вот и взяла
              бы, да куда я с ними денусь? Все равно обыскивать станут, только воровкой еще
              назовут... Да где еще и деньги-то по ним получать? Конечно, кабы мужское мое дело
              было, взял бы, наплевал на всех, да и поехал прямо в казну: «Пожалуйте, мол, по
              билетам денежки», а то к кому я с женскою своею простотой пойду? Еще спросят, пожалуй:
              где билеты взяла, или вот озорник какой-нибудь привяжется: «Дай, мол, скажет,
              голубушка, билетики посмотреть!», возьмет да и убежит с ними! Да и грамоте я не бойко
              умею... вот родители-то каковы были! купцу на грех продать ничего не значит, а грамоте
              научить — не стало ума! Хоть бы разнес, что ли, с ними господь поскорей.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА IV</head>
          <stage>Живоедова и Лобастов (приближается на цыпочках; во время сцены дверь из чулана
            несколько отворяется, и оттуда выглядывает Прокофий Иваныч).</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Скончался, сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Скончался, сударь! Так вот перед вечером спросил, голубчик, покушать, я бульончику
              подала, он ничего, выпил, да, выпимши-то, вздохнул: «Ой, говорит, Аннушка, словно я
              умирать хочу!» Я, знаешь, к нему: «Христос, мол, с тобой, Иван Прокофьич!», ан он уж и
              помер! <stage>(Плачет.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Царство небесное, сударыня! Он мухе зла не сделал, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Уж какое зло! У него, вот я как тебе, Андрей Николаич, скажу, даже мысли злой в
              голове никогда не бывало! Все, бывало, думает, как бы облагодетельствовать или добро
              сотворить... «Аннушка! — говорит, бывало, мне, — не об тленном богатстве, а об душе
              своей надобно в этом <pb n="115"/> свете думать! вынь, говорит, гривенничек из лишка
              нищему брату подать!» Самый, то есть, убогий человек был!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да! сирот много после себя оставил!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(за дверью).</stage>
            <p>Стало быть, тятенька-то умер! Что ж, однако, они делать хотят?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А за Семен Семенычем вы послали, сударыня?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Послала, Андрей Николаич, ты ведь и сам так велел.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Это точно; он нам нужен...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Андрей Николаич! я все думаю, что, кабы ты сам все это обделал?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>А что вы думаете? Решусь! <stage>(Приближается к боковой двери и опять
                возвращается.)</stage> Нет, сударыня, не могу!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да отчего не мочь-то?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Грех-с.</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Да ведь он обсчитает нас, беспременно обсчитает!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Его и обыскать в ту пору можно, сударыня!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(за дверью).</stage>
            <p>Да, никак, они родителя-то ограбить хотят?</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Вы, сударыня, только не троньте его, пускай он в свои расчеты углубится, а я около
              того времени подкрадусь к нему тихим манером да двумя пальчиками под мышки...
                <stage>(Показывает.)</stage> Так он и все тогда опустит!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Кто бы вот подумал, что и Андрей Николаич такая же выжига! А впрочем, и то сказать, я
              же хотел его чарочкой обнести! <stage>(Выходит на сцену.)</stage> Желаю здравствовать,
              ваше превосходительство.</p>
          </sp>
          <stage>Живоедова вскрикивает.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(с испуга не узнавая Прокофья Иваныча).</stage>
            <p>Ты кто такой? ты кто такой?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А я вот насчет тятенькинова здоровья-с узнать пришел.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(узнав Прокофья Иваныча).</stage>
            <p>Да как ты смел? да ты знаешь ли, что Иван Прокофьич от тебя, от бездельника, при
              последних минутах находится? Уморить, что ли, ты его пришел? да тебя, сударь, на
              каторгу мало! <stage>(Наступает на него.)</stage> Вон отсюда!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да вы, ваше превосходительство, не трудитесь кричать-то! Я, благодаря вашей милости,
              очень знаю, что тятенька уж померли; стало быть, теперича в эвтим <pb n="116"/> месте
              хозяин не вы, а я! Желательно вам, сейчас вас отселева выгоню?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ах ты господи! в щелку он, что ли, пролез!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(не теряя присутствия духа).</stage>
            <p>Что ты врешь! кто тебе сказал, что Иван Прокофьич помер... Вон отсюда!
                <stage>(Толкает его.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Зачем врать-с? Да вы не больно прытко-с, не толкайтесь-с... у меня тутотка и
              свидетели есть-с... Федор Федорыч! Трофим Северьяныч!</p>
          </sp>
          <stage>Живновский и Праздников выходят из засады.</stage>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Вот, стало быть, и пригодились, Прокофий Иваныч!.. только раненько вы зрелище-то в
              ход пустили: вам бы переждать, пока они воровство там свое учинят, да тут бы и
              перекусить им горло с поличным!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(Лобастову).</stage>
            <p>Говорила я тебе, сударь, что богу всякое греховное дело противно! так оно и вышло.
                <stage>(К публике.)</stage> Шутка сказать, что он задумал! мертвого человека
              ограбить!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(в смущении).</stage>
            <p>Я... я... я ничего тут не понимаю.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Тут, ваше превосходительство, и понимать больше нечего, кроме того, как вы все во
              власти моей состоите... <stage>(Одушевляясь.)</stage> Будет мне теперича кланяться, мы
              теперича сами при капиталах находимся!</p>
            <stage>Лобастов делает движение, чтоб уйти.</stage>
            <p>Нет, ты стой, енарал, в дегтю хвост свой замарал! Так ты меня ограбить хотел? Ты, то
              есть, жизни лишить меня желал? Чтоб я с женой по миру ходил, у добрых людей копеечку
              просил да голодным брюхом господа хвалил? Этого, что ли, ты хотел? А кто мне намеднись
              кланялся да душу свою мне закладывал, только, дескать, над сынком-то родительскую свою
              власть покажи? нет, ты скажи, ты ли это был?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Айда Прокофий Иваныч! А вы чего, генерал, смотрите! да я бы на вашем месте давно ему
              в зубы, и в нос, и в щеки, и во всякое место горячих наклал!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да ведь ты и сам, любезный, мне клялся, да пошел же после того к Семену!..</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Это нужды нет, что я пошел: я за своим же добром пошел... Ну, да ладно... у вас свои
              прожекты были, а у меня теперь свой есть... <stage>(К Живоедовой.)</stage> Ты
              сказывала, что Семен Семеныч воровство-то должен был учинить?</p>
          </sp>
          <pb n="117"/>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Он, Прокофий Иваныч, он и научил-то всему. Что только с нами будет! Заберут всех нас
              в полицию, а оттуда на каторгу...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А что, разве не хочется? А ведь куда бы тебе, старая ты ведьма, пристойно было по
              нижегородке-то пройтись! <stage>(Смотрит на нее пристально; возвысив голос.)</stage>
              Так я вот как вам скажу: всех я вас отпутаю... может, и часть даже от себя дам...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Уж дай, Прокофий Иваныч, что-нибудь!..</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>На всех я на вас плюю!.. Вы себе добра хотели — кто добра себе не желает! Ну, и
              против Андрея Николаича я точно что виноват маленько! Только вот Семен Семеныч — это
              статья особая! Он меня намеднись с родителем вконец расстроил, так я это помню... Я,
              сударь, Финагея Прохорыча в бархатный кафтан наряжу, из серебряных стаканов поить
              буду, бисером пол у него в горнице насыплю, а Семена Семеныча в Сибирь упеку!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>И поделом ему, сударь!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это вы, Прокофий Иваныч, правильно рассуждаете... <stage>(К публике.)</stage>
              Удивительно, какое в русском человеке рассуждение здравое! <stage>(К Прокофью
                Иванычу.)</stage> Да и нас-то, грешных, не забудьте, Прокофий Иваныч... Хошь не
              бисером, хошь песочком каким-нибудь... серебряным-с...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Никого не забуду! Всех наделю! Хромых, слепых, убогих — всех накормлю! А Семена
              Семеныча в Сибирь упеку.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(несколько повеселее).</stage>
            <p>Да ты совсем, брат, другой человек стал, почтеннейший Прокофий Иваныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Теперича я совсем человек стал другой! теперича я почувствовал, что я со своим с
              капиталом пользу отечеству принести должен... <stage>(Прохаживается по
                комнате.)</stage> Прочь с дороги! Потомственный почетный гражданин Прокофий Иванов
              сын Пазухин идет!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Ну, пошел теперь ломаться!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Я так теперича, ваше превосходительство, рассуждаю, что у меня кажинный день с утра
              до вечера бал здесь будет!.. Мавру Григорьевну в бархаты облачим, коляски с Москвы
              себе выпишем... только сторонись — задавлю!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Эх, счастье-то, счастье! как человека-то оно украшает!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А Семена Фурнача упеку! в самую, то есть, в Сибирь, в Туруханск упеку!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Упеки, голубчик, упеки! Он всему злу корень и причина!</p>
          </sp>
          <pb n="118"/>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Только слушайте вы мой план...</p>
            <stage>В соседней комнате раздаются шаги.</stage>
            <p>Шш... идет! по местам!</p>
          </sp>
          <stage>Все прячутся в комнату Живоедовой.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА V</head>
          <stage>Фурначев (входит бережно).</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Кончил праведный муж земное свое обращение! Жил-жил, добродетельные подвиги совершал,
              капиталы великие сооружал — и что ж осталось? Так, одно мечтание! Вот наша жизнь
              какова!.. Подобна сну мятежному, можно сказать, или вот плаванью по многоволнистому
              океану житейскому! Сколько ни употребляй усилий, сколько ни бейся против волн, а все
              погрузиться в хладное оных лоно придется... Хорошо еще, если кто, подобно почтенному
              Ивану Прокофьичу, достояние по себе оставляет, и если достояние это в надежные руки
              исток свой находит, но куда как должно быть прискорбно тому, кто умирает нищ, и убог,
              окружен детьми малыми и гладными! Найдет ли он для себя оценку в потомстве? Рыдающая у
              гроба жена скажет: «На кого ты меня покинул?» Голодные дети возопиют: «Зачем ты нас на
              свет произвел?» Посторонние люди скажут: «Кто сей презренный человек, который даже
              крупицы злата после себя не оставил!..» Страшное зрелище!..
                <stage>(Задумывается.)</stage> Не таков был Иван Прокофьич: он именно красота и
              благолепие дому своему был... Однако пора бы и приступить... Где ж это Анна Петровна?
                <stage>(Подходит к двери, ведущей в комнату Живоедовой.)</stage> Заперта. Анна
              Петровна! Анна Петровна!</p>
            <stage>Ответа нет.</stage>
            <p>Верно, на кухне... что ж, быть может, это и к лучшему... Можно будет наскоро взять,
              что следует, да и уйти... Кабы помог бог счастливо! <stage>(Крестится и направляется к
                спальной Ивана Прокофьича, но вдруг останавливается.)</stage> Странное дело... не
              могу! даже коленки дрожат, точно вот новичок я... <stage>(Задумывается.)</stage> Помню
              я время... тогда еще молоденек я был... тоже подобное происшествие было. Умирал тогда
              покойник батюшка — тоже боялся я, чтобы матушке после него наследство не осталось... В
              ту пору я бесстрашнее был... вошел, отомкнул сундук и взял... Да что и взял-то! всего
              и богатства два двугривенных после покойника осталось... А теперь вот миллионами
              пахнет, <pb n="119"/> вся будущность, значит, тут разыгрывается, а не могу, ноги
              дрожат... Фу! что за вздор! Смелей, Семен! <stage>(Вбегает в спальную, но внезапно
                оттуда возвращается бледный и взволнованный.)</stage> Господи! что это, будто
              привиделось мне, что старик встал! <stage>(Тяжело дышит.)</stage> Ведь вот, можно
              сказать, воображение какие фантазии над нами смертными разыгрывает... Господи
              благослови! <stage>(Входит в спальную и уже не возвращается оттуда.)</stage></p>
          </sp>
          <stage>В это время дверь из комнаты Живоедовой потихоньку отворяется.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VI</head>
          <stage>Прокофий Иваныч и Лобастов (выходят из комнаты).</stage>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(говорит за кулисы).</stage>
            <p>Вы покедова тамотка в каморке посидите... <stage>(К Лобастову.)</stage> Ну, а мы с
              тобой побеседуем на свободе: он, чай, там еше не скоро с деньгами-то управится! Надо
              ему сперва наворовать, да и в порядок еше привести... Только уж если он оттудова
              благополучно выйдет, да и начнет считать деньги, так ты уж, сделай милость, уважь
              меня, Андрей Николаич! как сказано, так под мышки-то его двумя пальчиками и возьми...
              это самая забавная будет штука!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Только прости уж ты Гаврюшу-то!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Простить можно. Правда, обижал он меня... ну, да в то время кто надо мной не
              наругался!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>По неопытности, Прокофий Иваныч; молод еше очень, да и прочие поощряли...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да, натерпелся-таки я... Ты возьми то, что Настасья Ивановна за стыд для себя
              почитала, коли я к руке-то к ее прикоснусь!..</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Что говорить, Прокофий Иваныч! все мы грешны перед тобой: такая уж, видно, мода
              была.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А как ты думаешь, Андрей Николаич, ведь славная будет штука, как увидят они, что все
              их мечтания в прах рассеялись? Ведь у Семена-то Семеныча поди даже глаза лопнут от
              злости!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Не дай бог никому, Прокофий Иваныч, такое испытание перенести... тяжело, сударь!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А что, если б штука-то ваша удалась? ты бы, чай, первый меня обеими ногами залягал в
              ту пору? <stage>(Смеется.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Зачем же ты, сударь, вспоминаешь, коль <pb n="120"/> скоро уж однажды простил меня?
                <stage>(Вздыхает. В сторону.)</stage> Да, задал бы я тебе, мужику, трезвону!
              Господи! чего боялись, то и случилось! все к сиволапу перешло!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Я ничего, сударь, я только к слову. Посмотреть хоть в щелочку, что он там делает.
                <stage>(Осторожно переходит через комнату и смотрит в замочную скважину.)</stage>
              Ишь как чешет! даже словно глаза кровью налились, и не разбирает, все сподряд в
              карманы прячет... Вот как жесток человек, что после ведь в грязь именные-то билеты
              бросить придется, а ему ничего, всё забирает! <stage>(Выпрямляется.)</stage> Пугнуть
              его, что ли, Андрей Николаич, зарычать этак нечеловеческим голосом?.. Ах, аспид ты
              этакой! <stage>(Опять смотрит.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Нет, не кричи, Прокофий Иваныч, неравно еще умрет со страху! <stage>(В
                сторону.)</stage> Да, на твоей, сударь, улице праздник! А не будь Баева, надавали бы
              тоже тебе фухтелей — шелковый бы был! Как человек-то, однако ж, меняется! Вот он за
              час какой-нибудь сиволап, можно сказать, был, а теперь поди тоже понимает, что
              потомственный почетный гражданин называется!.. <stage>(Задумывается.)</stage> Ах,
              Леночка, Леночка! готовил было я для тебя преспективу хорошую, да, видно, богу не
              угодно!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А знаешь, я что, Андрей Николаич, вздумал? Вот он теперь углубился там; чай,
              воображает, что никто его не видит и не слышит! Ишь ты, аспид ты этакой!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(выходя на сцену).</stage>
            <p>Прокофий Иваныч! Да нам бы хоть выпить, что ли, дали — тоска берет-с!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(вскакивает).</stage>
            <p>Да что ты орешь! успеешь еще налопаться! <stage>(Опять наклоняется к
                скважине.)</stage> Чу! да он послышал, должно быть, убирать уж начал.
                <stage>(Осторожно переходит сцену.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Представление начинается!</p>
          </sp>
          <stage>Все уходят в комнату Живоедовой; сцена несколько времени остается пустою.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VII</head>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(входит весь красный, покрякивает, переминается с ноги на ногу и несколько раз
              открывает рот, чтоб говорить, но некоторое время не может).</stage>
            <p>Анна Петровна! Анна Петровна! Или мне это почудилось! <stage>(Подходит к двери и
                пробует, заперта ли она.)</stage> Заперта! Однако как у меня карманы оттопырились,
              даже безобразно... Теперь, кажется, совершился всей моей жизни подвиг! Еще младенцем
              будучи, я только о том и мечтал, как бы сделаться человеком <pb n="121"/> достойным и
              от людей почтенным, но, признаюсь, настоящее приобретение даже все мечты мои
              превзошло! Мир праху твоему, почтенный муж Иван Прокофьич! много ты постарался! много
              труда в жизни принял! Возблагодарим создателя нашего, который нас, смертных, разумом
              одарил. Кабы не он, царь небесный, что же бы мы такое были?.. Однако это скверно, что
              у меня карманы так оттопырились... да ведь много же и добра-то у старика нашлось!
                <stage>(Улыбается.)</stage> Я уж клал зря: там дома разберу, которые именные,
              которые безыменные... А велика сила разума человеческого! Вот у него билеты-то, может,
              и за номерами по книгам числятся, так мы и это предусмотрели! У нас вот уж две недели
              племянник родной в отпуску в Москве считается, а поедет-то он туда только сегодня в
              ночь. В этих делах все предусмотреть, все предугадать надо! Хотелось бы вот теперь же
              посчитать, ан разум-то запрещает: говорит, что застать кто-нибудь может... И как это
              счастливо бог привел все кончить: даже Живоедихи нет.</p>
          </sp>
          <stage>Лобастов в это время незаметно подкрадывается сзади; Прокофий Иваныч и прочие тоже
            выходят.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА VIII</head>
          <stage>Фурначев, Лобастов, Прокофий Иваныч, Живновский, Праздников и Живоедова.</stage>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(продолжает рассуждать).</stage>
            <p>Нет, лучше уйти.</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(сзади).</stage>
            <p>А позвольте, Семен Семеныч, полюбопытствовать, как велика сумма...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(оборачиваясь, в испуге).</stage>
            <p>Ах, страм какой! <stage>(Видит присутствующих и поправляется.)</stage> А, господа, и
              вы здесь? Ну что, как папенька в своем здоровье?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(несколько раз кланяясь).</stage>
            <p>Мы у вас, Семен Семеныч, хотели об этом узнать, потому как вы сейчас от них
              вышли...</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Ах ты, господи, как эти карманы проклятые оттопырились! <stage>(Громко.)</stage>
              Да... точно... я был у него... он, кажется, почивать изволит.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(подходя к Фурначеву).</stage>
            <p>Так-с; ну, а что тут у тебя? <stage>(Указывает на задние карманы.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Да; ноша изрядная; мне бы вот хоть одну бумажоночку за ушко вытянуть!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <stage>(Прокофью Иванычу).</stage>
            <p>Ты, кажется, забываешься, мужик!</p>
          </sp>
          <pb n="122"/>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Так-с; мужик — это конечно-с; а ты, сударь, вор!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Как ты смеешь!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(уныло).</stage>
            <p>Повинись, брат Семен Семеныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Ничего, пусть сердце сорвет, не замайте его. <stage>(Фурначеву.)</stage> Так ты,
              сударь, думал, что ты большой чиновник, так и воровать тебе можно? Так ты, сударь,
              мертвого ограбить хотел?</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Ах, господи! страсти какие!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Ты не постыдился даже имя господне призывать... да ты, может, с мертвого и образ-то
              снял!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Прокофий Иваныч! будь благодетель, позволь, сударь, его разложить?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Помилуйте, господа! где я? в каком я обществе нахожусь? Вам во сне мечтанье какое-то
              приснилось!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(с прежним уныньем).</stage>
            <p>Повинись, брат!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А вот поглядим, каково мечтанье. Молодцы! обшарьте-ка его!</p>
          </sp>
          <stage>Живновский и Праздников бросаются на Фурначева.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Стань, стань лучше на коленки, Семен Семеныч! проси у братца прошенья!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Шарьте, шарьте его крепче! Вали всё на стол! <stage>(Лобастову.)</stage> Постереги,
              сударь: тут и Гаврилова часть есть! <stage>(Фурначеву.)</stage> Так ты всем, значит,
              завладеть захотел? даже участникам-то и пособникам своим уделить пожалел!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Вот бог-то и попутал за это!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Вот и ключик тот самый сыскался... Да прикажи ты, сударь, душу на нем отвести?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(рассматривая ключ).</stage>
            <p>Да, и ключ... искусный мастер делал! да не на тот предмет он пошел, на который бы
              нужно... а хочешь, полицию призову?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(совершенно растерянный, в сторону).</stage>
            <p>Какое, однако ж, неприятное происшествие... <stage>(Вслух.)</stage> Господа!.. вы,
              пожалуйста... вы оставьте меня... я домой... я ни в каких скверных делах не замаран...
              я с благими намерениями, на богоугодные дела, в пользу папенькиной же души хотел...
              сделайте милость...</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Да прикажи ты, Прокофий Иваныч, хоть на коленки-то его поставить?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(накидываясь в отчаянье на Живновского).</stage>
            <p>Да ты что! разве это твое дело... я и сам на коленки встать сумею... <stage>(Хочет
                стать на колени.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(удерживая его).</stage>
            <p>Перестань! на <pb n="123"/> коленки только перед святым образом да перед родителями
              становятся... Нет, я за полицией не пошлю, а разделаюсь с тобой домашним порядком...
              Эй, кто там есть? Анна Петровна! пошли кого-нибудь сюда!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Помилуйте, Прокофий Иваныч, что же вы надо мной делать хотите?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А я, сударь, над тобой ту же штуку хочу сделать, которую ты намеднись надо мной
              сыграл... Я хочу, чтоб и жена твоя, и весь свет чтобы знал, каков ты есть вор и
              мошенник!</p>
          </sp>
          <stage>Входит лакей.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Пришел Дмитрий, Прокофий Иваныч.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч</speaker>
            <stage>(лакею).</stage>
            <p>Дмитрий! Видишь ты этого милостивого государя? <stage>(Указывает на
                Фурначева.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#dmitrij">
            <speaker>Дмитрий.</speaker>
            <p>Вижу, сударь.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Узнаешь ты его?</p>
          </sp>
          <sp who="#dmitrij">
            <speaker>Дмитрий.</speaker>
            <p>Как, сударь, не узнать Семен Семеныча!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Ну, не узнал, брат... Вчера он был точно Семен Семеныч, а нынче он вор и мошенник: он
              тятеньку мертвого ограбил... с поличным, брат, изловили!..</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Перестань, брат, Прокофий Иваныч!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Ах, страм какой!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Обозлился старик!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Нет, я его, Иуду, сквозь зеленые луга проведу, я всем его отрекомендую... Ну, позови
              теперь, Дмитрий, Мавру, а сам беги к Настасье Ивановне и к Гавриле Прокофьичу:
              пожалуйте, мол, наследство получать...</p>
            <stage>Лакей уходит.</stage>
            <p>И поселились-то ведь все поблизости, варвары! так вот, чтоб ни минуты не упустить...
              вороны проклятые!</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_gornichnaya">
            <speaker>Мавра</speaker>
            <stage>(входит).</stage>
            <p>Вам, сударь, что угодно?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А знаешь ли ты, Мавруша, этого милостивого государя?</p>
          </sp>
          <sp who="#mavra_gornichnaya">
            <speaker>Мавра.</speaker>
            <p>Семена-то Семеныча?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Так нет же, опозналась ты, Мавруша, не Семен Семеныч он, а вор и мошенник!.. Он
              тятеньку мертвенького ограбил, да поймали, голубчика, так он вот теперь как крыса и
              мечется... <stage>(Фурначеву)</stage> Сладко, что ли?</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Коли уж господь наш столько претерпел, так что ж мы такое будем, если с кротостью
              испытаний судьбы не снесем!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да уж будет, сударь, с него.</p>
          </sp>
          <pb n="124"/>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Позови, Мавруша, всех: и кучеров позови, и дворников, и сторожей... всех позови!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Это, что называется, живого огнем испалить! <stage>(Задумчиво.)</stage> Да, эта
              манера, пожалуй, еще лучше нашей будет!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Прокофий Иваныч, да что ж это, наконец, такое! я жаловаться буду! <stage>(Хочет
                уйти.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Молодцы! придержите его!</p>
            <stage>Живновский и Праздников бросаются на Фурначева.</stage>
            <p>Нет, я тебя, сударь, не пущу! Помнишь ты, я к тебе, с простого-то ума, приходил да
              полтораста тысяч сулил? что ты тогда надо мною сделал? Ты тогда меня спросил: за кого
              я тебя принимаю, да на позор перед целым светом меня выставил? Так вот знай же теперь,
              за кого я тебя принимаю!</p>
            <stage>Комната постепенно наполняется всяким народом.</stage>
            <p>Православные! видите вы этого аспида? <stage>(Указывает на Фурначева.)</stage>
              Знайте: он вор и предатель, он старика моего мертвенького ограбил! Вот и ключ от
              сундука поддельный у него сделан...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА IX</head>
          <stage>Те же и Настасья Ивановна.</stage>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(вбегает в дезабилье).</stage>
            <p>Ах, батюшки! да папенька-то, никак, скончался!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Приказал долго жить, сестрица...</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Кому же, кому наследство-то досталось?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Мне, сударыня.</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ну, так я и знала, что этому сиволапу все достанется... Да вы-то чего ж смотрели,
              Анна Петровна? Вы тоже, верно, с ним заодно!</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Нет, сударыня, так уж богу угодно!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Ты говоришь: сиволап, сестрица! Оно конечно, руки у меня не бог знает какие чистые, а
              ты вот послушай теперича, кто муженек-то твой! <stage>(Тащит ее за руку на авансцену к
                Фурначеву.)</stage> Хорош! А ты знаешь ли, что он отца твоего мертвого ограбил?</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна.</speaker>
            <p>Ах, господи... страм какой!</p>
          </sp>
          <sp who="#furnachev">
            <speaker>Фурначев.</speaker>
            <p>Господи! твори волю свою! <stage>(Подымает глаза к небу.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Нет, да ты только представь себе, <pb n="125"/> Семен Семеныч, кабы тебе штука-то
              твоя удалась! Вот стоял бы ты теперь в уголку смирнехонько, переминался бы с ножки на
              ножку да утешался бы, на нас глядя, как мы тутотка убиваемся... Черт ты этакой,
              ч-ч-е-ерт! Трофим Северьяныч! плюнь, сударь, ему в глаза!</p>
          </sp>
          <stage>Праздников приближается с полною готовностью.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Да перестань ты, Прокофий Иваныч! <stage>(Удерживает Праздникова, готового выполнить
                полученное приказание.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Ну, ин будет с тебя! Я зла не помню! Анна Петровна! принеси бумажки да чернильный
              снаряд сюда!</p>
          </sp>
          <stage>Живоедова уходит.</stage>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов.</speaker>
            <p>Что ты еще хочешь делать?</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>А мы вот заставим этого подлеца расписаться... Ведь он, пожалуй, тяжбу завтра
              заведет...</p>
            <stage>Живоедова приносит бумагу и чернила.</stage>
            <p><stage>(К Фурначеву.)</stage> Вот я как об тебе понимаю: или ты распишись, или я
              сейчас за полицией пошлю...</p>
          </sp>
          <sp who="#lobastov">
            <speaker>Лобастов</speaker>
            <stage>(Фурначеву).</stage>
            <p>Покорись, сударь!</p>
          </sp>
          <sp who="#nastasya_ivanovna">
            <speaker>Настасья Ивановна</speaker>
            <stage>(мужу).</stage>
            <p>Говорила я тебе, меньше об добродетели распространяйся — вот и вышло по-моему.</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Пиши!</p>
            <stage>Фурначеву приносят стул, он садится и пишет.</stage>
            <p>«Я, нижепоименованный, дал сию подписку добровольно и непринужденно»... а ведь ты бы
              нас так и съел тут!.. пиши!.. «добровольно и непринужденно в том, что в ночи с
              двадцать восьмого на двадцать девятое марта ограбил я, посредством фальшивого ключа,
              достояние тестя моего, Ивана Прокофьича Пазухина, находившегося уже в мертвенном
              состоянии, в каковом гнусном поступке будучи достаточно изобличен, приношу искреннее в
              том раскаянье и обещаюсь впредь таковых не замышлять»... Теперь подписывайся...
              Свидетели! подмахните и вы!</p>
            <stage>Лобастов и прочие поочередно подходят и подписываются.</stage>
            <p>Ну, теперь все в порядке!.. Вон отсюда! Православные! расступитесь! дайте дорогу вору
              и грабителю, статскому советнику господину Фурначеву!</p>
          </sp>
          <stage>Все расступаются, Семен Семеныч и Настасья Ивановна уходят.</stage>
        </div>
        <pb n="126"/>
        <div type="scene">
          <head>СЦЕНА X</head>
          <stage>Te же, кроме Фурначевых.</stage>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова.</speaker>
            <p>Что ж, сударь! сделай же ты какое-нибудь распоряжение... прикажи своим слугам нового
              господина величать!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Позвать сюда Мавру Григорьевну и Василису Парфентьевну... чтоб всё тамотка бросили и
              сюда бежали! <stage>(Обращается к присутствующим.)</stage> Эй, вы! слушайте! теперича
              тятенька скончался, и я теперича всему законный наследник! <stage>(Бьет по билетам,
                лежащим на столе.)</stage> Все это мое! <stage>(Разводит руками.)</stage> И это мое,
              и это мое — все мое!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivoedova">
            <speaker>Живоедова</speaker>
            <stage>(в сторону).</stage>
            <p>Господи! вот как ожесточился человек!</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Да, да, все мое! Трофим Северьяныч!</p>
            <stage>Праздников подходит, шатаясь.</stage>
            <p>Вставай ты завтра чуть свет и катай прямо к каменосечцу! чтобы через неделю памятник
              был, да такой, чтобы в нос бросилось... с колоннами!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский.</speaker>
            <p>Уж позвольте мне, Прокофий Иваныч, надпись сочинить...</p>
          </sp>
          <sp who="#prokofij_ivanych">
            <speaker>Прокофий Иваныч.</speaker>
            <p>Сочиняй, братец! да ты смотри, изобрази там добродетели всякие, да и что в надворные,
              мол, советники представлен был... А теперь пойдем, отдадим честь покойнику!</p>
          </sp>
          <sp who="#zhivnovskij">
            <speaker>Живновский</speaker>
            <stage>(к публике).</stage>
            <p>Господа! представление кончилось! Добродетель... тьфу бишь! порок наказан, а
              добродетель... да где ж тут добродетель-то! <stage>(К Прокофью Иванычу.)</stage>
              Прокофий Иваныч! батюшка!</p>
          </sp>
          <stage>Занавес опускается.</stage>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
