<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Приданое обманом</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Dowry by Deceit</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy</title>
        <author key="wikidata:Q429915">Сумароков, Александр Петрович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000178</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q66362590</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/s/sumarokow_a_p/text_0430.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>А. П. Сумароков. Драматические произведения. Л., "Искусство", 1990</title>
            <date type="print" when="1769">"Впервые - Приданое обманом. Комедия Александра
              Сумарокова. Спб., 1769." (lib.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1756">"Первая постановка пьесы состоялась в 1756 г. на сцене
              придворного императорского театра в Санкт-Петербурге." (lib.ru)</date>
            <date type="written" when="1756">"Сочинена была не позднее 1756 г." (lib.ru)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="paskvin" sex="MALE">
            <persName>Пасквин</persName>
          </person>
          <person xml:id="salidar" sex="MALE">
            <persName>Салидар</persName>
          </person>
          <person xml:id="mirsan" sex="MALE">
            <persName>Мирсан</persName>
          </person>
          <person xml:id="telida" sex="FEMALE">
            <persName>Телида</persName>
          </person>
          <person xml:id="podjachij" sex="MALE">
            <persName>Подьячий</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">Комедия</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-08-10">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Приданое обманом</titlePart>
        <titlePart type="sub">Комедия</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
        <castItem>Салидар.</castItem>
        <castItem>Мирсан, брат его.</castItem>
        <castItem>Телида, служанка его.</castItem>
        <castItem>Пасквин, слуга его.</castItem>
        <castItem>Подьячий.</castItem>
      </castList>
      <set>
        <p>Действие в доме Салидаровом.</p>
      </set>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ I</head>
        <stage>Салидар и Пасквин.</stage>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Как этому статься?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ежели бы ты вчера был дома, так бы этому поверил: я испорчен и кликуши на свете есть; я
            вчера весь день ужом и жабой метался и сам кликал.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Кликал?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>И кукушкой куковал, и кошкой мяукал, и медведем ревел, и волком выл, и собакой
            лаял.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Точно кричал так?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Точнехонько,</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Хотел бы я этого послушать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Вот едак: мяу, мяу! куку, куку!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Кукушкой-та куковать и я бы поучился.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>На что?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я бы от этого скоро разжился: стал бы узнавать, кому сколько лет жить; об этом только
            знают одни хиромантики да кукушки. Не был бы я больше холопом у тебя и был бы сам таков
            богат, как ты.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Какое у меня богатство! Пожри меня земля, ежели я не нищий. А что, Пасквин, не впрям ли
            тому разжиться можно, кто кукушкой-то куковать умеет?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Это дело ведомое. Правда, что кукушке не так прибыльно, как хиромантику: кукушка знает
            только то, сколько кому лет жить, а хиромантик знает то все, что кому ни будет. Намнясь
            хиромантик узнал то все, что со мною сделается за целые два дни, и так как обрезал.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Узнал?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Все, что ни есть.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>А что такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Звали меня на имянины; а мне туда не хотелось, как будто сердце слышало, что быть худу.
            Так я его спрашивал, идти ли мне туда или нет, и казал ему руку. Не ходи, говорил он, ты
            будешь там пить, будешь пьян, и будет у тебя назавтре голова болеть: и все это
            сбылось.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Нет, я думаю, что хиромантик лучше кукушки. Я сам ныне кукушка, однако не ведаю,
            переживу ли я эту неделю: а он это, я чаю, знает.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Как ему не знать! Да что тебе сделалось?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Испорчен и умираю.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Чем ты испорчен, и от чего умираешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Тем я испорчен, от чего умираю; а умираю от того, чем я испорчен.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Как это на тебя нашло?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Захотелося мне соленой поесть белужины, велел принести звено рыбы и чашу из кислых щей
            ботвиньи. Ел сколько душе угодно было, а как лишь только наелся, пришел жар и в голову
            шум. Ошалел я, стал метаться и кликушей кликать. Ночь я всю не спал. Миновалося
            кликушество, однако скорбь моя умножилась, и смерть моя приближается.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Надобно полечиться.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да полечиться-то стоит денег.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Так надобно умереть.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Все плохо: и то и другое.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я за свой живот последнюю отдам копейку.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>У тебя копейки те дешевы.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Так изволь умирать, коли тебе тяжеле расстаться с двумя рублями, нежели со всею своею
            казною.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>С двумя рублями?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Как же, вить доктор ни полушки меньше не возьмет.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Собачий он сын, скажи ты ему: чтобы я два рубля дал за то, что он строк пять напишет!
            Намедни у меня подьячий исписал целую десть, а взял только восемь копеек да выпил чарку
            водки. Побеги лучше по хиромантика. Коли он скажет, что я буду жив, так я буду жив и без
            доктора; а коли скажет: умру, так и доктор не пособит.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>И то правда.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ II</head>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар</speaker>
          <stage>(один).</stage>
          <p>Дорога ты, жизнь, ежели за тебя по два давать рубля! Вот как люди животолюбивы! Когда
            бы ума, а не страстей слушали, так бы этого не было. Будто жизнь и диковинка! Жизнь у
            всякого человека есть, а деньги не у всякого. Разумен тот человек, кто их нажить умеет;
            а кто не умеет, у того нет разума; а без разума человек скотина. Тем-то человек скотины
            и почтеннее, что он деньги иметь может. Вот этого я не могу поняти: за что тех казнят,
            которые из собственного своего имения делают деньги. Поэтому уж из своей муки и пирога
            испечь нельзя. Часто мне это в голову приходило, чтоб делать деньги, да трусость не
            допускает.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ III</head>
        <stage>Салидар и Мирсан.</stage>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Куда ты как невоздержан, братец! Мне сказали, что ты вчера чуть было не умер от своей
            невоздержанности.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Я повоздержаннее тебя, а от злых людей не убережешься.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Коли тебе захотелось рыбы, так бы ты мог поесть свежей, а не испорченной.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да свежая та рыба кусается.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Однако здоровье всего дороже.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Дорого оно, однако на него ничего не купишь. А денежки дело великое, да трудно их
            доставать; да кто их и имеет, так ныне от них прибавки не много. Прежде сего брали по
            пятнадцати, по двадцати рублев и больше со ста процентов, а ныне только по шести рублев
            со ста приказано брать. Не разоренье ли это, а особливо добрым людям, которые денежки
            считать умеют? Такую-то прибыль приносит государственный банк! Однако многие берут
            по-прежнему, которые поумнее, и на это не смотрят. Ежели во всем поступать по Священному
            писанию да по указам, так и никогда не разживешься.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>За что все люди правительство благодарят, за то ты негодуешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Негодую-таки, негодую; да и поневоле негодуешь: все разорилось, пришли последние веки и
            скоро преставление света будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>У нас день от дня все лучше становится.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да! день от дня у нас умножаются ереси и безбожие.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Какие ереси и безбожие?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ты сам еретик и безбожник.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Почему?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Потому что ты молишься в парике, а парик та же шапка; да ты же отдал детей учиться
            басурманским языкам и басурманским хитростям в какую-то новую школу. Вот так-то учился в
            какой-то школе проклятой цифире мальчик, моего древнего приятеля внучек, да научился
            красть.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>В школах красть не учат.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Еще и волшебству учат, а это еще и кражи хуже.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Какому волшебству?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Как же это не волшебство! Иноземец иноземцу побормочет: "Бара, бара, бара!" А тот ему
            сам на то: "Бара, бара, бара". И друг друга разумеют. Отчего это? Да не только большие,
            да и маленькие лет по пяти рабята бормочат и друг друга разумеют. Для чего ж я их не
            разумею?</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Для того, что ты их языка не знаешь. У тебя свой язык, а у них свой.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>У всех языки одинакие: и у них такие же, как и у нас.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Я говорю о наречии.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Какое у них наречие! Бормотание одно. Скоро научатся красть и твои дети. Этот мальчик
            фамилиею повыше твоих детей, да избаловался. Дед его был регистратор и за отечество
            повешен, потому что многим людям делал он услуги и помогал не только слегка, да для них
            строки выскребал и вписывал то, что им на пользу было, протоколы вытаскивал. Отец его
            остался сиротою; однако ж большому разуму сиротство и убожество не помеха. Хотя грамоте
            и не учился, однако научился блины печь и расторговался. А потом будто по наследству,
            для возобновления знатности фамилии своей, взял чернила на откуп; не для собственного
            своего прибытка, да для государственной пользы, чтобы чернила вздорожали, а враки писцов
            поумалились. Да и то великое дело, что он из одной чернил бутылки делает их по целой
            дюжине, а от того в казну собирается великая пошлина. И в водку воду мешают, а в чернила
            для чего не мешать? Вить их не пить, а книг за грехи наши, чтобы ими деньги вытягивать,
            и так уж довольно, а пошлины с них никакой нет. О, откупы, святые откупы! Какую вы
            приносите государству пользу! А вы, проклятые науки, лишь только его разоряете! Ништо
            вам, ученые люди, что дети ваши после вас по миру таскаются.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IV</head>
        <stage>Салидар, Мирсан и Телида.</stage>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Пришел, сударь, хиромантик.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Милости прошу вон. Мне надобно спросить его: "Скоро ли я умру?" А тебе до этого нет
            нужды; ты по мне не наследник. У меня есть дочь, да и ей наследовать нечего.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Я о наследстве себе и не думаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Думаешь иль нет, только знай, что я человек убогий, бедный, нищий и не имею пропитания:
            не имею дневной пищи. Понял ли ты это? Не имею дневной пищи.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Понял, понял.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>А ты позови его ко мне.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ V</head>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар</speaker>
          <stage>(один).</stage>
          <p>Диво тако, не умереть ли мне! О денежки, денежки! Сударушки мои, денежки! Душеньки мои,
            денежки! Расставаться мне с вами. <stage>(Плачет.)</stage> Однако не думайте вы, чтобы я
            вас кому оставил. Оставлю ль я вас дочери! Вы мне ее милее: я во гроб, и вы во гроб со
            мною.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VI</head>
        <stage>Салидар, Пасквин-хирамантиком и Телида.</stage>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Господин хиромантик, все ли ты знаешь то, что кому ни будет?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>И то, что будет, и то, что есть, и то, что было.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Телида, покажи ему прежде свою руку, чтобы я знал, хорошее ли он сказывает.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида</speaker>
          <stage>(показывает Пасквину руку).</stage>
          <p>Пускай его смотрит.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Рука твоя показывает, девушка, что ты молода и хороша.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Благодарствую. Что еще?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Что тебя любит хозяин здешнего дому, а ты его не любишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Правда, правда.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Что он любит тебя для того, что ты молода и хороша, а ты его не любишь для того, что он
            стар и дурен.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Был и я и молод, и хорош.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Что и слуга хозяйский, Пасквин, тебя любит, и что ты и сама его немного любишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Что он меня любит, это правда; а что я его люблю, это неправда.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>А для чего ты его не любишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Для того, что он обманщик, картежник, мот и пьяница.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Эта песенка мне не очень приятна.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Еще что?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Что ты жениха своей госпожи слугу любишь и что он любит тебя.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>А может быть, он меня и не любит.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>А ты его любишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Что тебе до этого дела?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Посмотри ж у меня на руку и скажи мне, долго ли я буду жить; только не испугай
            меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Линия жизни у тебя очень хороша.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Право так?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Прав так, однако...</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Что такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я боюся, чтоб тебя не испугать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Друг мой, помилуй ты меня!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Линия жизни у тебя очень хороша.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Так чего ж мне пугаться?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Однако...</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Помилуй!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Боюсь тебе сказать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Премилосердый государь, помилуй!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Линия жизни у тебя очень хороша, однако она недавно в этом месте пресеклась.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ох!.. от чего такая беда сделалась?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Конечно, ты наелся ботвиньи и испорченной рыбы.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Согрешил окаянный.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Худо, да пособить нечем.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Скольких же лет я умру?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Сколько теперь тебе?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Семьдесят четыре года, одиннадцать месяцев и два дни.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ты проживешь от рождения своего семьдесят четыре года одиннадцать месяцев и три
            дни.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ах!.. уморил ты меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Не я тебя уморил, ты сам себя. Для чего ты ел такую рыбу?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Господин хиромантик, на что мне купить свежей рыбы, я человек бедный.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Линия на лбу твоем показывает великое богатство, а не бедность.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Лжет эта линия.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Эта линия протянулась через весь лоб, от уха до уха. А я, будучи хиромантиком, в ней
            ясно читать могу.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Что ж тут написано?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин</speaker>
          <stage>(на лоб ему смотря, читает).</stage>
          <p>Закладов на десять тысяч да денег тридцать тысяч.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Эта линия болтунья, негодная, мерзкая.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Коли бы она мерзка была, так бы ты не был таков богат.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Хотя бы я и вправду богат был, так она этого не сказывай: знай про себя.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>На что ей это таить; богатство у человека первое достоинство.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Это хотя и так, да на что ей врать?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Чтобы это людям известно было и чтобы слава твоя простиралась.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да! чтобы меня окрали... <stage>(Бьючи пальцем себя в лоб, зачинает.)</stage> А ты
            плутовка, от сего времени видеть не будешь. Я стану всегда носить шапку и никогда ее не
            сниму.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Разве ты и в церковь ходить не будешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Не буду и туда... чтобы люди, смотря на мой лоб, не соблазнялись.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>А ежели какой большой барин с тобой встретится?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Так я отвернусь, будто не вижу.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>А ежели он с тобой станет говорить?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Так я скажу: "Не прогневайтесь, ваше высокопревосходительство, что я шапки не скидываю;
            я человек старый, так боюся, чтобы не простудиться.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Однако не позабыл ли ты того, что тебе сегодня умереть?</p>
        </sp>
        <stage>Салидар. Стану лечиться, деньгами доктора ослеплю, брошу ему в глаза копеек
          тридцать.</stage>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>А мне, государь мой, пожалуете ли что за работу?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>За худые вести денег не дают.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Однако за хорошее искусство награждают.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Пропади ты и с хорошим искусством; я пошлю по доктора.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VII</head>
        <stage>Пасквин и Телида.</stage>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Так-то ты меня, плутовка, потчиваешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Что? Не с ума ли ты сошел, господин хиромантик?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Посмотри-ка ты на меня попристальнее: узнаешь ли ты, кто я?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Ба, ба!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я не баба, и ты не баба, а бранить тебе меня дурно.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Как я тебя бранила?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Разве ты позабыла? Обманщиком, картежником, мотом и пьяницей.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Что ж? Разве это не правда?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Пускай это правда.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Помиримся, Пасквин.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Только чур меня вперед не бранить; я и сам отбраниваться стану.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Да в хиромантика-то для чего ты преобразился, ежели я твоему благородию смею
            доложить?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я тебе это после расскажу, для чего я в хиромантика преобразился и для чего я еще в
            доктора преображуся.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VIII</head>
        <stage>Салидар и Телида.</stage>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Пасквин, Пасквин!</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Он, сударь, пошел по доктора.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да! он ходит, а я умираю; можно бы и побежать. Когда господин умирает, тогда все его
            домашние должны быть скороходами, и ты.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>У меня, сударь, юбка долговата, а твоя милость еще не так скоро умереть изволит.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ты еще издеваешься, а господин в могилу смотрит.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Давно пора.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Что ты говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Я говорю, сударь, дай бог тебе здоровья.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Вот это-таки на стать. Однако ведаешь ли ты, за что я тебя кормлю?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>За то, сударь, что я тебе служу.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Нет, я кормлю тебя для того, чтобы меня любила.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Полно, сударь, перед смертью едакие изволишь говорите слова.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>По доктора послал и не пожалею за его труды и за лекарства дать ему алтын двадцать. А
            коли уж и этого мало, так пойду до семи гривен.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Эдакой срамец!</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Что ты говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Я сожалею, сударь, о вашем убытке.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Аи, душенька моя, я тебя за это поцелую.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Эдакие поцелуи мне не по вкусу.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Что ты говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Я говорю, сударь, что девке с мужчиною целоваться нехорошо <stage>(особливо)</stage>, а
            иногда и хорошо.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Так за это, что ты обо мне пожалела, вот тебе гостинец: вот тебе бумажка мушек; я с
            образца дочерних мушек их сам вырезывал.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Ха, ха, ха, ха! Я этого от роду не видывала: китайчетые мушки!</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Кто это рассмотрит. Все равно что тафтяные, что китайчетые. Нынече почали носить и
            бархатные; скоро станут носить парчовые. По всему видно, что скоро преставление света
            будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Преставление света, может быть, и не скоро будет, да ты сегодня преставишься.</p>
          <stage>(Плачет.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Вот такова-то жизнь наша! Копи, копи денежки, да и умри. Вслушалася ли ты, что я
            молвил?</p>
        </sp>
        <sp who="#telida">
          <speaker>Телида.</speaker>
          <p>Вы, не знаю, что-то о деньгах говорили.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Я говорю, что такова-то жизнь наша: купи, купи на денежки, да и умри.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IX</head>
        <stage>Те же и Пасквин доктором.</stage>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Чем вы недомогаете?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Голова очень дурна.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Не худо ли вы спали ночь эту?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Глаз с глазом не сходился.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>На котором вы лежали боку?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>На обеих.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>С постели встав, на которую ступили вы ногу?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Не приметил.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Волачивалися ли вы смолоду?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>И то было, да и ныне не без того-то.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Сколько вам лет?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Семьдесят четыре года.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Сколько у вас денег?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>А до этого тебе какое дело?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Доктору надлежит ведать о всех обстоятельствах больного.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Воля твоя, господин доктор, стыдно выговорить, как я беден.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Пожалуй мне свой пульс пощупать. <stage>(Щупает пульс.)</stage> Закладов на десять
            тысяч да денег тридцать тысяч, а жить только час.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ах!.. Пожалуй, господин доктор, избавь меня от смерти. Ты великий доктор и все по
            пульсу знаешь, а денег, право, у меня нет ни ста рублей.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Изволь три пилюли принять.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>О! господин доктор! Я чаю, они очень дороги для меня, для того, что они вызолочены.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Невызолоченные пилюли богатым людям не действительны.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Я человек бедный, и нечем мне за едакие заплатить пилюли.</p>
          <stage>(С пилюль золото соскребает.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Изволь так принимать. Я уже сказал то, что не вызолоченные пилюли в желудке богатого
            человека не действуют.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да я не богат! Однако что делать, принять. <stage>(Приняв, Телиде.)</stage> Вот не
            говорил ли я, что скоро парчовые будут мушки; уже и лекарство золотят.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Подай стол, стул, бумаги, чернильницу и перо, Телида.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Почему ты узнал имя ее?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>По пульсу.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да ты и руки у нее не брал.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я иногда и не брав руки, глазами издалека многое узнаваю. Какую вы чувствуете перемену?
            Есть ли вам полегче?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин</speaker>
          <stage>(седши писать и поставив палец ко лбу).</stage>
          <p>Инструкция, инклинация и иллюминация.</p>
          <stage>(Пишет.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Каким вы это, господа докторы, пишете языком?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Другие пишут турецким, а я китайским. А ради того, что аптекари по-китайски не
            разумеют, у меня своя собственная аптека, и все мои лекарства выписываются из-за моря; и
            ежели бы в обыкновенных аптеках продавали их, куда бы их дорого продавали! Во всей
            подсолнечной нет ни гостиного двора, ни лавки, где бы столько обману было, как в
            аптеках, а товары преузорочные там: мышьяк, сулема и прочие тому подобные драгоценные
            вещи, которыми вас господа докторы подчивают. А я не такой доктор, какие они, и учился в
            Китаях. Я врач, а они только вракалы. Я уж и практики имел больше, нежели они; а
            практика по-русски -- наука морить людей, чтобы чрез то научиться людей от смерти
            избавлять.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Напиши ж, господин доктор.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Теперь уж не надобно.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Для чего?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>У тебя неизлечимая болезнь, и ты сегодня умрешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ах, господин доктор!.. Да как же ты этого давича не говорил! Почему ты это теперь
            узнал?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>По пульсу пера.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ох!.. ох!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Готовься ко смерти.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Господин доктор! Ты человек великий; не знаешь ли ты, где моя душа будет?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>В тартаре.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ох, господин доктор! Так на небе мне не бывать?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>На небо бездельников не пускают: а что ты бездельник, это я по пульсу знаю. Правда ли
            это, что ты бездельник?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Есть такой грех.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Пульс не обманывает никогда.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Ох!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ежели бы ты еще два года прожил, так бы ты был между неба и земли, а на небе
            никогда.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Так был бы я между неба и земли?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Конечно был бы; для того, чтобы ты был повешен.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>И то бы лучше было; я бы еще два года прожил.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Не пора ли тебе делать завещание?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Не хотелось было, да быть так. Пошли, Телида, брата моего, скажи ему, что я хочу делать
            завещание.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ X</head>
        <stage>Салидар и Пасквин.</stage>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Охти мне!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Не унывай, еще тебе спасение осталось.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Статное ли дело?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Только надобно тебя анатомить.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Анатомить?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Да, анатомить и посмотреть души твоей, чтобы сведати те тайны, о которых ты сам никому
            не скажешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Это преочень худо, господин доктор. Я лучше тебе свои тайны открою.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Это всего короче, и ежели ты самую истинную откроешь и последуешь моему совету, так я
            тебе исцеление обещаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Все скажу, господин доктор, быть так.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Сколько у тебя денег?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Сердце слышало, что он о том меня спросит. Тридцать тысяч.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Есть ли у тебя дети?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Одна только дочь.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Замужем ли она, или в девках?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>В девках.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Скольких лет она?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Семнадцати.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Выдай ее замуж сейчас. А я тебе клянуся, что причина болезни твоей точно от того, что
            ты дочери замуж не выдаешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Да о деньгах-то на что ты спрашивал, господин доктор?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Чтобы ты ей хотя третью часть имения своего в приданое дал.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Будто без приданого и замуж выйти нельзя?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Этого приданого дочери твоей требует головы твоей замешательство; а доктору знать
            надобно больше всех, какая в деньгах сила. Мы продаем здоровье и жизнь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>О! господин доктор! Десять тысяч рублев дело великое.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Да и жизнь дело немалое.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>О! господин доктор! Не знаю, что делать.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Скажи, или я вон пойду.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Будь по воле твоей. Пришло клин клином выбивать)</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XI</head>
        <stage>Салидар, Мирсан и Пасквин.</stage>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Братец, буди ты свидетель моего завещания.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Я не думаю, чтобы твоя смерть была так близка; однако завещание жизни не
            препятствует.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар</speaker>
          <stage>(Подьячему).</stage>
          <p>Пиши, друг мой! Дочь выдаю я замуж и ей даю чистое благословение.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Только?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Даю ей чистое благословение.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Только?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Даю ей самое чистое благословение. Подай, я тотчас подпишу.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>А еще что?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Чистого родительского благословения детям нет лучше ничего на свете.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>ао болезни-то своей ты никак позабыл.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>И...</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ну!</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>И...</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ну!</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Десять...</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ну, ну, ну!</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>У меня ум мешается. ...Тысяч.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Чего?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>О хо, хо, хо, хо!... Рублев.</p>
        </sp>
        <sp who="#mirsan">
          <speaker>Мирсан.</speaker>
          <p>Извольте, братец, подписать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар</speaker>
          <stage>(начиная писать).</stage>
          <p>Перо худо, чернилы негодные. Господин доктор, не можно ли этого до завтра отложить?</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Не можно.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар</speaker>
          <stage>(подписывая).</stage>
          <p>Охти мне!</p>
        </sp>
        <stage>Мирсан берет подписанное обязательство и отходит.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XII</head>
        <stage>Салидар, Телида, Подьячий и Пасквин.</stage>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий</speaker>
          <stage>(чеша голову).</stage>
          <p>Не поволите ли, ваше милосердие, мне за труды пожаловать?</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар</speaker>
          <stage>(считая).</stage>
          <p>Копейка, две, две копейки с денежкой, без четверти три, три, четыре копейки.-- Мелких
            денег у меня больше нет; вот тебе грошевик: а копейку выдай мне.</p>
        </sp>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий</speaker>
          <stage>(приняв деньги и выдав ему копейку).</stage>
          <p>Прикажите мне чарку водки поднесть. Я вчера был навеселе, того ради подлежит
            опохмелиться, понеже у меня голова не в силу указов имеется.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Телида, дай ему чарку водки.</p>
        </sp>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий.</speaker>
          <p>Водочка нашему брату, милостивый государь, очень здорова. Чарка водки приказному
            человеку вторая жена.</p>
        </sp>
        <stage>Телида подносит Подьячему чарку водки.</stage>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий</speaker>
          <stage>(Салидару).</stage>
          <p>За здоровье вашей честной фамилии.</p>
        </sp>
        <stage>Пасквин в руках его чарку водки выпивает.</stage>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий.</speaker>
          <p>Высокоблагородный и высокопочтенный господин доктор! Вы это учинили против
            государственных прав, понеже вышеозначенную чарку по силе регламента выпить подлежало
            мне, нижеимянованному, а не вашему высокопревосходительству.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Едакая тварь дерзает досаждать ученому человеку!</p>
        </sp>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий.</speaker>
          <p>Едакая тварь дерзает досаждать человеку деловому!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Знаешь ли ты, что я доктор?</p>
        </sp>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий.</speaker>
          <p>Знаешь ли ты, что я подканцелярист и чин имею каптенармуса? А ты никакого не имеешь
            ранга.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Господин подканцелярист, не изволь шуметь.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Помолчи, бездушник.</p>
        </sp>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий</speaker>
          <stage>(приступая к Пасквину).</stage>
          <p>Как? Во мне души не имеется?</p>
        </sp>
        <stage>Пасквин отталкивает от себя Подьячего. Подьячий с ним дерется и в драке сдергивает с
          него парик и епанчу.</stage>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>А! а! господин доктор, так и я тебя полечу. Я вижу, что и на руку-то у меня ты же
            смотрел.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я же, сударь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>А я у тебя на спине посмотрю.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Да у меня, сударь, на спине нет никаких линий, по которым бы что узнать было можно.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Плут!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я, сударь, вас...</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Беззаконник!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я, сударь, вас...</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Безбожник!</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Я, сударь, вас, ежели вы прикажете, от страха смертного совсем освобожу и о болезни
            вашей лучше всех докторов растолкую.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Я бреда твоего больше не хочу слушать.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Это, сударь, о чем я вам доносить хочу, не бред -- истина, и все не во сне, да наяву
            делалось.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Сказывай, законопреступник.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ботвинье, которое вы с белужиной кушать изволили, сделано мною было не из кислых щей,
            да из шампанского вина. Вот отчего ваша голова повредилася. А желудок ваш от того
            повредился, что вонючей рыбы шампанским вином никогда не запивают. А для чего я это
            делал, о том вы теперь уже легко знать можете.</p>
        </sp>
        <sp who="#podjachij">
          <speaker>Подьячий</speaker>
          <stage>(бежа вон).</stage>
          <p>Это дело завязчивое.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Ежели свою дочь вы любите, так вы должны меня простить.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Дочь я люблю, а деньги люблю еще больше.</p>
        </sp>
        <sp who="#paskvin">
          <speaker>Пасквин.</speaker>
          <p>Да вить они не в чужих руках.</p>
        </sp>
        <sp who="#salidar">
          <speaker>Салидар.</speaker>
          <p>Мои мне собственные руки больше в родне, нежели руки дочери моей. Да что! хотя его
            колесуй, а деньги мои пропали. <stage>(Плачет.)</stage> Ох, денежки, денежки мои! пришло
            по миру таскаться. О, приданое, приданое! в аде бы тому человеку не было места, кто тебя
            выдумал! Ежели бы тебя на свете не было, недолго бы прекрасные небогатых отцов дочери
            засиживались в девках, а вы бы, дурные девки, достойных женихов у красавиц не
            отнимали!</p>
        </sp>
        <trailer>Конец комедии</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
