<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Ссора у мужа с женой</title>
        <title type="main" xml:lang="en">A Husband's Quarrel with His Wife</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy</title>
        <author key="wikidata:Q429915">Сумароков, Александр Петрович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000176</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q66362148</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/s/sumarokow_a_p/text_0410.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Русская комедия и комическая опера XVIII в. М.-Л., Государственное издательство
              "Искусство", 1950</title>
            <date type="print" when="1950">"Текст первой редакции пьесы под названием 'Ссора у мужа
              с женой' был опубликован П. Н. Берковым в сборнике "Русская комедия и комическая опера
              XVIII века" (М.; Л., 1950, с. 67-84) по рукописному экземпляру репертуарного списка
              Российского театра, хранящемуся в Театральной библиотеке им. А. В. Луначарского в
              Ленинграде (шифр: I.XIX.2.37. No 7230). / под заглавием 'Пустая ссора' она была
              опубликована в 'Полном собрании всех сочинений' Сумарокова (М., 1781, т. V)"
              (lib.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1751">"В ПЕРВОЙ РАЗ ПРЕДСТАВЛЕНА НА ПРИДВОРНОМ ТЕАТРЕ 1751
              ГОДА ГЕНВАРЯ ДНЯ" (lib.ru)</date>
            <date type="written" when="1750">"Сочинена в 1750 г." (lib.ru)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fineta" sex="FEMALE">
            <persName>Финета</persName>
          </person>
          <person xml:id="fatjuj" sex="MALE">
            <persName>Фатюй</persName>
          </person>
          <person xml:id="salmina" sex="FEMALE">
            <persName>Салмина</persName>
          </person>
          <person xml:id="kimar" sex="MALE">
            <persName>Кимар</persName>
          </person>
          <person xml:id="oront" sex="MALE">
            <persName>Оронт</persName>
          </person>
          <person xml:id="djulizh" sex="MALE">
            <persName>Дюлиж</persName>
          </person>
          <person xml:id="delamida" sex="FEMALE">
            <persName>Деламида</persName>
          </person>
          <person xml:id="djufiza" sex="FEMALE">
            <persName>Дюфиза</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">Комедия</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-08-10">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Ссора у мужа с женой</titlePart>
        <titlePart type="sub">Комедия</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>ЛИЦА</head>
        <castItem>Оронт</castItem>
        <castItem>Салмина, жена его</castItem>
        <castItem>Деламида, дочь их</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Дюлиж</castItem>
          <castItem>Фатюй</castItem>
          <roleDesc>Женихи ее</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Дюфиза</castItem>
        <castItem>Кимар, слуга Оронтов</castItem>
        <castItem>Финета, служанка Деламиды</castItem>
      </castList>
      <div>
        <dateline>В ПЕРВОЙ РАЗ ПРЕДСТАВЛЕНА НА ПРИДВОРНОМ ТЕАТРЕ 1751 ГОДА ГЕНВАРЯ ДНЯ</dateline>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ I</head>
        <stage>Финета (одна).</stage>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Быть у нас в доме сегодни ссоре; отец дочери выбрал жениха, а мать другого; да, полно,
            она о замужестве и не думает, не то у нее на уме, у нас только в мысли, как бы нам ото
            всех людей отлично одеться, чтобы господа петиметры наряды ее до неба возносили, а
            прямые бы люди ею гнушались.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ II</head>
        <stage>Фатюй и Финета.</stage>
        <stage>Фатюй, не говоря ни слова, делает Финете три поклона, а она ему обратно на всякий
          поклон по поклону.</stage>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Что, сударь, у вас нового?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Одни только башмаки, да и тех я не надел, очень тесны, жмут ноги, окупился.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Куда как этого, сударь, жаль.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Что делать!</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Чем вы забавляетесь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Иногда играю в свайку, иногда...</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>А с кем ты эдак тешиться изволишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>С людьми своими, разве у нас и холопей нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>И, сударь, как тебе не стыдно, какой ты игрой забавляешься, да еще с холопями.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Я не спесив, Финета, а эта игра безубытошнее той, в которую я намнясь поиграл с
            Дюлижем.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Изволь-ка с ним поводиться только, а то он тебя выучит доброму.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Перед обедом пришел ко мне, да ну меня звать, чтоб я с ним пошел в гости обедать; мне
            было не хотелось, однако он так привязался, что я не мог отговориться. Пошел с ним;
            пришли, вижу, что стоит стол, да нет ни кушанья, ни тарелок, ни скатерти на нем, только
            лишь обит, не помню синим, не помню зеленым сукном. Вышел хозяин; хозяин очень лаской
            говорит: чего изволите, все готово, а чего готово -- и стол не накрыт. Потом подал два
            костяных шарика, а Дюлиж взял две палки, одну дал мне, а другую оставил себе, с одного
            конца такие толстые, а с другого самые тоненькие. Стал меня учить, эта де игра, а играют
            в нее, вот эдак да эдак. Мне показалось, что эта игра не очень мудрена, стал с ним
            играть; он было хотел по червонному игру, только я по червонному играть не отважился; ин
            де хотя рубли по полтора, я и по полтора рубля играть не хотел; ин де хотя по сороку
              алтын<note place="foot">по 1 р. 20 коп.</note>, наконец, согласились, чтоб играть игру
            без полугривны по сороку<note place="foot">по 1 р. 15 коп.</note>. Проиграл ему пять
            игор, да и выиграть-та нельзя, все считает в двое, шар положит однажды, а считает по
            два. Я больше играть с ним на деньги не хотел; стали играть, чтоб тот, кто проиграет,
            купил бутылку вина, и тут я еще столько ж игор проиграл. Другая беда пришла, однажды
            толкнул я в шар, шар-ат как-то свернулся, ан остреем-то палки немножко прорвал сукно,
            так и за то взяли с меня два рубли, восемь алтын и две деньги<note place="foot">2 р. 25
              коп.</note>. Сели потом есть, подали нам и вино это, которое я проиграл: кто ж это мог
            подумать, что оно по полтора рубли бутылка? коли б оно уже сладко было, так бы уж и
            живот не болел, а то вино такое кислое, только лишь пенится; да я ж им еще и ушибся и
            облился, стал вынимать пробку, ан как меня щелкнет в лоб, так я насилу усидел; стал его
            отведывать, так оно мне и в горло не пошло. Попросил меду, меду нет; попросил квасу, нет
            и квасу, такая меня изняла жажда, что я не знал, что делать, все мне подали вино, а о
            квасе де мы и не знаем; и ежели б на стол воды не не дали, то б мне из-за стола пришло
            бежать: за все плати деньги да еще и напиться не дадут. Нет, Финета, в эдакие гости,
            вперед он меня не заманит.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>И впрямь, лучше играй все в свайку.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>То ли вить это дело, в свайку как ни играй, так не проиграешься.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ III</head>
        <stage>Те ж и Салмина.</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Напрасно ты суетишься, дочери моей за тобою не бывать, ты Дюлижева и мизинца не
            стоишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>И меня, сударыня, люди не хулят.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Чтобы я дочь выдала за дурака, как весело с эдаким жить мужем, я уж это отведала, да
            мой же еще и смирен; а ты каков бы был, я еще не ведаю; иногда и свинья рыло подымает, я
            в том немного искусилась.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Я, сударыня, всегда буду у вас в послушании.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Сколько я в молодости своей слёз потеряла, еще я того не позабыла.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Однако вы вить мужа-то своего любили ж.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Никогда; а любила я тех, которые мне нравны были, да я этого и не стыжусь. Бывало я
            хочу ехать, да повидаться с тем, кто мне надобен, а он свое несет, поезжай с ним туды,
            где не только молодую бабу, и старика разумного одурь возьмет. Сидим, бывало, сидим с
            ним у такого ж, каков он, хозяина целой день, да так иногда скучится, что все заснем, и
            только тут и утешенья мне было, что как от пустых их речей заснешь, да того, кто мил, во
            сне увидишь. Всякая беда человеку тяжела, а это, чтоб быть за дураком, всех тяжеле.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Да хотя б я и впрямь, сударыня, глуп был, так разве нам и не жениться?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмана.</speaker>
          <p>Давно вас перевесть пора, уж вас и так на свете гораздо умножилось, напрасно только на
            вас хлеб тратится<note place="foot">В "Пустой ссоре" после этих слов идет следующее: "да
              и указ есть такой, чтоб дураков и дур не веньчать, да этот указ из моды вышел; было бы
              лишь хорошее приданое, а то и дураки женятся, а дуры замуж выходят"</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>И без дураков-та нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А на что они?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Как же, сударыня, вить не всем быть умными.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>На что вас женить, от дураков дураки ж и родятся, да уж так вас много развелось, что и
            перевесть нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Не всегда от безумцев безумцы родятся; коли, по вашему слову, господин Оронт глуп, так
            неужели и госпожа Деламида глупа?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А тебе кто это сказывал, что она дочь его?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Как же, вить она дочь ваша?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Эдакой человек! и этого не поймет.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IV</head>
        <stage>Те ж и Кимар.</stage>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Господин Дюлиж дожидается вас в покоях ваших.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Можно ли и мне туды войти?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Нечего делать.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(кланяясь).</stage>
          <p>Пожалуйте, сударыня, прикажите и мне туды войти.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(отходя).</stage>
          <p>Нечего делать: мне и от своего дурака тошно.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ V</head>
        <stage>Фатюй, Финета, Кимар.</stage>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Так я лутче пойду да прохожусь, покамест господин Оронт домой не будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Давно бы ты это вздумал.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Или бы пошел, да поиграл в свайку.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Изрядной у нас господин будет, ежели Деламида за него выдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Этому не бывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Вить я в зеркало-та сматривался, мне кажется, что я совсем человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Поди-т-ка лутче, да поиграй в свайку.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>А здесь есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Как не быть.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Так и впрямь поиграть было от скуки.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VI</head>
        <stage>Кимар и Финета.</stage>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Ежели, Финета, госпоже нашей не быть за кем другим, так я желаю, чтоб она лутче была за
            Дюлижем, нежели за эдаким уродом.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Тот и этого хуже.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>А я говорю, что тот лутче.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Ты сам не знаешь, что говоришь; тот лутче! чем тот лутче? ты бы лутче сказал, у того
            платье полутче сделана да лутче волосы подвиты.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>А ты бы лутче сказала, что этот потише, нежели тот, и старинную б примолвила пословицу,
            что смиренье молодцу ожерелье; да, полно, эдакое ожерелье не всегда надевается для
            украшения, иногда для того, что другого наряда нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>А и эдакие господа, каков Дюлиж, вить только для того так много о платье думают, что
            ничего другого вздумать не умеют, а это не мудрено; к тому же и портной пособит; да что
            я с тобой заговорилась! я чаю, что меня уже спрашивали.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VII</head>
        <stage>Кимар (один).</stage>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Мне кажется, что ее слова около правды вертятся. Повеса Фатюй, повеса и Дюлиж, ты,
            Деламида, несчастливая невеста, что эдаких женихов имеешь. А вам, отцы их, не стыдно ли
            это, что вы эдаких воспитали, один дурачество сына своего называет смиреньем, а другой
            щегольством, а мне кажется, что неумеренное смиренье и неумеренное щегольство всеконечно
            малоумия примета; что есть такие девушки, которым петиметеры нравятся, это не мудрено:
            петиметерка петиметера далеко видит. Пускай их слюбливаются, это никому незавидно.
              <stage>(Оглядываясь.)</stage> Счастлив я, что я это без них говорю, а то бы я
            петиметеров и петиметерок на себя взволновал: а армия эта велика.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VIII</head>
        <stage>Оронт и Кимар.</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Долго ли это будет? что ни молвишь, за все бьют.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Что еще такое сделалось?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Хоть уж ты меня не выдай. Жена меня убила, да еще велела принесть розог, да как малого
            ребенка сечь меня хотела; да ежели б я в чем виноват был, так бы то было дело другое, а
            то я сегодни с нею был чиннехонек.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Коли меня будешь слушать, так этому вперед ничему не бывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Что ж ты мне советуешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Однажды только ее побей, так она вся будет другая.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>А как она не дастся, да меня убьет еще и больняе сегоднишнего.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Я тебя уж отстою. Да ежели ее не унять, так она и весь у нас дом разгоняет.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>А чем бы ее побить-то, Кимар?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Я это сыщу.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Да не выдай же меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Надейся на меня, как на городовую стену.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>То-то, Кимар, чтоб мне не попасть в беду.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(отходя).</stage>
          <p>Крепко на меня надейся.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IX</head>
        <stage>Оронт (один).</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Ох, Салмина, Салмина, приходит мне удавиться, и камень от жару трескается, а я в сорок
            лет, в которые я от тебя мучусь, еще жив; все этому удивляются, что я так великодушен.
            Да в чем же и мужество наше состоит, ежели не в великодушии.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ X</head>
        <stage>Оронт и Салмина (с драничкой).</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Ты от меня бегать?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Виноват, матушка.-- Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(приступая к нему).</stage>
          <p>Не станешь ли так вперед делать?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Кимар! Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Не о Кимаре теперь дело. Не станешь ли ты, свинья, вперед бегать от меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Не стану, сударыня. Рассеки меня, ежели я вперед это сделаю. Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Не станешь ли спорить? и будешь ли слушаться?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Буду, матушка, буду, сударыня, буду, мое сокровище, буду, радость моя, утеха моя,
            веселье мое, жизнь моя, душа моя. Кимар! Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Дашь ли мне в дочери волю?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XI</head>
        <stage>Те ж и Кимар.</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Отстаивай меня, Кимар.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А! а! так ты Кимара-та за этим звал?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(дает ему драничку).</stage>
          <p>Становись за меня; посмотрим сперьва, что от нее будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Так ты мне противиться хочешь?</p>
          <stage>(Приступает к Оронту, а он из-за Кимара отмахивается.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(Кимару).</stage>
          <p>Так я, коли так, тебя.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Нет, сударыня, этому не бывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Салмина, вить он сердит, не связывайся с ним.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Я его сердца не боюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Ей! поберегись, вить он не я, у него у самого руки есть.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Так вот я ж тебя, коли так.</p>
          <stage>(Достает его за Кимаром, Оронт бежит от нее, а она за ним гонится и бегучи упала, а
            Оронт ушел.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XII</head>
        <stage>Салмина и Кимар.</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(сидя на полу).</stage>
          <p>Подыми меня, Кимар, я ногу зашибла.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Я давно тебе говорил, чтоб ты унялась, а то похождение-то твое так чудно, что хотя бы и
            в книгу написать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А чем же оно, бездельник, чудно?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Тем чудно, что ты от него и теперь на полу сидишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Да это и со всяким случиться может, лошадь падает, а у нее еще и четыре ноги.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Ежели б ты не от этого упала, что ты гналася за мужем, так то не было бы смешно.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Однако подыми меня; неровно, кто еще зайдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(приподняв два раза, опять опускает).</stage>
          <p>Нет, сударыня, тяжеленька ты, изволь посидеть, у меня есть знакомой механик. Это, я
            слыхал, их дело, чтобы то, что тяжело, искусно подымать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Да ты только приподними меня, а то, я уж и сама встану.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XIII</head>
        <stage>Те ж и Дюлиж.</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я вас в премудреной вижу ситуации.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Это мне все за тебя, муж меня бить было хотел, что я за тебя, а не за Фатюя дочь свою
            выдаю; насилу я от него ушла, оттого-то я и упала, что от него побежала, да еще и ногу
            зашибла, подыми меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Гоняться за дамой! как это не гнусно!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Однако подыми меня прежде.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Да еще за такой дамой, которая адорабль, и которая тот один имеет порок, что не бывала
            в Париже.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Подыми ж меня, пожалуй.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>И которая лучше умрет, нежели выдаст дочь свою не за галантома.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Подыми ж наперед меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Дама, которая в молодости своей человек по десяти в день воздыхателей делала.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Что ж, подымешь ли ты меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Кимару).</stage>
          <p>Пожалуй, друг мой, сыщи мне перчатки. <stage>(Кимар отходит.)</stage> Это, сударыня,
            очень неучтиво будет, ежели мне вашу руку взять голою рукою.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Где эдакого сыщешь премудрого зятя.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>На что и родиться, сударыня, ежели уж и того не знать, что всего на свете нужняе, а
            нужняе комплиментов нет ничего на свете; ими-то человек от скота и отличается.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>В них-то и благородие наше состоит, чем же дворянин от подлого человека и
            разнствует?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XIV</head>
        <stage>Те ж и Кимар (опять входит).</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(берет у Кимара перчатки и надевает, а надевши).</stage>
          <p>Ежели б я перчаток не сыскал, я бы вас поднять истинно не осмелился, хотя бы вы по
            великодушию своему мне дурость мою и отпустили, ежели б я вас и голою рукою принял.</p>
          <stage>(Потом подает ей руку.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Только я эдак не встану. <stage>(Дюлиж дает ей и другую.)</stage> Нет, и эдак не
            встану.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(взяв ее за руки и приподняв ее, упал и сам. Потом встав, говорит ей).</stage>
          <p>Я надеюся, что вы мне этот проступок простите, что я, опустив вас, немного вас
            обеспокоил; истину сказать, вы немного тяжелы.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Не лучше ли по механика-то послать?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XV</head>
        <stage>Те ж и Фатюй.</stage>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Дюлижу).</stage>
          <p>Ба-ба-ба! не ты ль это ее повалил?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(бьет).</stage>
          <p>Bête<note place="foot">скотина (фр.)</note>! Будто с дамами эдак обходятся.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Или муж, никак?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>А мужу-то эдак с женою поступать разве вольно?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Как же не вольно, да мужья-то жен и бьют.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>О! подлая душа!</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Достойно ты его эдаким называешь именем; подлинно, что подлая в нем душа, за это я тебе
            госпожу свою поднять помогу.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(обнимая его).</stage>
          <p>О! друг мой, достоин ты имени французского лакея.</p>
        </sp>
        <stage>Дюлиж опять обеими руками Салмину подымает, а Кимар ему пособляет.</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Я тебе, Кимар, теперь это упускаю, что ты мне дурака-то поучить не дал; а впредь ты на
            меня уж не пеняй, ежели еще эдак сделаешь, а с ним я теперь поговорю.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Воля твоя, а я господина своего бить не дам.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XVI</head>
        <stage>Дюлиж и Фатюй.</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Ты этого, чтоб тебе жениться на Деламиде, еще не выложил из головы?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Будто это в моей воле? вить суженой и конем не объедешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Что это такое, суженой конем не объедешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Будто ты этова не знаешь? вить ты русской человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Ты русской человек, а не я; ежели ты мне эдак вперед скажешь, так я тебе конец шпаги
            покажу. Я русской человек!</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Какой же ты?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я это знаю, какой. Русской человек! Да ему и думается, что это не обидно!</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Так ты, я вижу, с ума сошел, братец!</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Monsieur! я тебе не братец, ты это ведай! Или ты это позабыл, что ты по-французски ни
            одного не знаешь слова?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Кабы я учился, так бы и я знал.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>И ты бы знал, думаешь ты? нет, друг мой, для французского языка не эдакая голова
            надобна, не эдаким волосам на ней быть должно.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Были бы волосы, а подвить их не мудрено.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Не мудрено, ты думаешь? ха! ха! ха! ха! Не мудрено волосы подвить! ха! ха! ха! ха!
            Эдак, как ты подвиваешь, не мудрено, а эдак <stage>(указывая на свои)</stage> не так
            легко, как ты думаешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Что мне с тобою говорить, лутче пойти к господину Оронту.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XVII</head>
        <stage>Дюлиж (один).</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>На что эдакие люди рождаются? какая от них народу польза? Не умеет ни одеться, ни
            молвить, как должно галантому, ни шпаги пониже спустить, ни о дамских говорить уборах,
            да думает еще, что это и не надобно.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XVIII</head>
        <stage>Дюлиж и Деламида.</stage>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Я думала, что вы уж ушли.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>А я не думал, что я вас сегодни еще увидеть удостоюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Это для вас, чтоб меня видеть, не очень велико.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Всего больше, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Вы так мне флатируете<note place="foot">льстить</note>, что уж не возможно, по
            чести.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Вы мне еще не верите, что я вас адорирую<note place="foot">обожать</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Я этого, сударь, не меритирую<note place="foot">быть достойным, заслуживать</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я думаю, что вы довольно ремаркировать<note place="foot">заметить, замечать</note>
            могли, что я в вашей презанс<note place="foot">присутствие</note> всегда в конфузии.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Что вы дистре<note place="foot">смущение</note>, так это может быть от чего-нибудь
            другого.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я все, кроме вас, мепризирую<note place="foot">рассеянный</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Я этой пансе<note place="foot">мысль</note> не имею, чтобы я и впрямь в ваших глазах
              эмабль<note place="foot">достойный любви</note> была.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Трезэмабль, сударыня, вы как деесса<note place="foot">богиня</note> в моих глазах?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>И я вас очень эстимую<note place="foot">ценить</note>, да для того-то я и за вас нейду;
            когда б вы моим мужем стали, так хотя вы и многие калите<note place="foot"
              >достоинство</note> имели, мне б вас больше эстимовать было уже нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>А для чего, разве бы вы любить меня не стали?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Любить мужа, ха! ха! ха! ха! Это посадской бабе прилично!</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Против этого спорить нельзя, однако ежели б вы меня из адоратера<note place="foot"
              >обожатель</note> сделали меня своим амантом<note place="foot">возлюбленный</note>, то
            б это было пардонабельно<note place="foot">простительно</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Пардонабельно любить мужа! ха! ха! ха! ха! Вы ли, полно, это говорите, я б не чаяла,
            чтоб вы так не резонабельны<note place="foot">рассудительный</note> были.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XIX</head>
        <stage>Те ж и Дюфиза.</stage>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Что это тебе сделалось, что я тебя дни с три не видела?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Я хипохондриею замучилась, а ты этого и не знаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Да отчего?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Тот, что намнясь целадоновую<note place="foot">бледнозеленый</note> ту твою хвалил
              самару<note place="foot">верхняя женская одежда</note>, изволит надо мною тешиться.
            Мне это пересказали; так мне так стало досадно, что я занемогла.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Не сказал ли уж он, что ты его любишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Это бы еще сносняе было.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Или уж не говорил ли он и больше этого каких о тебе сотизов<note place="foot"
              >глупости</note>?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>И это бы еще экскюзабельнее<note place="foot">простительный</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Что ж было такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Выговорил в публичной компании, что Клариса убирается лутче, нежели я.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Est-il possible<note place="foot">возможно ли</note>?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Разве он ослеп и этого не видит, что она не по-французски убирается?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Конечно, он разум потерял.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>И я думаю, что так. А Клариса очень commun одевается.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Très commun<note place="foot">очень вульгарно</note>, так, как все русские дамы. Да и
            нельзя, чтоб она хорошо когда оделась; она у своего тоалета никогда ни одного не
            видовала кавалера, я разумею из таких, которые не игноранты<note place="foot"
              >невежда</note>, и основательно о одеванье говорить знают, а мужские глаза, что к
            которой даме пристало и что не пристало, лутче видят.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Да я из эдаких людей около ее никого и не вижу. Знать, что она хорошо одевается.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Она на французскую даму ни с чего не походит; самая русская. А что она хороша, это
            безделица, ежели одевается худо: и крестьянские девки хороши бывают, да вить не
            волочиться ж за ними.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>А что она хорошо танцует, это мне диковинка.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Она ж еще и хорошо поет, и это мне чудно.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Да, я слышала, изрядно поет. Какие ж поет песни? Русские.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Это уж вы на нее клеплете.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Право, русские намедни пела песни<note place="foot">После этих слов в рукописи другими
              чернилами вписано: "да еще из русских опер". Это более позднее добавление: первая
              русская опера "Цефал и Прокрис" была написана Сумароковым в 1755 г.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Русские песни? Ха, ха, ха, ха! Статное ли это дело? Нет, вы издеваетесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>И я, право, намнясь слышала, что она по-русски пела.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Ха, ха, ха, ха! Это невероятно. Этого я уж и не думал.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Мы слов по двадцати по-французски знаем, да и мы этого не делаем, а она по-французски
            очень хорошо умеет, а русские поет песни.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Этому, право, статься нельзя, чтоб она впрям уж на русском языке песни пела. Belle
            brune que j'adore, vous qui me privez l'amour<note place="foot">красавица смуглянка,
              которую я обожаю, вы лишили меня любви</note>... то ли это дело? Sans champagne, sans
            tendresse le<note place="foot">без шампанского, без нежности</note>... Какое сравнение!
            Aprens à boire de ce vin<note place="foot">учись пить это вино</note>. Все не то.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XX</head>
        <stage>Те ж и Финета.</stage>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Дюлижу).</stage>
          <p>Госпожа Салмина вас к себе просит. Продают с красными каблуками башмаки, в красной коже
            книги, красную, синюю и песошную<note place="foot">серьга, цвета песка</note> бумагу и
            много таких хороших вещей.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я давно эдакой бумаги искал: мне инда стыдно, что я старинную бумагу употребляю. Это
            скаредно, чтоб по белой бумаге писать, да и не так ловко.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XXI</head>
        <stage>Деламида, Дюфиза.</stage>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Знаешь ли ты, какой я делаю прожект?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Какой?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>А вот послушай. Перьвое: хочу ввесть в моду, чтоб и дамы, как кавалеры, кошельки
            носили; второе: чтоб только в одном ухе серьга была. Третье: чтоб одна щека была
            нарумянена, а другая нет. Четвертое: чтоб одна половина головы была напудрена, а другая
            нет. Пятое: чтоб "сударь" и "сударыня" не говорить, а говорить бы monsieur и madame.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Это бы всего лутче было<note place="foot">Перед "это бы всего лутче было" другими
              чернилами вписано: "Ах, какие прекрасные инвенции!" (Инвенция -- изобретение,
              выдумка.)</note>, ежели б это в разговоры ввесть было можно, да, полно, кто этот
            варварской обычай выведет, чтоб "сударь" и "сударыня" перестать говорить?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Для чего не ввесть? Вить вместо уборного стола говорят ле тоалет, вместо обоев --
            tapesserie, вместо простительно -- пардонабельно, вместо готовальни -- êtuit. Да мало ли
            уж эдаких прекрасных слов в варварской наш язык введено. Когда готовальню êtuit
            называем, так для чего и часы не назвать в русском языке montre? И вместе "да" и "нет"
            не сказать oui и non? Отчего ж тебе кажется, что monsieur и madame ввести трудно?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Ей, ей! Ты правду говоришь!</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Ах! жаль мне, что я не взяла с собой этой бумаги, на которой у меня все, что я
            выдумала, записано.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Пошли, пожалуй, по нее.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Я бы послала, да стыдно показать, написано не на синей и на красной бумаге, на
              белой<note place="foot">позднее другими чернилами исправлено "не на синей и не на
              красной, а на белой"</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Что ты, мать моя, не с ума ли сошла? Уж по белой бумаге писать стала.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Не знаю, мать моя, где купить, а французская-та бумага у меня изошла.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Да я ж тебя намнясь видела, что ты едешь с вершниками<note place="foot">верховые слуги,
              ехавшие перед каретой владельца, доезжачие, форейторы</note>. Как тебе эдак
            срамиться-то не стыдно?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Разве ты моей ливреи<note place="foot">в середине XVIII в. дворовые люди (челядь)
              назывались "ливрея" по носимой ими одежде</note> не знаешь? Вить ты видела, что я в
            чужой карете ехала.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Да вить это не всяк знает. Эдак когда-нибудь и соболью шапку<note place="foot">женский
              головной убор допетровского времени; в первой половине XVIII в.-- признак старых
              обычаев и вкусов</note> на тебя взденут.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Чего уж ты не вздумаешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>А это, право, что ты сказала давича, недурно будет. Отведаем-ка мы это сделать. Я
            нарумяню левую щеку<note place="foot"/>, а ты правую, я напудрю правую сторону головы, а
            ты левую, я серьгу положу в левое ухо, а ты в правое.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Кстати ль это? И серьга и румяны на одной стороне будут.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XXII</head>
        <stage>Те ж и Финета.</stage>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Отведаем-ка сперьва убрать эдак Финету<note place="foot">Далее другими чернилами
              вписано: "как ты прожектировала. (Подавая Финете стул.) Садись, мон анж". Две
              следующие затем реплики вычеркнуты. Мон анж -- мой ангел</note>. Каково покажется?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Как это, сударыня?</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Чтоб одна щека была нарумянена, а правая так осталась, в правом бы ухе была серьга, а в
            левом бы не было, да одна б половина головы напудрена была, и на волосы мужской
            кошелек.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(кланяясь им).</stage>
          <p>Благодарствую, сударыни: извольте вы сами эдак убираться.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Так не лутче ли уж в подкапке<note place="foot">монашеская шапка, камилавка, или
              похожая на нее</note> ходить?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Сто раз лутче.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>А коли не станем выдумывать, так и это, в чем мы нынче ходим, подкапками нам казаться
            станет.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Извольте выдумывать, что хотите, а я безобразиться не хочу; вить я не дура.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Да и мы не дуры.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Диво не так ли?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Что ты говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Я говорю, сударыня, что вы... Я, право, позабыла, что я молвила.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Я думаю, что она нам смеется.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Да нельзя и не смеяться. <stage>(Дюфизе.)</stage> Статное ли это, сударыня, дело, чтоб
            таких разумных пересмехать девиц <stage>(особливо)</stage>, которые что ни вздумают, так
            то все не по-людски.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Что ты еще говоришь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Я говорю, сударыня, что и я нечто выдумала.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida #djufiza">
          <speaker>Деламида и Дюфиза.</speaker>
          <p>Что такое?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Как не скажу, так вы надумаетесь.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза.</speaker>
          <p>Скажи ж, Финетушка, скажи, враг мой<note place="foot">в жаргоне петиметров и кокеток
              ласковое обращение</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Скажи ж, mon âme<note place="foot">моя душа, душенька</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Я выдумала, чтобы вместо рукавиц на руки надевать чулки.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>А что? ежели б это выдумали в Париже, так, я чаю, это бы было недурно.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>А разве не все равно<note place="foot">другими чернилами исправлено: "А разве глупость
              не все равна"</note>, что в Париже, что в Петербурге.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Да все равно.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Всякой дурак равен, что парижской, что петербургской.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Что ты говоришь петербургской?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Я говорю, что петербургской в платье обычно не хорош <stage>(особливо)</stage> для
            эдаких дур.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Срамно здесь одеваются.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Подлинно, что скаредно.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>А перенимать не хотим, да еще и думаем, что мы хорошо одеваемся. Эдакое ослепление!</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>А все это от самолюбия!</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>От незнания больше.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(особливо).</stage>
          <p>Вы много знаете.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XXIII</head>
        <stage>Те ж, Дюлиж и Фатюй.</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Фатюю).</stage>
          <p>Так тебя выслали? Ха, ха, ха, ха!</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(всем).</stage>
          <p>Выслали, право, только не знаю, для какой причины.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Фатюю).</stage>
          <p>Сведаешь после. <stage>(Деламиде.)</stage> Баталия будет сегодни, сударыня. Так матушка
            ваша опасалась, чтобы господин Фатюй не был батюшку вашему сюкурсом<note place="foot"
              >помощь, подмога, поддержка</note>. Правда, что он хороший сюкурс, ха, ха, ха, ха! Это
            сюкурс.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Дюлижу).</stage>
          <p>Что ты это говоришь? скажи мне по-русски, вить ты ведаешь, что я по-немецки не
            знаю.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Фатюю).</stage>
          <p>У нареченной вашей тещи с нареченным вашим тестем за нареченного их глупого зятя будет
            сегодни война, и для того-то тебя нареченная твоя теща выслала, чтоб ты мужу ее против
            нее не подал помочи. Ужли тебе не понятно?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Дюлижу).</stage>
          <p>Право, так?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Фатюю).</stage>
          <p>Как дважды два четыре.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(подняв у руки по два пальца, считает пальцы).</stage>
          <p>Перьвой, другой, три, четыре; да, четыре.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Фатюю).</stage>
          <p>А в остатках сколько?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(остальные пальцы считает).</stage>
          <p>Перьвой, другой, три, четыре, пять, шесть; шесть.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Фатюю).</stage>
          <p>Сколько ж всех?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Дюфизе, считая пальцы на одной руке).</stage>
          <p>Перьвой, другой, три, четыре, пять, да на этой столько ж; так десять. Пять да пять вить
              десять<note place="foot">После этих слов вписано другими чернилами: "Что ты, брат,
              веть я не дурак, даром что не лепечу, как ты"</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Изрядной у тебя жених.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Вот ежели б он в Париже-то побывал, так тот ли бы он был?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>А там разве эдаких нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Да, есть. Ты думаешь, что и впрям есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(Дюлижу).</stage>
          <p>Этого товару везде, сударь, много.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XXIV</head>
        <stage>Те ж, Оронт, Салмина и Кимар.</stage>
        <stage>Оронт бежит, а за ним Кимар и потом Салмина с драничкой.</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Не выдавай же меня, Кимар.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Спрячься за меня, спрячься.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(приступая к Оронту).</stage>
          <p>Так ты дочери за Дюлижа не отдашь?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Говори: не отдам.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Не отдам, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Кимару).</stage>
          <p>Я тебе нос касирую<note place="foot">разбить</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>А я хочу, чтоб по-моему было.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Говори: а я хочу, чтоб по-моему было.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>А я хочу, чтоб по-моему было, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Кимару).</stage>
          <p>Так-таки: будто я его и хуже? Ай, Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Ma mère<note place="foot">матушка</note>, я имею интенцию<note place="foot"
              >намерение</note> ваш диспут финировать<note place="foot">кончить</note>...</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Я не хочу, чтоб по его сделалось<note place="foot">После этой реплики вписано: "Оронт
              (Салмине). А я не хочу, чтоб по-твоему сбылось."</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Да не будет по его.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Вот так-то, смиреньем-то больше возьмешь, нежели прытостью. <stage>(Потом
              Деламиде.)</stage> Так ты меня и поцалуешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Фуй! Это уж и гадко.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Ни слова по-французски не знает, да чтоб она его поцаловала!</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Дюфизе).</stage>
          <p>Какую госпожа Деламида сделает резолюцию, я этого, право не компренирую<note
              place="foot">понимать</note>, и я очень этоне<note place="foot">удивлен</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Monsieur батюшка и вы, сударыня ma mère, я нейду ни за monsieur Дюлижа, ни
              <stage>(указывая на Фатюя)</stage> за этого урода, да и ни за кого. Это очень
              подло<note place="foot">За этими словами вписано другими чернилами: "Боюся, тень в
              лице потерять". Тень (фр. teint) -- цвет лица.</note>!</p>
        </sp>
        <sp who="#djufiza">
          <speaker>Дюфиза</speaker>
          <stage>(Деламиде).</stage>
          <p>Ты, конечно juste<note place="foot">правильный</note> резонируешь<note place="foot"
              >рассуждать</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Чтоб я не aimable<note place="foot">достойный любви</note> в глазах ее был, это
              incroyable<note place="foot">невероятный</note>!</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Что ж делать, коли она не суженая!</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Так вот, ни по-моему, ни по-твоему не сделалось.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Да и по-твоему не стало. <stage>(Деламиде.)</stage> А тебе, упрямица, бездельница, дам
            я себя знать. Даром-то, что ты прытка и что я с тобой не могу сладить: я это все<note
              place="foot">После этого до слов "я это все (указывая на мужа)..." заменено следующим:
              "...наведу тень на лице другим образом; и ежели с тобой не могу сладить, то..."</note>
            <stage>(указывая на мужа)</stage> на нем вымещу.</p>
        </sp>
        <dateline>(1750)</dateline>
        <trailer>Конец комедии</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
