<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?> 
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="ru">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="ru">Пустая ссора</title>
        <title type="main" xml:lang="en">An Empty Quarrel</title>
        <title type="sub" xml:lang="ru">Комедия</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Comedy</title>
        <author key="wikidata:Q429915">Сумароков, Александр Петрович</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">rus000175</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q66361480</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Библиотека Максима Мошкова (lib.ru)</name>
          <idno type="URL">http://az.lib.ru/s/sumarokow_a_p/text_0400.shtml</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>А. П. Сумароков. Драматические произведения. Л., "Искусство", 1990</title>
            <date type="print" when="1781">"Позднее комедия была автором переработана; под заглавием
              'Пустая ссора' она была опубликована в "Полном собрании всех сочинений" Сумарокова
              (М., 1781, т. V)." (lib.ru)</date>
            <date type="premiere" when="1782">"Представлена была впервые под названием "Ссора у мужа
              с женой" на сцене Придворного кадетского театра в Санкт-Петербурге в январе 1751 г.
              (см.: Ф. Г. Волков и русский театр его времени. М., 1953, с. 123). / Под
              первоначальным названием ставилась в Петровском театре у М. Е. Меддокса в Москве 27
              ноября 1782 г." (lib.ru)</date>
            <date type="written">"Сочинена в 1750 г. В конце 1760-х гг. подверглась серьезной
              переработке и получила название 'Пустая ссора'." (lib.ru)</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fineta" sex="FEMALE">
            <persName>Финета</persName>
          </person>
          <person xml:id="fatjuj" sex="MALE">
            <persName>Фатюй</persName>
          </person>
          <person xml:id="salmina" sex="FEMALE">
            <persName>Салмина</persName>
          </person>
          <person xml:id="kimar" sex="MALE">
            <persName>Кимар</persName>
          </person>
          <person xml:id="oront" sex="MALE">
            <persName>Оронт</persName>
          </person>
          <person xml:id="djulizh" sex="MALE">
            <persName>Дюлиж</persName>
          </person>
          <person xml:id="delamida" sex="FEMALE">
            <persName>Деламида</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">Комедия</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-08-10">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Пустая ссора</titlePart>
        <titlePart type="sub">Комедия</titlePart>
      </docTitle>
      <castList>
        <head>ДЕЙСТВУЮЩИЕ ЛИЦА</head>
        <castItem>Оронт.</castItem>
        <castItem>Салмина, жена его.</castItem>
        <castItem>Деламида, дочь их.</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Дюлиж</castItem>
          <castItem>Фатюй</castItem>
          <roleDesc>женихи ее.</roleDesc>
        </castGroup>
        <castItem>Кимар, слуга Оронтов.</castItem>
        <castItem>Финета, служанка Деламиды.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ I</head>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета</speaker>
          <stage>(одна).</stage>
          <p>Быть у нас в доме севодни ссоре; отец дочери выбрал жениха, а мать другого. Да полно,
            она о замужестве не думает, не то у нее на уме; у нас только в мысли, как бы нам от всех
            людей отлично одеться и чтоб господа петиметры наряды ея до неба возносили, а прямые бы
            люди ею гнушались.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ II</head>
        <stage>Фатюй и Финета.</stage>
        <stage>Фатюй, не говоря ни слова, делает Финете три поклона, а она ему тем же
          отвечает.</stage>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Что, сударь, у вас нового?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Одни только башмаки, да и тех я не надел, очень тесны, жмут ноги, окупился.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Куда как этого, сударь, жаль.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Что делать.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Чем вы забавляетесь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Иногда играю в свайку, а иногда...</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Ас кем ты едак тешиться изволишь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>С людьми своими, разве у нас и холопей нет?</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>И сударь, как тебе не стыдно. Какой ты игрой забавляешься, да еще и с холопами.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Я не спесив, а эта игра безубыточнее той, в которую я намнясь проиграл с Дюлижем.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Изволь-ка с ним поводиться только, а то он тебя выучит доброму.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Перед обедом пришел ко мне, да ну меня звать, чтоб я с ним пошел в гости обедать. Мне
            было не хотелось, однако он так привязался, что я не мог отговориться, пошел с ним.
            Пришли, вижу, что стоит стол, да нет на нем ни кушанья, ни тарелок, только лишь убит, не
            помню, синим или зеленым сукном. Вышел хозяин; хозяин очень ласков, говорит, чего
            изволите, все готово, а чего готово, и стол не накрыт. Потом подал два костяных шарика,
            а Дюлиж взял две палки, одну дал мне, а другую взял себе, с одного конца такие толстые,
            а с другого самые тоненькие. Стал меня учить: эта-де игра, а играют в нее вот едак и
            едак. Мне показалось, что эта игра не очень мудрена; стал с ним играть. Он было хотел по
            червонному игру, только я по червонному играть не отважился; ин-де хотя рубля по
            полтора, я и по полтора рубля играть не хотел; ин-де хотя по сороку алтын; наконец,
            согласились, чтоб играть игру без полугривны по сороку. Проиграл ему пять игор, да и
            выиграть-та нельзя, все считает по два, шар положит однажды, а считает два. Я больше
            играть с ним на деньги не хотел; стали играть, чтоб тот, кто проиграет, купил бутылку
            вина; и тут я еще столько ж игор проиграл. Другая беда пришла: однажды толкнул шаром в
            шар, шар-ат как-то свернулся, а вострием-та палки немножко прорвал сукно, так и за то
            взяли с меня два рубля восемь алтын и две деньги. Сели потом есть, подали нам и вино то,
            которое я проиграл: кто ж бы мог подумать, чтоб оно по полтора рубля бутылка? Коли б
            вино было хорошее, так уж бы и живот не болел, а то вино такое кислое, только лишь
            пенится; да я ж им ушибся и облился: стал вынимать пробку, так оно меня как щелкнет в
            лоб, так что я насилу усидел; стал его отведывать, так оно мне и в горло не пошло.
            Попросил меду, меду нет; попросил квасу, квасу нет; такая меня изняла жажда, что я не
            знал, что делать; все подают вино, а о квасе-де мы и не знаем; и ежели б на стол воды не
            подали, так бы мне из-за стола пришло бежать: за все плати деньги, да еще и напиться не
            дадут. Нет, Финета, в едакия гости вперед он меня не заманит.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>И впрям, лучше играй все в свайку.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>То ли вить дело, в свайку как ни играй, так не проиграешься.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ III</head>
        <stage>Те ж и Салмина.</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Напрасно ты суетишься, дочери моей за тобою не бывать, ты Дюлижева и мизинца не
            стоишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>И меня, сударыня, люди не хулят.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Чтобы я дочь выдала за дурака. Как весело с едаким жить мужем, я уж это отведала; да
            мой же еще и смирен. А ты каков будешь, я еще не ведаю; иногда и свинья рыло подымает, я
            в том немного искусилась.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Я, сударыня, всегда буду у вас в послушании.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Сколько я в молодости своей слез потеряла, еще я того не позабыла.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Однако вы вить мужа-то своего любите ж.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Никогда: а любила я тех, которые мне нравны были, да я этого и не стыжусь. Бывало, я
            хочу ехать, да повидаться с тем, кто мил и мне надобен, а он свое несет, поезжай с ним
            туда, где не только молодую бабу -- и старуху одурь возьмет. Сидим, бывало, сидим с ним
            у такого ж, каков он, хозяина целой день, да так иногда скучится, что все заснем; только
            тут и веселья мне было, что от пустых их речей заснешь да того, кто мил, во сне увидишь.
            Всякая беда человеку тяжела, а это, чтоб быть за дураком, всех тяжеле.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Да хотя б я и впрям, сударыня, глуп был, так разве нам и не жениться?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Давно вас перевесть пора, уж вас и так на свете гораздо умножилось, напрасно только на
            вас хлеб тратится. Да и указ есть такой, чтоб дураков и дур не венчать, да этот указ из
            моды вышел: было бы лишь хорошее приданое, а то и дураки женятся, а дуры замуж
            выходят.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>И без дураков-та нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А на что они?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Как же, сударыня, вить не всем быть умными.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>На что вас женить: от дураков дураки ж и родятся; да уж так вас много развелось, что и
            перевесть нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Не всегда от безумцев безумцы родятся. Коли, по вашему слову, господин Оронт глуп, так
            неужели и госпожа Деламида глупа?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А тебе кто это сказывал, что она дочь его?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Как же, вить она дочь ваша?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Едакой человек! И этого не поймет!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IV</head>
        <stage>Те ж и Кимар.</stage>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Господин Дюлиж дожидается вас в ваших покоях.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Не можно ли и мне туда войтить?</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Нечего делать.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(кланяясь).</stage>
          <p>Пожалуй, сударыня, прикажите и мне туда войтить.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина</speaker>
          <stage>(отходя).</stage>
          <p>Нечего делать: мне и от своего дурака тошно.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ V</head>
        <stage>Фатюй, Финета, Кимар.</stage>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Так я лучше пойду да прохожусь, покамест господин Оронт домой не приехал.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Давно бы ты это вздумал.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Или бы пошел да поиграл в свайку.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Финете).</stage>
          <p>Изрядной у вас господин будет, ежели Деламида за него выдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Этому не бывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Вить я в зеркало-та сматривался, мне кажется, я совсем человек.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Поди-тка лучше да поиграй в свайку.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>А здесь есть?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Как не быть.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Так и впрям пойтить было да поиграть от скуки.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VI</head>
        <stage>Кимар и Финета.</stage>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Ежели, Финета, госпоже нашей не быть за кем другим, так я желаю, чтоб она лучше была за
            Дюлижем, нежели за едаким уродом.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Тот и этого хуже.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>А я говорю, что тот лучше.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>Ты сам не знаешь, что говоришь; тот лучше, чем тот лучше. Ты бы сказал, что у того
            платье получше сделано да лучше волосы подвиты.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>А ты бы лучше сказала, что этот потише, нежели тот, и старинную б промолвила пословицу,
            что смиренье -- молодцу ожерелье. Да полно, едакое ожерелье не всегда надевается для
            украшения, иногда для того, что другого наряду нет.</p>
        </sp>
        <sp who="#fineta">
          <speaker>Финета.</speaker>
          <p>А едакие господа, каков Дюлиж, вить только очень много о платье думать умеют, а это не
            мудрено; да к тому ж и портной пособит. Да что я с тобой заговорилась, я чаю, что меня
            уже спрашивали.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VII</head>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(один).</stage>
          <p>Мне кажется, что ее слова около правды вертятся. Повеса Фатюй, повеса Дюлиж, а ты,
            Деламида, несчастливая невеста, что едаких женихов имеешь. А вам, отцы их, не стыдно ли
            это, что вы едаких воспитали: один дурачество сына своего называет смиренством, а другой
            щегольством, а мне кажется, что неумеренное смиренство и щегольство всеконечно малоумия
            примета. А что есть такие девушки, которым петиметры нравятся, это не мудрено;
            петиметерка петиметра далеко видит, пускай их слюбливаются, никому не завидно.
              <stage>(Оглядываясь.)</stage> Счастлив я, что без них это говорю, а то бы я петиметров
            и петиметерок на себя взволновал: а армия эта велика.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ VIII</head>
        <stage>Оронт и Кимар.</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Долго ли это будет: что ни молвишь, за все бьют.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Что еще такое сделалось?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Хоть уж ты меня не выдай; жена меня убила, да еще велела принесть розог, да как малого
            ребенка сечь меня хотела. Да ежели б я в чем виноват был, так бы то было дело другое, а
            то я севодни с нею был чиннехонек.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Коли меня будешь слушать, так этому вперед ничему не бывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Что ж ты мне советуешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Однажды только ее побей, так она вся будет другая.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>А как она не дастся да меня убьет больше сегодняшнего.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Я тебя уж отстою. Да ежели ее не унять, так она у нас весь дом разгоняет.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Чем бы ее побить-то, Кимар?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Я это сыщу.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Да не выдай же меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Надейся на меня, как на городскую стену.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>То-то, Кимар, чтоб мне не попасть в беду.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Крепко на меня надейся.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ IX</head>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт</speaker>
          <stage>(один).</stage>
          <p>Ах! Салмина, Салмина, приходит мне удавиться. И камень от жару трескается, а я сорок
            лет на каторге, от тебя мучась, еще жив; все этому удивляются, что я так великодушен, да
            в чем же и мужество наше состоит, что не в великодушии.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ X</head>
        <stage>Оронт и Салмина с палкой.</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Ты от меня бегать?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Виноват, матушка.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Не станешь ли так делать вперед?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Кимар! Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Не о Кимаре теперь дело; не станешь ли ты, свинья, вперед бегать от меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Не стану, сударыня, рассеки меня, ежели я вперед это сделаю. Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Не станешь ли спорить, будешь ли слушаться?</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Буду, матушка, буду, сударыня, буду, мое сокровище, буду, радость моя, утеха моя,
            веселие мое, жизнь моя, душа моя. Кимар! Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Дашь ли мне в дочери волю.</p>
        </sp>
        <stage>В это время вбегает Кимар.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XI</head>
        <stage>Те ж и Кимар.</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Отстаивай меня, Кимар.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А! А! Так ты Кимара за этим звал.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(давая Оронту палку).</stage>
          <p>Становись за меня; посмотрим сперва, что от нее будет.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Так ты мне противиться хочешь, так я, коли так, и тебя.</p>
          <stage>(Приступает к Оронту, а он из-за Кимара отмахивает.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Нет, сударыня, этому не бывать.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Салмина, вить он сердит, не связывайся с ним.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Я его сердца не боюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Ей поберегись, вить он не я, у него у самого руки есть.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Так вот я ж тебя, коли так.</p>
          <stage>(Достает Оронта за Кимаром; Оронт бежит, а они, за ним идучи, упали, а Оронт
            ушел.)</stage>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XII</head>
        <stage>Салмина и Кимар.</stage>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Подыми меня, Кимар, я ногу зашибла.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Я давно тебе говорил, чтоб ты унялась, а то похождение твое так чудно, что хотя бы и в
            книгу написать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А чем же оно, бездельник, чудно?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Тем чудно, что ты от него и теперь на полу лежишь.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Да это и со всяким случиться может; и лошадь падает, а у нее четыре ноги.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Ежели б ты не оттого упала, что ты гнавшись за мужем, так это не было бы смешно.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Однако подыми меня; неровно кто еще зайдет.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(приподняв, опять опускает).</stage>
          <p>Нет, сударыня, тяжеленька ты, изволь посидеть. У меня есть знакомый механик, это, я
            слыхал, их дело: то, что тяжело, искусно подымать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>А ты только приподыми меня, а то я уж сама встану.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XIII</head>
        <stage>Те ж и Дюлиж.</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я вас в премудреной вижу ситуации.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Это мне все за тебя, муж меня бить было хотел за то, что за тебя, а не за Фатюя дочь
            свою выдаю; насилу я от него ушла. Оттого-то я упала, что от него побежала, да еще и
            ногу зашибла, подыми меня.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Гоняться за дамой, как это не гнусно!</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Однако подыми меня прежде.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Да еще за такой дамой, которая адорабль и которая тот один имеет порок, что в Париже не
            была.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Подыми ж меня, пожалуй.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>И которая лучше умрет, нежели выдаст дочь свою не за галантома.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Подыми ж меня наперед.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Дама, которая в молодости своей человек по десяти воздыхателей имела.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Что ж, подымешь ли меня?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Кимару).</stage>
          <p>Пожалуй, друг мой, сыщи мне перчатки. <stage>(Оборотясь.)</stage> Это, сударыня, очень
            неучтиво будет, ежели мне вашу руку взять голою рукою.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Где едакого сыщешь премудрого зятя.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>На что и родиться, сударыня, ежели уж и того не знать, что всего на свете нужнее, а
            нужнее комплиментов нет ничего на свете; и этим человек от скота отличается.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>В них-то и благородие наше состоит, чем же дворянин от подлого человека разнствует?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XIV</head>
        <stage>Те ж и Кимар, отдает Дюлижу перчатки.</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Ежели б я перчаток не сыскал, я бы вас поднять истинно не осмелился, хотя бы вы по
            великодушию своему мне дурость мою и упустили, ежели б я голою рукою принял.</p>
          <stage>(Потом подает ей руку.)</stage>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Только я едак не встану.</p>
          <p>Дюлиж <stage>(дает другую)</stage>.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Нет, и едак не встану.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(взяв ее за руку и приподняв ее, упал).</stage>
          <p>Я надеюсь, что вы мне этот проступок упустите, что я вас упустил; истинно сказать, вы
            немного тяжелы.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Салмине).</stage>
          <p>Не лучше ли по механика послать, сударыня?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XV</head>
        <stage>Те ж и Фатюй.</stage>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй</speaker>
          <stage>(Дюлижу).</stage>
          <p>Что, не ты ль ее повалил?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(бьет).</stage>
          <p>Будто с дамами едак обходятся.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Или муж никак?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>А мужья едак с женою-та поступают разве?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Как же не так, да мужья-то жен и бьют.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>О! подлая душа!</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Достойно ты его едаким называешь именем; подлинно, что подлая в нем душа. За это я тебе
            госпожу поднять помогу.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(обнимая его).</stage>
          <p>О! друг мой, достоин ты имени французского лакея.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Я тебе, Кимар, теперь это упускаю, что ты мне дурака-та поучить не дал; а вперед ты на
            меня уж не пеняй, ежели едак еще сделаешь, а с ним я теперь поговорю.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Воля твоя, а я господина своего бить не дам.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XVI</head>
        <stage>Дюлиж и Фатюй.</stage>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Ты это, чтоб тебе жениться на Деламиде, еще не выложил из головы?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Будто это в моей воле, вить суженой и конем не объедешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Что это такое: суженую конем не объедешь?</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Ты разве этого не знаешь? Вить ты русский.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Ты русский, а не я; ежели ты мне едак вперед скажешь, так я тебе конец моей шпаги
            покажу. Я русский человек!</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Какой же ты, братец?</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я это знаю, какой; я тебе не братец, ты это позабыл, что по-французски ни одного не
            знаешь слова.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Кабы я учился, так бы и я знал.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>И ты бы знал, думаешь ты? Нет, друг мой, для французского языка не едакая голова
            надобна и не едаким волосам быть должно.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Были бы волосы, а подвивать их не мудрено.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Не мудрено, ты думаешь? ха! ха! ха! Не мудрено волосы подвивать! Ха! ха! ха! Едак, как
            ты завиваешь, и не мудрено; а едак не так легко, как ты думаешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Что мне с тобой говорить, пойтить к господину Оронту.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XVII</head>
        <stage>Дюлиж и Деламида.</stage>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Я думала, что вы уже ушли.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я не думал, что я вас севодни еще увидеть удостоюсь.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Это для вас, чтоб меня видеть, не очень велико.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Всего больше, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Вы так мне флатируете, что уж невозможно.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Вы мне не поверите, что я вас адорирую.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Я этого, сударь, не меритирую.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Я думаю, что вы довольно ремаркированы быть могли, чтоб я опре де вас всегда в
            конфузии.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Что вы дистре, так это может быть от чего другого. Дюлиж. Я все, кроме вас,
            мепризирую.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Я этой пансе не имею, чтоб я и впрям в ваших глазах емабль была.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Треземабль, сударыня, вы как день в моих глазах.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>И я вас очень естимую, да для того-то я и за вас нейду; когда б вы и многие калите
            имели, мне б вас больше естимовать было уж нельзя.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>А для чего, разве бы вы любить меня не стали?</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Дворянской дочери любить мужа. Ха! ха! ха! Это посадской бабе прилично!</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Против этого спорить нельзя; однако ежели б вы меня из одаратера сделали своим амантом,
            то б это было пардонабельно.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Пардонабельно любить мужа! Ха! ха! ха! Вы ли, полно, это говорите; я б не чаяла, чтоб
            вы так нерезонабельны были.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>ЯВЛЕНИЕ XVIII</head>
        <stage>Те ж, Оронт, Салмина, Кимар и Фатюй.</stage>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Не выдавай же меня, Кимар.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Спрячься за меня, спрячься.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Так ты дочери за Дюлижа не отдашь?</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар.</speaker>
          <p>Говори: не отдам.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Не отдам, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж</speaker>
          <stage>(Кимару).</stage>
          <p>Я тебе нос касирую.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Я хочу, чтоб по-моему было.</p>
        </sp>
        <sp who="#kimar">
          <speaker>Кимар</speaker>
          <stage>(Оронту).</stage>
          <p>Говори: а я не хочу, чтоб по-твоему было, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>А я не хочу, чтоб по-твоему было, сударыня.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Так-таки, будто я его хуже: ай, Кимар!</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Мамер, я имею интенцию ваш диспут финировать.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Я не хочу, чтоб по его делалось.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Да не будет по его.</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Вот так-то, смиреньем-то лучше возьмешь, нежели прыткостью; так ты меня поцелуешь.</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Фуй, это уж и гадко.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Как госпожа сделает резолюцию, я с нее, право, не комплемирую, и я очень это не...</p>
        </sp>
        <sp who="#delamida">
          <speaker>Деламида.</speaker>
          <p>Монсье батюшка, и вы, мамер, я нейду ни за Дюлижа, ни за этого урода, да и ни за кого;
            это очень подло.</p>
        </sp>
        <sp who="#djulizh">
          <speaker>Дюлиж.</speaker>
          <p>Чтоб я не емабль был в ее глазах, се не па кроябль!</p>
        </sp>
        <sp who="#fatjuj">
          <speaker>Фатюй.</speaker>
          <p>Что ж делать, коли она мне не суженая.</p>
        </sp>
        <sp who="#oront">
          <speaker>Оронт.</speaker>
          <p>Так вот, ни по-твоему, ни по его не сделалось.</p>
        </sp>
        <sp who="#salmina">
          <speaker>Салмина.</speaker>
          <p>Да и по-твоему не стало; а тебе, упрямица, дам я себя знать, даром то, что ты прытка и
            что я с тобой не могу сладить; и это все на нем вымещу.</p>
        </sp>
        <trailer>Конец</trailer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
